<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="58-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1254"><!-- l1d21q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1254-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1254-Hd1e103" type="question-title">Utrum dictio exclusiva possit vere addi termino essentiali respectu praedicati personalis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e106">
               <lb ed="#L" n="72"/>QVAESTIO SICVKDA. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Vtrum dictio exclusiua possit addi 
      ter<lb ed="#L" n="74" break="no"/>mino essentiali in ordine ad 
      ter<lb ed="#L" n="75" break="no"/>minum personalem. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Tiat. u. 3. art 3. &amp; 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e119">
      <!--00182.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="77"/>SECVNDO quaeritur vtrum dictio exclusiua possit 
      <lb ed="#L" n="78"/>vere addi termino essentiali respectu praedicati 
      <lb ed="#L" n="79"/>personalis, vt dicendo solus deus est pater. Et 
      vide<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur quod non, quia si ista esset vera solus deus est 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; pater, ergo a simplici conuersa ista esset vera solus 
      <lb ed="#L" n="82"/>pater est deus, consequens est falsum, quia sequeretur quod filius 
      <lb ed="#L" n="83"/>non esset deus, eo quod dictio exclusiua addita vni correlatiuorum 
      <lb ed="#L" n="84"/>excludit alterum, vt prius dictum est. Probatioconsequentiae haec solus 
      <lb ed="#L" n="85"/>deus est pater valet has duas, deus est pater &amp; nullus alius a deo 
      <lb ed="#L" n="86"/>est pater, sed vtraque habet conuerti simpliciter, ergo &amp; prima. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Item quod reperitur in alio non potest soli deo conuenire, 
      <lb ed="#L" n="88"/>sed esse patrem conuenit creaturis, ergo non conuenit soli deo, 
      <lb ed="#L" n="89"/>ergo haec est falsa solus deus est pater. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e154">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia de quocunque 
      <lb ed="#L" n="91"/>sumpto cum praecisione praedicatur commune de eodem 
      prae<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dicatur &amp; proprium. Sequitur enim solum corpus est 
      colora<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tum, ergo solum corpus est album, sed in diuinis praedicata 
      es<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sentialia se habent ad personalia sicut communia ad propria, 
      <lb ed="#L" n="95"/>ergo cum verificentur propositiones quibus additur dictio 
      ex<lb ed="#L" n="96" break="no"/>clusiua termino essentiali respectu praedicati essentialis, vt 
      di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cendo solus deus est deus, necesse est &amp; alias verificari in quibus 
      <lb ed="#L" n="98"/>exclusio additur subiecto respectu praedicati notionalis, vt 
      di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cendo solus deus est pater. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e181">
               <lb ed="#L" n="100"/>RESPONSIO. Consueuit sic dici quod haec dictio solus 
      <lb ed="#L" n="101"/>potest teneri cathegorematice, &amp; tunc importat solitudinem in 
      <lb ed="#L" n="102"/>illo cui additur, &amp; sic omnes propositiones vbi in diuinis 
      poni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur solus sunt falsae, vel potest teneri syncathegorematice, &amp; tunc 
      <lb ed="#L" n="104"/>dicenda sunt duo. Primum est de veritate propositionum in quibus 
      <lb ed="#L" n="105"/>dictio exclusiua ponitur ex parte subiecti. Et secundo 
      videbi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tur de veritate illarum in quibus ponitur ex parte praedicati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e199">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod vel loquimur de 
      <lb ed="#L" n="108"/>veritate talium propositionum quantum est ex virtute sermonis, 
      <lb ed="#L" n="109"/>vel quantum est de benigna interpraetatione dictorum scriptura 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; sanctorum. Si primo modo, sic est regula generalis quod cum 
      <lb ed="#L" n="111"/>propositio in qua ponitur dictio exclusiua ex parte subiecti 
      ha<lb ed="#L" n="112" break="no"/>beat duas exponentes ipsam, scilicet vnam affirmatiuam &amp; aliam 
      <lb ed="#L" n="113"/>negatiuam vt prius dictum est, Si exponentes sunt verae &amp; ipsa 
      <lb ed="#L" n="114"/>vera est. Si exponentes sunt falsae, vel altera earum &amp; ipsa est 
      fal<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sa, quod potest videri inducendo in omnibus, potest enim dictio 
      <lb ed="#L" n="116"/>exclusiua addi termino essentiali respectu praedicati 
      essentiali<lb ed="#L" n="117" break="no"/>vel personalis, vt dicendo solus deus est deus. Vel solus deus est 
      <lb ed="#L" n="118"/>pater. Et de qualibet earum statim patet an sit vera per regulam 
      <lb ed="#L" n="119"/>supradictam. Prima enim habet duas exponentes, deus est deus, 
      <lb ed="#L" n="120"/>&amp; nullus alius a deo est deus, quarum quaelibet est vera, quare &amp; 
      <lb ed="#L" n="121"/>illa solus deus est deus. Secunda vero habet duas exponentes has 
      <lb ed="#L" n="122"/>deus est pater &amp; nullus alius a deo est pater, quarum prima est 
      <lb ed="#L" n="123"/>vera &amp; secunda similiter dummodo pater stet pro persona 
      diui<lb ed="#L" n="124" break="no"/>na, &amp; sic procedit argumentum pro parte ista. Si autem stet pro 
      <lb ed="#L" n="125"/>forma paternitatis quae communicabilis est etiam creaturis. Tunc g 
      <lb ed="#L" n="126"/>est falsa, &amp; sic procedit secundum argumentum prius adductum. . 
      <lb ed="#L" n="127"/>Et similiter patet idem quando dictio exclusiua additur 
      termi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>no personali respectu praedicati essentialis vel personalis, vt 
      di<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cendo solus pater est deus, vel solus pater est pater. Prima enim 
      <lb ed="#L" n="130"/>habet duas exponentes, pater est deus &amp; nullus alius a patre est 
      <lb ed="#L" n="131"/>deus, quarum secunda est falsa quia tunc filius qui est alius a 
      pa<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tre non esset deus, ergo &amp; ipsa esset falsa. Secunda vero habet 
      <lb ed="#L" n="133"/>duas exponentes pater est pater &amp; nullus alius a patre est 
      pa<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ter, quarum vtraque est vera, ergo &amp; illa, &amp; simili modo potest 
      <lb ed="#L" n="135"/>iudicari de omnibus consimilibus propositionibus an sint 
      ver<lb ed="#L" n="136" break="no"/>vel falsae de virtute sermonis. Quantum autem est de benigna 
      <lb ed="#L" n="137"/>expositione dictorum scripturae &amp; sanctorum aliud est 
      dicen<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dum, quia ad verificandum dicta scripturae &amp; sanctorum 
      opor<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tet quod exclusio quandoque non fiat respectu principalis 
      prae<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dicati, sed respectu formae subiecti ratione subintellectae 
      impli<lb ed="#L" n="141" break="no"/>cationis quod est, vel qui est, &amp; sic ista posset verificari solus 
      <lb ed="#L" n="142"/>pater est deus, vel solus pater est tantus, quantae sunt tres 
      per<lb ed="#L" n="143" break="no"/>sonae simul sub hoc sensu solus pater ille, id est, qui pater, &amp; 
      <lb ed="#L" n="144"/>praeter quem nullus alius in diuinis est pater est deus vel tantus 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp;c. Et sic loquitur Augustinus in principio distinctionis, &amp; pe 
      <lb ed="#L" n="146"/>hunc modum dictio exclusiua non excludit correlatiuum a 
      par<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ticipatione principalis praedicati, sed a participatione formae 
      <lb ed="#L" n="148"/>subiecti ratione subintellectae implicationis, &amp; multa alia 
      simi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>lia occurrunt in dictis scripturae &amp; sanctorum in quibus 
      sem<lb ed="#L" n="150" break="no"/>per videtur esse aliqua improprietas: &amp; sic patet, quomodo 
      ve<lb ed="#L" n="151" break="no"/>rificentur propositiones quando dictio exclusiua ponitur ex 
      <lb ed="#L" n="152"/>parte subiecti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e303">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--6--> Si autem sumatur ex parte praedicati &amp; sumatur 
      cathego<lb ed="#L" n="154" break="no"/>rematice sic est falsa omnis propositio in diuinis, quia 
      secun<lb ed="#L" n="155" break="no"/>dum Hilarium non est confitendum in diuinis aliquid esse 
      soli<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tarium. Si autem sumatur syncathegorematice, sic potest addi 
      <lb ed="#L" n="157"/>termino substantiali vel personali in praedicato posito 
      duplici<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ter, scilicet per se vel cum alio termino numerali, vel partitiuo 
      <!--00183.xml-->
      <pb ed="#L" n="59-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vel expressiuo, ficut cum hoc termino vnus vel verus. Si 
      ad<lb ed="#L" n="2" break="no"/>datur termino substantiali per se posito in praedicato, vt 
      di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cendo pater vel trinitas est solus deus: sic talis propositio el 
      <lb ed="#L" n="4"/>omnino impropria, &amp; indiget expositione, imo frequenter 
      ma<lb ed="#L" n="5" break="no"/>gna extortione in qua varij varia dicunt: omnes tamen 
      impro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>prie dicunt, sicut apparet intuentibus dicta eorum. Et causa est 
      <lb ed="#L" n="7"/>quia haec dictio solus syncathegorematice accepta semper faci 
      <lb ed="#L" n="8"/>exclusionem aliorum ab eo cui additur respectu alicuius terti 
      <lb ed="#L" n="9"/>accepti in ratione praedicati explicite vel implicite, vt 
      priu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dictum est. Quando autem solus ponitur a parte praedicati 
      <lb ed="#L" n="11"/>cum vnico termino, tunc non directe &amp; explicite facit 
      exclu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sionem aliorum a subjecto respectu praedicati principalis, sed 
      <lb ed="#L" n="13"/>additur praedicato, nec proprie potest subintelligi aliqua 
      im<lb ed="#L" n="14" break="no"/>plicatio circa vnicum terminum in praedicato positum: 
      pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pter quod omnis talis propositio impropria est. Quando vero 
      <lb ed="#L" n="16"/>additur termino substantiali posito in praedicato cum 
      termi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>no numerali vel expressiuo dicendo trinitas est vnus solus 
      ve<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rus deus, sic adhuc est impropria, quia non fertur exclusio ac 
      <lb ed="#L" n="19"/>principalem compositionem praedicati cum subiecto, tamer 
      <lb ed="#L" n="20"/>minus quam prius, quia implicatio cum minori extortione fit 
      <lb ed="#L" n="21"/>circa plures terminos, quam circa vnicum ex quacunque parte 
      <lb ed="#L" n="22"/>fiat, siue a parte praedicati, siue a parte subiecti: &amp; tunc in prae 
      <lb ed="#L" n="23"/>dicta propositione trinitas est vnus solus verus deus, fit 
      exclu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sio aliorum a deo ab vnitate &amp; veritate diuinitatis sub hoc sensi 
      <lb ed="#L" n="25"/>trinitas est deus, qui deus est vnus &amp; verus, &amp; nullus alius 
      al<lb ed="#L" n="26" break="no"/>eo est verus &amp; vnus deus, &amp; hoc modo vtitur ea scriptura, &amp; 
      <lb ed="#L" n="27"/>Augustinus contra Maximum. Sic enim habet veritatem, lice 
      <lb ed="#L" n="28"/>cum quadam improprietate, sicut apparet consideranti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1254-d1e388">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--7--> AD ARGVMENTA patet solutio ex iam dictis. 
      <lb ed="#L" n="30"/>praeterquam ad primum, ad quod dicendum quod haec, solus 
      <lb ed="#L" n="31"/>pater est deus est falsa de virtute sermonis, nec est 
      conuer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sa huius, solus deus est pater, quia ista solus deus est pater 
      <lb ed="#L" n="33"/>habet intellectum affirmatiuum, scilicet deus est pater. Et 
      <lb ed="#L" n="34"/>haec conuertitur simpliciter, pater est deus: habet etiam 
      in<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tellectum negatiuum, scilicet quod nullus alius a deo est 
      pa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ter, sed haec non conuertitur in hanc simpliciter nullus alius 
      <lb ed="#L" n="37"/>a patre est deus, quia tunc bene inferretur solus pater est deus, 
      <lb ed="#L" n="38"/>sed conuertitur in hanc nihil quod est pater est aliud a deo. Ex 
      <lb ed="#L" n="39"/>qua propositione cum prima quae dicit pater est deus, 
      nun<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quam inferretur ista, solus pater est deus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>