<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="350-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e288219"><!-- l4d45q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e288219-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e288219-Hd1e103" type="question-title">Utrum suffragia facta pro aliquo ipsi soli 
      valeant et non aliis pro quibus non fiunt</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e106">
               <lb ed="#L" n="106"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Vtrum suffragia facta pro aliquo ipsi soli 
      va<lb ed="#L" n="108" break="no"/>leant &amp; non aliis pro quibus non fiunt. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e115">
               <lb ed="#L" n="109"/>TERTIO quaeritur, vtrum suffragia facta pro 
      <lb ed="#L" n="110"/>aliquo ipsi soli valeant &amp; non aliis pro quibus 
      <lb ed="#L" n="111"/>non fiunt. Et videtur quod non, quia in littera di 
      <lb ed="#L" n="112"/>citur ex verbis Aug. quod suffragia prosunt 
      il<lb ed="#L" n="113" break="no"/>Illis mortuis, qui cum viuerent meruerunt, vt 
      ta<lb ed="#L" n="114" break="no"/>Alia possent eis prodesse post mortem, sed multi 
      <lb ed="#L" n="115"/>pro quibus suffragia non fiunt magis meruerunt, vt suffragia 
      pos<lb ed="#L" n="116" break="no"/>sent eis post mortem prodesse quam meruerint multi pro quibus 
      <lb ed="#L" n="117"/>suffragia fiunt, ergo videtur quod suffragia magis prosint 
      ali<lb ed="#L" n="118" break="no"/>quibus, pro quibus non fiunt quam illis pro quibus fiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e139">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--2--> Item spiritualia sunt magis communicabilia quam 
      corpora<lb ed="#L" n="120" break="no"/>lia, sed aliqua corporalia exhibita pro aliquo specialiter, tantum 
      <lb ed="#L" n="121"/>vel magis prosunt aliis, pro quibus non exhibentur (sicut lectic 
      <lb ed="#L" n="122"/>quae legitur pro aliquo speci aliter prodest non solum illi, sed 
      omni<lb ed="#L" n="123" break="no"/>bus audientibus, &amp; magis illis qui habent meliorem intellectum 
      <lb ed="#L" n="124"/>Similiter lumen positum in mensa ad reuerentiam alicuius prodest 
      <lb ed="#L" n="125"/>omnibus astantibus &amp; magis illis qui habent meliores oculos, 
      <lb ed="#L" n="126"/>ergo fortiori ratione suffragia quae sunt quaedam spiritualia 
      pro<lb ed="#L" n="127" break="no"/>sunt, non solum illis pro quibus fiunt, sed omnibus aliis qui sunt 
      <lb ed="#L" n="128"/>capaces suffragiorum &amp; magis illis qui sunt melius dispositi.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e166">
               <lb ed="#L" n="129"/>Item Hieronymus dicit quotiens pro centum animabus 
      psal<lb ed="#L" n="130" break="no"/>mus vel missa cantatur, tantum prodest cuilibet, quantum si pro 
      <lb ed="#L" n="131"/>quolibet caneretur, sed missa vel psalmus non amittit valorem 
      <lb ed="#L" n="132"/>suum, per hoc quod vno specialiter dicitur; ergo non solum 
      pro<lb ed="#L" n="133" break="no"/>dest illi pro quo dicitur, sed pluribus aliis. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e179">
               <lb ed="#L" n="134"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia nihil sit frustra 
      <lb ed="#L" n="135"/>in ecclesia, sed si suffragia facta specialiter pro aliquo tantum pro 
      <lb ed="#L" n="136"/>dessent aliis quantum illi pro quo fiunt frustra fierent pro aliquo spe 
      <lb ed="#L" n="137"/>cialiter &amp; tamen fiunt secundum consuetudinem ecclesiae, ergo, &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e190">
               <lb ed="#L" n="138"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam sunt tres modi 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cendi, quorum duo primi sunt adinuicem oppositi, tertius autem 
      ni<lb ed="#L" n="140" break="no"/>titur cocordare vtrumque Primus modus est quod suffragia facta 
      <lb ed="#L" n="141"/>pro aliquo specialiter, non solum valent ei, sed etiam aliis, &amp; plus 
      <lb ed="#L" n="142"/>illis qui magis sunt dispositi ad suscipiendum fructum suffragij &amp; 
      <lb ed="#L" n="143"/>rationes huius opinionis positae sunt in arguendo ad quaestionem
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e206">
               <lb ed="#L" n="144"/>Secundus modus est quod suffragia solum prosunt illis pro 
      <lb ed="#L" n="145"/>quibus fiunt &amp; non aliis. Et ratio huius est duplex. Prima est quia 
      <lb ed="#L" n="146"/>iustitia humana exemplata est a diuina, sed secundum iustitiam 
      <lb ed="#L" n="147"/>humanam si aliquis soluat debitum pro aliquo alio ille solus 
      libe<lb ed="#L" n="148" break="no"/>ratur pro quo debitum soluitur &amp; nullus alius, ergo secundum 
      iusti<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tiam diuinam ille pro quo fit suffragium ad soluendum debitum 
      poe<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nae solus liberatur &amp; non alius, ergo illi soli, &amp; nulli alij prodest.
      <lb ed="#L" n="151"/>Secunda est, quia sicut satisfacit viuens pro viuo ita viuens pro 
      <lb ed="#L" n="152"/>mortuo, sed quando viuens satisfacit pro viuo satisfactio illa so 
      <lb ed="#L" n="153"/>lum prodest illi pro quo fit, ergo similiter quando viuens 
      satis<lb ed="#L" n="154" break="no"/>facit pro mortuo satisfactio solum prodest illi pro quo fit &amp; don 
      <lb ed="#L" n="155"/>aliis, ergo. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e235">
               <lb ed="#L" n="156"/>Tertius modus concordans vtrumque est talis quod valor suffragio 
      <lb ed="#L" n="157"/>rum est duplex. Vnus est gaudium vel consolatio quam habent 
      <lb ed="#L" n="158"/>omnes existentes in charitate de aliquo bono opere, quia 
      chari<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tas congaudet omni veritati, vt dicitur I. Cor. 13. Et sic suffragim 
      <lb ed="#L" n="160"/>plus valet illi qui plus habet de charitate dato quod pro eo non 
      <!--00774.xml-->
      <pb ed="#L" n="350-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fiat, quia ratione maioris charitatis magis congaudet. Alius 
      va<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lor est per modum satisfactionis &amp; recompensationis alicuius 
      poe<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nae, &amp; sic suffragium non valet nisi ad quem applicatur per inten 
      <lb ed="#L" n="4"/>tionem satisfacientis, quia fructus alicuius operis cuius operani 
      <lb ed="#L" n="5"/>est dominus &amp; qui totus cederet in vtilitatem operantis nisi per 
      <lb ed="#L" n="6"/>eius intentionem in alium transferretur non prodest nisi illi in 
      <lb ed="#L" n="7"/>quem operans ipsum transfert, sed opus suffragij est huiusmodi, 
      <lb ed="#L" n="8"/>quia procedit ex libero arbitrio per quod homo est dominus suo 
      <lb ed="#L" n="9"/>rum actuum totus etiam eius fructus esset operantis nisi in alium 
      <lb ed="#L" n="10"/>ipsum transferret, ergo tale suffragium non prodest ad satisfa 
      <lb ed="#L" n="11"/>ctionem ponae nisi illi cui applicatur per intentionem facientis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e279">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--8.--> Et hic modus nihil continet dubium nisi vnum, hoc, scilicet, 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod ille qui est in maiori charitate plus gaudeat de suffragic 
      <lb ed="#L" n="14"/>facto pro aliquo quam gaudeat ille pro quo fit, hoc enim vno mo 
      <lb ed="#L" n="15"/>do est verum &amp; alio modo est falsum, suffragium enim est bonum fa 
      <lb ed="#L" n="16"/>cientis inquantum est actus eius bonus reddens ipsum bonum &amp; 
      lau<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dabilem &amp; deo acceptum, &amp; est bonum eius pro quo fit 
      inquan<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tum pro eo satisfacit, quantum ad primam bonitatem plus 
      gau<lb ed="#L" n="19" break="no"/>det de suffragio ille qui est in maiori charitate quam ille pro 
      <lb ed="#L" n="20"/>quo fit, quia cum illo modo suffragium non sit magis bonum vnius 
      <lb ed="#L" n="21"/>defuncti quam alterius, sed sit bonum solius facientis de eo tan 
      <lb ed="#L" n="22"/>quam de aequali bono plus gaudet ille qui plus habet de charita 
      <lb ed="#L" n="23"/>te, sed quantum ad secundum valorem, cum ille valor sit bonum 
      il<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lius solius pro quo fit &amp; vnicuique est magis amabile bonum pro 
      <lb ed="#L" n="25"/>prium quam alienum, ideo quantum ad illam considerationem plus 
      <lb ed="#L" n="26"/>gaudet de suffragio illo pro quo fit existens in minori charitate 
      <lb ed="#L" n="27"/>quam ille pro quo non fit dato quod ille sit in maiori charitate 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e319">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod dictum Augustini est intelligendum conditionaliter, scili 
      <lb ed="#L" n="30"/>cet, quod suffragia illis prosunt post mortem qui meruerunt in 
      <lb ed="#L" n="31"/>hac vita quod eis possent prodesse, si tamen pro eis fiant, si autem 
      <lb ed="#L" n="32"/>non fiant pro eis, sed pro aliis non oportet quod eis magis 
      pro<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sint quamuis magis meruerunt, quia non meruerunt quod eis 
      <lb ed="#L" n="34"/>prodessent nisi proeis fierent. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e339">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod lumen corporale &amp; vox 
      do<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctoris agunt ex necessitate naturae &amp; non secundum intentionem 
      <lb ed="#L" n="37"/>applicantis lumen vel proferentis vocem, &amp; ideo quilibet praesen 
      <lb ed="#L" n="38"/>fructum vtriusque recipit plus vel minus secundum quod est ma 
      <lb ed="#L" n="39"/>gis vel minus dispositus &amp; non solum ille pro quo talia applican 
      <lb ed="#L" n="40"/>tur vel ponuntur, sed valor suffragij quantum ad expiationem poena 
      <lb ed="#L" n="41"/>non transfertur in aliquem nisi secundum quod applicatur per in 
      <lb ed="#L" n="42"/>tentionem operantis. &amp; ideo solum illi prodest cui applicatur. Et 
      <lb ed="#L" n="43"/>si dicatur quod pauperes pro quibus non fiunt talia suffragia se 
      <lb ed="#L" n="44"/>cundum hoc sunt deterioris conditionis quam diuites pro quibus 
      <lb ed="#L" n="45"/>dicta suffragia fiunt, quod videtur esse contra illud Lucae 6. beati 
      <lb ed="#L" n="46"/>pauperes quoniam vestrum est regnum coelorum. Dicendum quod ni 
      <lb ed="#L" n="47"/>hil prohibet diuites quantum ad hoc esse melioris conditionis 
      <lb ed="#L" n="48"/>quam pauperes, sed simpliciter pauperes propter Christum sunti 
      <lb ed="#L" n="49"/>melioris conditionis, tum propter majus meritum vitae aeternae 
      <lb ed="#L" n="50"/>quod incomparabiliter excedit expiationem poenae, tum quia 
      cami<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nus paupertatis hic eos ieiunus purgat quamuis multo tempore? 
      <lb ed="#L" n="52"/>quaecunque poena purgatorij purget diuites etiam pauco tempore 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288219-d1e383">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--11--> Ad tertium dicitur quod illud Hierony. potest intelligi quam 
      <lb ed="#L" n="54"/>tum ad effectum acceptationis &amp; congratulationis seu consola 
      <lb ed="#L" n="55"/>tionis quam habent omnes defuncti in charitate existentes de mis 
      <lb ed="#L" n="56"/>sa vel alio suffragio inquantum est bonum opus ipsius facienti: 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; ad honorem dei, sed non est aequalis valoris quantum ad effectum 
      <lb ed="#L" n="58"/>satisfactionis vel liberationis a poena, quia cum valor vnius missa 
      <lb ed="#L" n="59"/>finitus sit impolbssile est quod pluribus distribuatur ita quod quili 
      <lb ed="#L" n="60"/>bet habeat totum, sed oportet necessario quod valor diuidatur in 
      <lb ed="#L" n="61"/>plures, ex quo pro pluribus fit propter quod missa dicta pro plu 
      <lb ed="#L" n="62"/>ribus non tantum prodest cuilibet sicut si fieret pro ipso specialiter. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>