<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="115-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2470"><!-- l2d3q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2470-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2470-Hd1e103" type="question-title">Utrum angeli sint compositi ex materia et forma</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e106">
               <lb ed="#L" n="145"/>QVAESTIO PRIMS. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Vtrum angeli sint compositi ex materia &amp; forma. 
      <lb ed="#L" n="147"/>Thom. l. q. 50. arti. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e115">
               <lb ed="#L" n="148"/>CIRCA distinctionem istam quaeruntur quatuor. 
      <lb ed="#L" n="149"/>Primum est de angelorum simplicitate. Secundum 
      <lb ed="#L" n="150"/>est de eorum personalitate seu indiuisione. Tertium 
      <lb ed="#L" n="151"/>est de eorum multitudine. Quartum est de eorum 
      <lb ed="#L" n="152"/>cognitione. Quantum ad primum quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="153"/>angeli sint compositi ex materia &amp; forma. Et arguitur quod sic, 
      <lb ed="#L" n="154"/>quia substantia diuiditur in materiam &amp; formam compositum, 
      <lb ed="#L" n="155"/>sed angelus non est materia, quia esset solum potentia. Nec 
      for<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ma cum illa sit altera pars compositi, ergo est compositus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e137">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--2--> Item illud quod est per se in genere est totum compositum 
      <lb ed="#L" n="158"/>(quia materia &amp; forma non sunt in genere nisi per 
      reductio<lb ed="#L" n="159" break="no"/>nem) sed angelus est per se in genere, ergo est compositus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e149">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--3--> Item August. dicit in libro de mirabilibus sacrae scripturae, 
      <lb ed="#L" n="161"/>quod deus omnipotens ex informi materia quam prius de nihilo 
      <!--00299.xml-->
      <pb ed="#L" n="116-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>condidit cunctarum rerum sensibilium &amp; insensibilium 
      intel<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lectu carentium species multiformes diuisit, ergo materia est 
      <lb ed="#L" n="3"/>in cunctis creaturis, quare &amp; in angelis 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e171">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quo dicit Dion 2 4R. d 
      <lb ed="#L" n="5"/>no. quod angeli sunt omnino immateriales &amp; incorporales. E 
      <lb ed="#L" n="6"/>Boet. in lib. de duabus naturis, quia natura incorporeae substar 
      <lb ed="#L" n="7"/>tiae nulli innititur materiae fundamento. Constat autem quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>angelus est haturae incorporeae, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e187">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestione videda sunt duo Pri 
      <lb ed="#L" n="10"/>mum est, vtium angelus sit compositus ex materia &amp; forma. 
      Se<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cundum est, vtrum sit compositus ex genere &amp; differentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e198">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--6--> Quantum ad primum probaut aliqui angelum non esse 
      cc<lb ed="#L" n="13" break="no"/>positum ex materia &amp; forma duplici ratione. Prima sumitur ex 
      <lb ed="#L" n="14"/>condirione operationis. Et est talis, illud cuius propria opera 
      <lb ed="#L" n="15"/>tio est per se intelligere non habet materiam partem sui, sed 
      an<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gelus est huiusmodi, ergo &amp;c. minor patet, maior probatur. Ad 
      <lb ed="#L" n="17"/>cuius euidentiam sciendum est quod substantiae materiali non 
      con<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uenit intelligere non solum propter quantitatem, sed propter 
      po<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tentialitatem &amp; imperfectionem materiae, quod ex hoc patet quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>in corporibus siue in corporalibus subiectis illud quod est 
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gis materiale &amp; imperfectum &amp; potentiale magis est remotum a co 
      <lb ed="#L" n="22"/>gnitione, vnde corpora inanimata, vel insensibilia non possunmt 
      <lb ed="#L" n="23"/>nabere maiorem cognitionem propter maiorem potentialitatem 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; materialitatem. Ex quo pote st accipi maior ista, quod illud cui con 
      <lb ed="#L" n="25"/>uenit nobilior modus cognoscendi qui potest esse oportet 
      omni<lb ed="#L" n="26" break="no"/>no esse liberum ab eo quod est pura potentia &amp; ab omni materia 
      <lb ed="#L" n="27"/>quae sit simpliciter materia &amp; pura potentialitas, sed illud cui 
      <lb ed="#L" n="28"/>conuenit intelligere est huiusmodi, quia licet in intelligendo sunt 
      <lb ed="#L" n="29"/>diuersi gradus, comparando tamen generales modos 
      cognoscen<lb ed="#L" n="30" break="no"/>di, intelligere est nobilior modus, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e244">
               <lb ed="#L" n="31"/>Secunda ratio talis est, anima non habet materiam partem 
      <lb ed="#L" n="32"/>sui, ergo nec angelus, consequentia patet, quia perfectior est 
      <lb ed="#L" n="33"/>angelus quam anima. Antecedens supponatur nunc, quia 
      pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>batum fuit sufficienter in I. lib. dist. 8 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e255">
               <lb ed="#L" n="35"/>Istae rationes non concludunt. Quod patet de prima sic, 
      Ope<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ratio enim intelligendi dicitur alicuius esse dupliciter. Vno mode 
      <lb ed="#L" n="37"/>sicut suppositi operantis. Alio modo sicut principij elicientis, 
      <lb ed="#L" n="38"/>vel immediate suscipientis. Primo modo est falsa maior 
      propo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sitio quae dicit quod illud cuius intelligere est propria operatio non 
      <lb ed="#L" n="40"/>habet materiam partem sui, quia homo est quod intelligit vt sui 
      <lb ed="#L" n="41"/>positum cuius operatio est intelligere, &amp; tamen homo habet 
      mi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>teriam partem sui. Secundo modo vera est, quia illud quod es 
      <lb ed="#L" n="43"/>principium elicitiuum, vel susceptiuum actus intelligendi non 
      <lb ed="#L" n="44"/>habet materiam partem sui. Et haec in homine est anima intelle 
      <lb ed="#L" n="45"/>ctiua cum sua potentia. Similiter potest dici quod angelus est illud 
      <lb ed="#L" n="46"/>cuius operatio est intelligere vt suppositi operantis. Et ob hoc 
      <lb ed="#L" n="47"/>non oportet quod sit compositus ex materia &amp; forma sicut &amp; homo 
      <lb ed="#L" n="48"/>Sed angelus non est principium elicitiuum, vel susceptiuum 
      ope<lb ed="#L" n="49" break="no"/>rationis intelligendi secundum se totum, sed forma eius quae non 
      <lb ed="#L" n="50"/>habet materiam partem sui, sicut nec anima in homine. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e293">
               <lb ed="#L" n="51"/>Ad secundam rationem dicendum negando consequentiam 
      <lb ed="#L" n="52"/>nulla enim est consequentia sic arguere, pars speciei non est com 
      <lb ed="#L" n="53"/>posita, ergo neque species, cum ergo anima rationalis sit pars 
      sp<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ciei &amp; non completa species, Angelus autem est quid completum in 
      <lb ed="#L" n="55"/>specie: nulla consequentia est, si anima non est composita ex mate 
      <lb ed="#L" n="56"/>ria &amp; forma quod angelus non sit compositus eadem compositione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e309">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--10--> Tenendo ergo eandem conclusionem probo eam dupliciter 
      <lb ed="#L" n="58"/>Primo sic. Si angelus est compositus ex materia &amp; forma, aut illa 
      <lb ed="#L" n="59"/>forma est separabilis a materia, aut non, si sit separabilis, angelus 
      <lb ed="#L" n="60"/>erit corporalis, quod negatur ab omnibus. Si non sit separabilis, 
      <lb ed="#L" n="61"/>Contra, forma quae est separabilis, est perfectior quam illa quae 
      <lb ed="#L" n="62"/>non est separabilis, quia minus dependet. Sed anima quae est 
      <lb ed="#L" n="63"/>forma hominis est separabilis a materia, forma autem angeli 
      <lb ed="#L" n="64"/>vt tu dicis) non est separabilis, ergo perfectior &amp; nobilior erit 
      <lb ed="#L" n="65"/>forma hominis quam forma angeli, ergo homo erit perfectior 
      <lb ed="#L" n="66"/>angelo. (Quia perfectio rerum mensuratur secundum 
      perfectio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nem formarum) hoc autem est inconueniens, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e338">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--11--> Secundo sic, illa substantia quae non habet aliquam 
      cogni<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tionem praeter intellectiuam non indiget materia quocunqui 
      <lb ed="#L" n="70"/>modo, nec vt parte, nec vt subiecto: sed angelus non ponitur 
      <lb ed="#L" n="71"/>habere cognitionem nisi intellectiuam, ergo non habet materiam 
      <lb ed="#L" n="72"/>quocunque modo. Minor supponitur ab omnibus communiter lo 
      <lb ed="#L" n="73"/>quentibus, &amp; posset probari, quia nulla cognitio superior est 
      in<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tellectiua, nec est aliqua ea inferior nisi sensitiua. Sensitiua autem 
      <lb ed="#L" n="75"/>non est nisi in organo composito ex contrariis quod est corporale. 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; ideo repugnat angelo cum sit incorporalis, nullam ergo 
      co<lb ed="#L" n="77" break="no"/>gnitionem habet angelus nisi intellectiuam, &amp; hoc fuit minor. 
      <lb ed="#L" n="78"/>Maior probatur, quia cum materia sit propter formam, vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="79"/>2. Phyi. forma nunquam vnitur materiae, nisi indigeat ea quo ad 
      <lb ed="#L" n="80"/>esse, vel quo ad operari, forma autem angeli si quae esset vt 
      par<lb ed="#L" n="81" break="no"/>non indigeret materia quo ad esse nisi poneretur angelus 
      cor<lb ed="#L" n="82" break="no"/>poralis, vt prius dictum est, nec quo ad operari, quia operatio in¬ 
      <!--00299.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tellectiua quae est propria angeli non indiget materia vt 
      subie<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cto, quia hoc modo nullum intelligere indiget materia vel 
      cor<lb ed="#L" n="85" break="no"/>pore. Si autem indigeret ea vt obiecto necesse esset quod angelus 
      <lb ed="#L" n="86"/>haberet aliam cognitionem inferiorem intellectiva per quam 
      <lb ed="#L" n="87"/>repraesentaretur sibi suum obiectum, sicut per fantasiam 
      reprae<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sentatur intellectui nostro obiectum, quare &amp;c. &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e393">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--12--> Circa secundum (scilicet an in angelo sit compositio ex 
      gene<lb ed="#L" n="90" break="no"/>re &amp; differentia.) Notandum quod differt esse in genere, &amp; esse 
      con<lb ed="#L" n="91" break="no"/>positum ex genere &amp; differentia. Ad hoc enim quod aliquid sit 
      ge<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nus, vel in genere sufficit quod sit limitatum re &amp; ratione. Gen? eim, 
      <lb ed="#L" n="93"/>vel esse in genere important quandam limitationem, etiam ex suo 
      <lb ed="#L" n="94"/>nomine. Vnde deum qui est illimitatus re, &amp; ens in communi quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>est illimitatum ratione non dicimus esse genere, nec esse in genere. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Istud autem non sufficit ad hoc quod aliquid sit compositum ex 
      ge<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nere &amp; differentia, sed requiritur quod sit compositum ex partibus 
      <lb ed="#L" n="98"/>facientibus vnum per essentiam, in simplicibus enim siue 
      sub<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stantiis, siue accidentibus non est proprie differentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e422">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--13--> Quod patet primo, quia differentia praedicatur de specie 
      in<lb ed="#L" n="101" break="no"/>quale, sicut apparet ex ipsa ratione differentiae quam assignant 
      <lb ed="#L" n="102"/>Porphirius, &amp; Philosoph. 5. Metaphy. Sed illud quod dicit 
      to<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tam rei naturam nullo modo potest praedicari in quale, sed 
      prae<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dicatur in quid: ergo differentia non dicit totum quicquid dicit 
      <lb ed="#L" n="105"/>species, sed partem. Hoc autem non potest esse in simplicibus, 
      <lb ed="#L" n="106"/>ergo in simplicibus non est dare differentiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e442">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--14--> Secundo, quia quando conceptus sunt eiusdem rei 
      simpli<lb ed="#L" n="108" break="no"/>citer, &amp; aeque determinati sub indeterminato conceptu generis 
      <lb ed="#L" n="109"/>qua ratione vnus eorum esse conceptus speciei, eadem ratione &amp; 
      <lb ed="#L" n="110"/>alius, sed in simplicibus conceptus speciei &amp; differentiae 
      consti<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tuentis speciem (si qua esset) essent eiusdem rei omnino, nec 
      dif<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ferrent vt totum &amp; pars, essent etiam aeque determinati, ergo qua 
      <lb ed="#L" n="113"/>ratione vnus esset conceptus speciei, eadem ratione &amp; alius. Et 
      <lb ed="#L" n="114"/>ita differentia iam non esset differentia, sed species, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e465">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--15--> Tertio, quia in compositis aliud est quod differt, &amp; quo 
      dif<lb ed="#L" n="116" break="no"/>fert, quod constituitur, &amp; quo constituitur. (Simplicia autem seipsis 
      <lb ed="#L" n="117"/>constituuntur, &amp; seipsis differunt.) Cum igitur differentia sit qua 
      <lb ed="#L" n="118"/>species sub genere constituitur, &amp; ab alia specie distinguitur, 
      pa<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tet quod differentia in compositis habet locum, non autem in sim 
      <lb ed="#L" n="120"/>plicibus. In huius signum nullus assignauit vnquam differentias 
      <lb ed="#L" n="121"/>accidentium, nec assignauit diffinitionem quae est ex genere &amp; 
      <lb ed="#L" n="122"/>differentia, nisi in substantiis compositis. Ex hoc apparet secundum 
      <lb ed="#L" n="123"/>propositum, scilicet quod angelus licet sit in genere, quia limitatus 
      <lb ed="#L" n="124"/>est re &amp; ratione, tamen non est proprie compositus ex genere 
      <lb ed="#L" n="125"/>&amp; differentia, cum sit substantia simplex. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e494">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--16--> Ad primum argumentum dicendum qg illa diuisio substantiae 
      <lb ed="#L" n="127"/>in materiam, formam, &amp; compositum est substantiae materialis &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>transmutabilis, quia per transmutationem illa tria innotescunt, 
      <lb ed="#L" n="129"/>materia quidem vt subiectum, forma vt terminus, &amp; compositum 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod resultat ex hoc quod per transmutationem forma sit in 
      ma<lb ed="#L" n="131" break="no"/>teria. Sed substantia absolute accepta prout consideratur a 
      Me<lb ed="#L" n="132" break="no"/>taphysico non comprehenditur sub illis membris, quia est dare 
      <lb ed="#L" n="133"/>substantiam simplicem per se subsistentem, quae non est pars alterius, 
      <lb ed="#L" n="134"/>nec ex alteris composita, vt probatur 12. Meta, &amp; talis est angelus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e518">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--17--> Ad secundum argumentum patet per idem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2470-d1e525">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--18--> Ad tertium dicendum quod August. frequenter sequi videtur 
      <lb ed="#L" n="137"/>opinionem illorum qui posuerunt angelos habere corpora, &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>per consequens oportet quod dicat angelos esse compositos ex 
      ma<lb ed="#L" n="139" break="no"/>teria &amp; forma non ex intentione hoc asserendo. Sed secundum 
      <lb ed="#L" n="140"/>opinionem aliorum loquendo.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>