<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="309-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e255009"><!-- l4d23q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e255009-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e255009-Hd1e103" type="question-title">Utrum oleum consecratum per 
      episcopum sit conueniens materia 
      huius sacramenti</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e106">
               <lb ed="#L" n="11"/>CYAISTIO, SECTKDA. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vtrum oleum consecratum per 
      episco<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pum sit conueniens materia 
      hu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ius sacramenti. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e117">
               <lb ed="#L" n="15"/>SECVNDO quaeritur vtrum oleum consecratum 
      <lb ed="#L" n="16"/>per episcopum fit conueniens materia huius sacra 
      <lb ed="#L" n="17"/>menti. Et videtur quod non, quia istud saeramentum 
      <lb ed="#L" n="18"/>Aimmediate ordinat hominem ad gloriam 
      ineorru<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ptionis: sed incorruptio magis representabitur per balsamum 
      <lb ed="#L" n="20"/>qui cum oleo in chrismate ponitur quam per simplex oleum, 
      <lb ed="#L" n="21"/>ergo chrisma esset conuenientior materia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e135">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--2--> Item dignius est sacramentum baptismi, quam sit extrema 
      <lb ed="#L" n="23"/>vnctio: sed ad baptismum non requiritur materia consecrata 
      <lb ed="#L" n="24"/>ergo ad hoc sacramentum non requiritur oleum consecratum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e147">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--3--> Item saperior non praeparat materiam inferiori, sed econ 
      <lb ed="#L" n="26"/>uerso, vt patet in artibus, dignior est enim nauigatiua quam 
      <lb ed="#L" n="27"/>nauifactiua, quae praeparat materiam: sed episcopus est dignio 
      <lb ed="#L" n="28"/>simplici sacerdote, ergo non praeparat materiam qua simples 
      <lb ed="#L" n="29"/>sacerdos vtitur in extrema vnctione, ergo non requiritur ad 
      <lb ed="#L" n="30"/>eam oleum consecratum per episcopum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e165">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Iaeobi quin 
      <lb ed="#L" n="32"/>to, vngentes eum oleo &amp;c. Hoc oleum debet esse per 
      episco<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pumbenedictum, sicut in omnibus aliis benedictionibus 
      ma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>teria per episcopum consecratur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e178">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dicenda sunt tria. Primum est, quo 
      <lb ed="#L" n="36"/>oleum est conueniens materia huius sacramenti. Secundum 
      <lb ed="#L" n="37"/>est, quod illud debet esse consecratum. Tertium est, quod illa 
      <lb ed="#L" n="38"/>consecratio debet fieri per episcopum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e191">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6--> RATIO primi est: quia illud est conueniens materia hu 
      <lb ed="#L" n="40"/>ius saeramenti quod habet maximam conuenientiam cum eiu 
      <lb ed="#L" n="41"/>effecta, sed tale est oleum respectu effectus extremaevnctionis 
      <lb ed="#L" n="42"/>ergo &amp;c. Probatio minoris, quia effectus istius sacramenti es 
      <lb ed="#L" n="43"/>spiritualis hilaritas mentis, per quam mens lenitur a graued 
      <lb ed="#L" n="44"/>ne &amp; depressione quam communiter tunc homines patiuntur: 
      <lb ed="#L" n="45"/>huic autem maxime conuenit oleum oliuarum, quod proprie 
      <lb ed="#L" n="46"/>dicitur oleum, est enim nitidum &amp; linituum, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e213">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--7--> QUANTVM ad secundum dicunt quidam quod oportet 
      <lb ed="#L" n="48"/>Illud oleum esse consecratum, quia oportet omnem materiam 
      <lb ed="#L" n="49"/>saeramenti quam Christus sibi non applicuit consecrari, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="50" break="no"/>Christus non fuit vsus vnctionibus corporalibus: ideo necessa 
      <lb ed="#L" n="51"/>rium est omnem materiam sacramenti pertinentem ad vnctio 
      <lb ed="#L" n="52"/>nem consecrari. Sed istud reprobatum fuit supra, distinction 
      <lb ed="#L" n="53"/>prima. Dicendum est igitur (vt ibi tactum fuit) quod vbi minister 
      <lb ed="#L" n="54"/>est determinatus certa ordinatione, materia qua minister 
      vti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur, applicando eam ad suscipientem debet esse consecrata 
      cer<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ta benedictione, sed in hoc sacramento minister est 
      determi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>natus certa ordinatione scilicet sacerdotali (vt postea patebit 
      <lb ed="#L" n="58"/>ergo materia debet esse consecrata certa benedictione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e244">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--8--> RATIO tertij est, quia ex eodem a quo dependet ordina 
      <lb ed="#L" n="60"/>rio ministri, dependet etiam consecratio materiae, quum sibi 
      <lb ed="#L" n="61"/>inuicem correspondeant, sed ordinatio ministri huius sacra 
      <lb ed="#L" n="62"/>menti dependet a solo episcopo, ergo &amp; consecratio materiae 
      <lb ed="#L" n="63"/>Et rationabile est hoc etiam, quia quum minister propria vir. 
      <lb ed="#L" n="64"/>tute non inducat effectum sacramenti, sed Christus 
      inquan<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tum Deus: ideo Christus inquantum Deus est principalis au 
      <lb ed="#L" n="66"/>ctor, &amp; inquantum homo causa meritoria, &amp; quia quae a Dec 
      <lb ed="#L" n="67"/>sunt, sunt ordinata (vt dicitur Romanorum decimotertio) cor 
      <lb ed="#L" n="68"/>gruit vt sicut ab ipso redundat gratia sacramentalis in populi 
      <lb ed="#L" n="69"/>"mediantibus ministris qui sacramenta dispensant, sic redunde 
      <lb ed="#L" n="70"/>auctoritas dispensandi sacramenta in ministros inferiores me 
      <lb ed="#L" n="71"/>diantibus superioribus qui materiam sanctificant &amp; ministros 
      <lb ed="#L" n="72"/>ordinant. Et ideo in omnibus sacramentis quae indigent 
      mate<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ria sanctificata, sicut fit ordinatio ministri per episcopum, 
      si<lb ed="#L" n="74" break="no"/>etiam sanctificatio materiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e284">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--9--> AD PRIMVM ARGVMENTVM dicendum est 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod incorruptio gloriae non est res contenta in hoc sacramento, 
      <lb ed="#L" n="77"/>nec per sacramentum immediate facta. Et ideo non oportet 
      <lb ed="#L" n="78"/>sanctificatio materiae ei correspondeat, propter quod non opor¬ 
      <!--00692.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>tet balsamum imponi in materia huius sacramenti, quia 
      balsa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>mus propter odorem designat claritatem famae, qua non 
      indi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>gent exeuntes de hoc mundo, sed solum nitore conscie iae qua 
      <lb ed="#L" n="82"/>sufficienter designatur per oleum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e310">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--10--> Ad secundum argumentum dicendum quol non est simile 
      <lb ed="#L" n="84"/>de baptismo &amp; extrema vnctione: quia sicut non est de 
      necessi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tate baptismi, quod minister sit ordinatus, ita consecratio 
      mate<lb ed="#L" n="86" break="no"/>riae non est de necessitate baptisimi. E contrario autem est in 
      <lb ed="#L" n="87"/>sacramento extremae vnctionis, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e255009-d1e326">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--11--> Ad tertium argumentum dicendum est quod praeparatio 
      <lb ed="#L" n="89"/>materiae per quam nulla virtus actiua materiae acquiritur, 
      per<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tinet ad inferiorem artificem, &amp; vsus ad superiorem, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="91"/>est de materia quam inferior ars praeparat superiori. Sed 
      quan<lb ed="#L" n="92" break="no"/>do per praeparationem acquiritur virtus actiua materiae 
      aequa<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lis virtuti artificis, tunc vsus materiae non est potior praepara 
      <lb ed="#L" n="94"/>tione materiae, quum tanta sit virtus materiae sicut vtentis: &amp; 
      <lb ed="#L" n="95"/>sic est in proposito puta per sanctificationem materiae tanta ei 
      <lb ed="#L" n="96"/>acquiritur virtus, sicut ministro per suam ordinationem.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>