<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="352-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e290315"><!-- l4d47q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e290315-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e290315-Hd1e103" type="question-title">Utrum in generali iudicio quilibet cognoscat 
      peccata sua omnia, et peccata aliorum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e106">
               <lb ed="#L" n="103"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="104"/>Vtrum in generali iudicio quilibet cognoscat 
      <lb ed="#L" n="105"/>peccata sua omnia, &amp; peccata aliorum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e115">
               <lb ed="#L" n="106"/>SECVNDO quaeritur, vtrum in generali 
      iudi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cio qui libet cognoscat peccata sua omnia, &amp; pec 
      <lb ed="#L" n="108"/>Icata aliorum. Et arguitur quod non, quia crescente 
      <lb ed="#L" n="109"/>causa crescit effectus, sed causa quae facit nos do 
      <lb ed="#L" n="110"/>Ilere de peccatis quae ad memoriam reuocantur est 
      <lb ed="#L" n="111"/>charitas quae in sanctis resurgentibus erit maior 
      <lb ed="#L" n="112"/>quam sit in viatoribus, ergo si sancti post resurrectionem recolant 
      <lb ed="#L" n="113"/>de peccatis videtur quod doleant de eis. Hoc autem est falsum 
      <lb ed="#L" n="114"/>cum scriptum sit Apoc. 21. quod fugiet ab eis dolor &amp; gemitus, 
      <lb ed="#L" n="115"/>ergo peccata propria ad memoriam non reuocabuntur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e139">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--2--> Item omne quod cognoscitur vel cognoscitur in se, vel in sua 
      <lb ed="#L" n="117"/>causa, vel in suo effectu, sed peccata vel merita quae praeterierunt, 
      <lb ed="#L" n="118"/>vel quae sunt in conscientia alicuius non poterit alius cognoscere 
      <lb ed="#L" n="119"/>in seipsis, quia aut non sunt, aut in corde latent cuius solus deus 
      <lb ed="#L" n="120"/>est cognitor, nec in sua causa per eandem rationem, quia aut 
      cau<lb ed="#L" n="121" break="no"/>sa proxima inclinans voluntatem ad merendum vel demerendum, 
      <lb ed="#L" n="122"/>tunc non erit, &amp; dato quod esset, cum non inclinauerit 
      volunta<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tem ex necessitate, sed libere per eam non possent merita vel 
      de<lb ed="#L" n="124" break="no"/>merita alterius certitudinaliter cognosci. Item nec per effectus, 
      <lb ed="#L" n="125"/>quia multa demerita fuerunt in sanctis quae totaliter erunt abolita 
      <lb ed="#L" n="126"/>per poenitentiam, ita quod nullus effectus ex ipsis remanebit, ergo (vt 
      <lb ed="#L" n="127"/>videtur) vns non poterit cognoscere merita vel demerita alteri?. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e171">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur per Aug 20. de ciui. 
      <lb ed="#L" n="129"/>dei qui dicit quod quaedam vis diuina aderit qua fiet vt cuncta 
      <lb ed="#L" n="130"/>peccata ad memoriam reducantur, ergo quilibet cognoscet omnia 
      <lb ed="#L" n="131"/>peccata sua, &amp; eadem ratione omnia merita sua. Idem videtur de 
      <lb ed="#L" n="132"/>peccatis vel meritis aliorum per quandam glosam quae dicit super 
      <lb ed="#L" n="133"/>illud 1. Cor. 4. Illuminabit abscondita tenebrarum, quod gesta &amp; 
      <lb ed="#L" n="134"/>cogitata bona &amp; mala tunc aperta &amp; nota erunt omnibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e191">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="136"/>duo quae tanguntur in argumentis. Primum est, vtrum in iudi 
      <lb ed="#L" n="137"/>cio quilibet cognoscet omnia mala &amp; bona quae fecit. Secundum 
      <lb ed="#L" n="138"/>est, vtrum quilibet cognoscet omnia bona &amp; mala omnium aliorum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e204">
               <lb ed="#L" n="139"/>QUANTVM ad primum est concors opinio doctorum 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod quilibet cognoscet omnia bona &amp; mala quae fecit, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="141"/>patet ratione &amp; auctoritate. Ratio est, quia sicut se habet 
      huma<lb ed="#L" n="142" break="no"/>num iudicium ad testimonium exterius, ita se habebit diuinum iudicium 
      <lb ed="#L" n="143"/>ad testimonium interioris conscientiae, nam sicut dictum fuit prius: 
      <lb ed="#L" n="144"/>cogitatione vniuscuiusque tenebunt in generali iudicio locum 
      te<lb ed="#L" n="145" break="no"/>stium accusantium vel defendentium, vt tangit apostolus Rom. 2. 
      <lb ed="#L" n="146"/>sed in iudicio humano si secundum veritatem debeat proferri sentem 
      <lb ed="#L" n="147"/>tia oportet quod testes omnia cognoscant de quibus est 
      senten<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tialiter iudicandum, siue ad absolutionem, siue ad condemnationem 
      <lb ed="#L" n="149"/>ergo in iudicio diuino quod est perfectissimum &amp; in quo nullus 
      <lb ed="#L" n="150"/>poterit esse error, oportebit quod conscientiae singulorum quae 
      tene<lb ed="#L" n="151" break="no"/>bunt locum testium cognoscant omnia pro quibus feretur iudicium 
      <lb ed="#L" n="152"/>absolutionis quo ad bonos vel condemnationis quo ad malos, sed 
      <lb ed="#L" n="153"/>omnia illa erunt merita &amp; demerita singulorum, quare &amp;c. Ad idem 
      <lb ed="#L" n="154"/>est illud euangelij quod de omni verbo ocioso quod locuti fuerunt 
      <lb ed="#L" n="155"/>homines rationem reddent in die iudicij, sed illud est minimum pec 
      <lb ed="#L" n="156"/>catu, ergo fortiori ratione reddetur ratio de omnibus peccatis, 
      <lb ed="#L" n="157"/>sed non potest ratio reddi de illis nisi cognoscerentur, ergo &amp;c. Pei 
      <lb ed="#L" n="158"/>quem autem modum ista cognoscentur? certum est quod non naturaliter, 
      <lb ed="#L" n="159"/>quia omne quod cognoscimus naturaliter, vel accipimus de nouo 
      <lb ed="#L" n="160"/>per sensum, vel educimus de thesauro memoriae, sed post resurre 
      <lb ed="#L" n="161"/>ctionem nullus poterit per sensum accipere cognitionem meritorum vel 
      <lb ed="#L" n="162"/>demeritorum quae praeterierunt, nec cognitio omnium poterit haberi 
      <!--00779.xml-->
      <pb ed="#L" n="353-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>naturaliter per modum memoriae, quia multa eorum totaliter a 
      me<lb ed="#L" n="2" break="no"/>moria exciderunt, quare &amp;c. Item nec cognoscentur cognitione 
      bea<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ta non solum propter illud quod dictum fuit prius, quando quaereba 
      <lb ed="#L" n="4"/>tur, an sancti cognoscant orationes nostras, sed propter aliud 
      scili<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cet quia talis cognitio erit communis bonis &amp; malis vt iam dictu 
      <lb ed="#L" n="6"/>est. Cognitio autem beata non erit eis communis, quare &amp;c. Relin 
      <lb ed="#L" n="7"/>quitur ergo quod hoc fiet per modum reuelationis, nec est incon 
      <lb ed="#L" n="8"/>ueniens quod malis reuelentur mala ad eorum poenam, nam &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>malis angelis credibile est multa per bonos angelos reuelari 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e285">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--6--> QUANTVM autem ad secundum est duplex modus 
      dicen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>di, vnus quod quaelibet cognoscet omnia merita &amp; demerita alio 
      <lb ed="#L" n="12"/>rum, quia illud iudicium cum sit generale &amp; finale debet esse per 
      <lb ed="#L" n="13"/>fectissimum, ad perfectionem autem iudicij maxime facit quod 
      ap<lb ed="#L" n="14" break="no"/>pareat omnibus esse perfectum &amp; iustum, non posset autem omnibus 
      <lb ed="#L" n="15"/>apparere iustum esse nisi cuilibet appareret causa damnationis 
      <lb ed="#L" n="16"/>vel remunerationis tam bonorum quam malorum, cum igitur ista 
      <lb ed="#L" n="17"/>causa sint singulorum merita vel demerita, videtur quod singuli 
      <lb ed="#L" n="18"/>cognoscant non solum bona &amp; mala quae ipsi fecerunt, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="19"/>omnium aliorum. Alius modus est scilicet quod non oportet ad hoc 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod sententia iudicis appareat iusta quod quilibet cognoscat 
      si<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gillatim omnia merita vel demerita aliorum, sed sufficit quod 
      co<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gnoscat illos qui erunt a dextris esse bonos &amp; iustos quibus 
      dice<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tur venite benedicti, &amp;c. Illos autem qui erunt a finistris 
      cognosca<lb ed="#L" n="24" break="no"/>esse malos &amp; iniustos, quibus dicetur ire maledicti &amp;c. Et sine 
      <lb ed="#L" n="25"/>dubio non occurrit aliqua auctoritas sacrae scripturae quae 
      expres<lb ed="#L" n="26" break="no"/>se dicat quod peccata alicuius in speciali fiant aliis nota quamuis si 
      <lb ed="#L" n="27"/>expressa auctoritas beati Aug. quod quilibet in speciali sua 
      pec<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cata cognoscet, dicit enim 20. de ciuitate dei quod omnia 
      menti<lb ed="#L" n="29" break="no"/>intuitu enumerabuntur. Quod autem cognoscitur solum in 
      generi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>non enumeratur. Quae istarum opinionu sit verior non potest sciri 
      <lb ed="#L" n="31"/>per certitudinem, vtraque tamen est possibilis quamuis sit multum. 
      <lb ed="#L" n="32"/>difficile videre qualiter mali possint singula peccata omnium 
      co<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnoscere, vel vno intuitu, vel pluribus in tam breuissimo tempor 
      <lb ed="#L" n="34"/>quo creditur iudicium terminari, nihilominus tamen non est 
      ma<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gis difficile de malis quam bonis, quia cum cognitio talium non 
      <lb ed="#L" n="36"/>pertineat ad visionem diuinam sic omnes illae cognitiones possunt 
      <lb ed="#L" n="37"/>esse communes bonis &amp; malis, ideo idem iudicium est de vtrisque
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e350">
               <lb ed="#L" n="38"/>AD PRIMVM argumentum dicendum quod beati 
      ha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bebunt memoriam peccatorum non ad poenam, sed ad gloriam. 
      Re<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cordabuntur enim quod euaserunt pericula in quibus alij re 
      <lb ed="#L" n="41"/>manserunt, &amp; ex hoc gaudebunt &amp; deum laudabunt, sed nisi 
      plu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dicatur, argumentum non erit solutum, quia si beatus habebit me 
      <lb ed="#L" n="43"/>moriam de peccato mortali quod commisit, quaero quem actum 
      vo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>luntatis habebit circa illud, vtrum actum complacentiae an displi 
      <lb ed="#L" n="45"/>centiae? Non complacentiae, quia ille esset actus peruersus, ergo 
      di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>splicentiae, sed omnis displicentia poenam habet, quare &amp;c. 
      Dicen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dum ergo quod beatus recordabitur peccatorum quae fecit, 8 
      <lb ed="#L" n="48"/>displicebunt ei, nec tamen tristabitur vel habebit poenam aliquam 
      <lb ed="#L" n="49"/>ex hoc, nam causa potest impediri a suo effectu producendo per 
      <lb ed="#L" n="50"/>causam contrariam efficaciorem, quamuis ergo displicentia nata 
      <lb ed="#L" n="51"/>sit causare &amp; tristitiam &amp; poenam, tamen ex praesentia dei in 
      ra<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tione summi boni beatificantis causabitur summum gaudium 
      <lb ed="#L" n="53"/>in voluntate quod propter sui magnitudinem excludet omnem 
      <lb ed="#L" n="54"/>tristitiam, non solum contrariam, sed etiam contingentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e389">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod multis aliis modis 
      cognosci<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tur aliquid quam in se, vel in sua causa vel in suo effectu, 
      cognosci<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur enim aliquid per suum simile, per suum contrarium, &amp; per suum 
      <lb ed="#L" n="58"/>signum, &amp; multis aliis modis quibus non erit deo difficile reuocare 
      <lb ed="#L" n="59"/>vnicuique ad memoriam peccata sua, talis enim cognitio (vt patet 
      <lb ed="#L" n="60"/>ex auctoritate Augustini prius allegata) fiet virtute diuina. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290315-d1e408">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--9--> PRIMA auctoritas quae est in contrarium ab omnibus 
      con<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ceditur. Secunda etiam conceditur ab illis qui tenent quod 
      o<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mnia erunt omnibus nota etiam in speciali, qui autem tenent 
      <lb ed="#L" n="64"/>aliam opinionem exponunt eam de cognitione peccatorum alio 
      <lb ed="#L" n="65"/>rum in genere, &amp; non in singulari, quare &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>