<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="269-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e222143"><!-- l4d9q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e222143-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e222143-Hd1e103" type="question-title">Utrum solius hominis sit sumere 
      sacramentum Eucharistiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e106">
               <lb ed="#L" n="125"/>EQVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Vtrum solius hominis sit sumere 
      sacra<lb ed="#L" n="127" break="no"/>mentum Eucharistiae. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Thom. 3. q. 80. ar. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e117">
               <lb ed="#L" n="129"/>EC VNDO principaliter quaeritur de sumentibus 
      <lb ed="#L" n="130"/>hoc sacramentum. Circa quod quaeruntur 
      tria<lb ed="#L" n="131" break="no"/>Primum est vtrum solius hominis sit hoc 
      sacramen<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum sumere. Secundum est vtrum peccator sumens 
      <lb ed="#L" n="133"/>aj hoc sacramentum peccet mortaliter. Terium es 
      <lb ed="#L" n="134"/>vtrum liceat sacerdoti dare hoc sacramentum illi quem scit esse in 
      <lb ed="#L" n="135"/>peccato mortali. Ad primum sic proceditur. Et arguitur quod non 
      <lb ed="#L" n="136"/>sit solius hominis hoc sacramentum sumere. quoniam cui potess 
      <lb ed="#L" n="137"/>competere sumptio specierum sacramentalium ei potest 
      com<lb ed="#L" n="138" break="no"/>petere quod sumat hoc sacramentum. Non enim sumitur hoc 
      <lb ed="#L" n="139"/>sacramentum nisi sumptione specierum sacramentalium, sed 
      ho<lb ed="#L" n="140" break="no"/>potest competere bruto vel angelo in corpore assumpto, eige 
      <lb ed="#L" n="141"/>solius hominis non est hoc sacramentum sumere, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e148">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--2--> Item superillo verbo Psal. Panem angelorum manducauit 
      <lb ed="#L" n="143"/>homo, dicit glosa panem angelorum, id est, corpus Christi qui 
      <lb ed="#L" n="144"/>est vere cibus angelorum, ergo idem quod prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e160">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia vsus 
      sacramen<lb ed="#L" n="146" break="no"/>torum solum pertinet ad membra ecclesiae militantis, sed soli 
      ho<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mines sunt huiusmodi, ergo soli homines debent hoc sacramen 
      <lb ed="#L" n="148"/>tum sumere 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e173">
               <lb ed="#L" n="149"/>ARESPONSIO. hoc sacramentum, siue Christus in hoc 
      <lb ed="#L" n="150"/>sacramento sumitur dupliciter scilicet sacramentaliter &amp; spiritualite 
      <lb ed="#L" n="151"/>si ergo quaestio procedat de sumptione sacramentali sic dico 
      <lb ed="#L" n="152"/>quod solus homo potest hoc sacramentum sumere per 
      se<lb ed="#L" n="153" break="no"/>Non autem brutum vel angelus bonus, sed solum secundum 
      <lb ed="#L" n="154"/>accidens. Quod patet, quia ille solus sumit sacramentum per si 
      <lb ed="#L" n="155"/>qui vtitur sacramento vt est sacramentum, sed solus homo 
      vti<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tur hoc sacramento vt est sacramentum, ergo solus homo sumi 
      <lb ed="#L" n="157"/>hoc sacramentum per se. Maior patet. Minor probatur, quia ille 
      <lb ed="#L" n="158"/>solus vtitur sacramento vt est sacramentum qui vtitur specie 
      <lb ed="#L" n="159"/>bus sensibilibus vt velantibus aliquid spirituale contentum. in 
      <lb ed="#L" n="160"/>hoc enim consistit ratio sacramenti quod sub speciebus panis &amp; 
      <lb ed="#L" n="161"/>vini velatur corpus &amp; sanguis Christi, sic vero vti speciebus 
      <lb ed="#L" n="162"/>non potest brutum, cum non habeat cognitionem quae ad hoc pos¬ 
      <!--00613.xml-->
      <pb ed="#L" n="270-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sit pertingere, nec angelus beatus, quia Christus sub speciebus 
      <lb ed="#L" n="2"/>non ei velatur, sed videt nuda veritate illud quod de isto sacramento 
      <lb ed="#L" n="3"/>tenemus velatum fide, ergo solus homo vtitur speciebus 
      sensibi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>libus huius sacramenti vt velantibus aliquid spirituale 
      conten<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum: &amp; sic sequitur conclusio principalis quod solus homo per se 
      <lb ed="#L" n="6"/>vtitur hoc sacramento. Per eandem rationem infidelis non sumit 
      <lb ed="#L" n="7"/>per se hoc sacramentum, nisi forte intenderet sumere quod eccle 
      <lb ed="#L" n="8"/>sia intendit, nec fidelis inueniens hostiam quam non credit 
      conse<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cratam. Per accidens tamen sumit brutum hoc sacramentum in 
      <lb ed="#L" n="10"/>quantum sumit species quibus conuenit sacramentaliter aliquid 
      <lb ed="#L" n="11"/>velare. Simile est de angelo bono quando sumit species in 
      corp<lb ed="#L" n="12" break="no"/>re assumpto, nisi quod illa sumptio non est manducatio cum sit 
      <lb ed="#L" n="13"/>actus corporis assumpti per angelum quod non viuificatur, nec est 
      <lb ed="#L" n="14"/>immediatus actus angeli sicut bruti, sed est immediatus actus 
      <lb ed="#L" n="15"/>corporis assumpti &amp; moti per angelum. Patet ergo quod nec 
      ange<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lus bonus, nec brutum sumit sacramentaliter per se corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sti. Dico autem de angelo bono, quia angelus malus potesi vti 
      spe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ciebus sacramentaliter vt aliquid velantibus spirituale contentum. 
      <lb ed="#L" n="19"/>non enim daemones habent nudam cognitionem de veritate 
      sa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cramentorum ficut angeli beati, nec omnimodam ignorantiam, 
      <lb ed="#L" n="21"/>imo de quibusdam habent credulitatem, vt dicitur Iac. 2. 
      daemo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nes cedunt et contremiscunt. non possunt tamen fumere, nec 
      se<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cundum se, nec in corpore assumpto hoc sacramentum 
      sumptio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ne quae sit proprie manducatio, propter ea quae dicta sunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e264">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--5--> Si autem quaestio procedat de sumptione spirituali. 
      Dicen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dum estquoed nec brutum, nec angelus bonus vel malus possunt 
      <lb ed="#L" n="27"/>hoc sacramentum sumere spiritualiter. Cuius ratio est, quia in 
      <lb ed="#L" n="28"/>omni sumptione spirituali sumens percipit fructum sacramenti, 
      <lb ed="#L" n="29"/>siue sumpto sacramento, siue non sumpto: quod dico propter 
      du<lb ed="#L" n="30" break="no"/>plicem distinctionem supra positam, sed nec brutum, nec angelus 
      <lb ed="#L" n="31"/>quicunque bonus vel malus potest percipere effectum huius 
      sa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cramenti: brutum quidem non, quia non est capax gratiae vel 
      <lb ed="#L" n="33"/>spiritualis refectionis cum sit creatura irrationabilis. Angelus 
      <lb ed="#L" n="34"/>vero malus non est capax, quia obstinatu? est in malo: nec bonus, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quia consummatus est in bono pertinente ad meritum vel 
      prae<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mium essentiale, ergo nec brutum, nec angelus bonus vel malus 
      <lb ed="#L" n="37"/>possunt spiritualiter recipere hoc sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e297">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--6--> Ad primum argumentum dicendum quod cui competit 
      sum<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ptio specierum sacramentalium vt sacramentales sunt per se, ei 
      <lb ed="#L" n="40"/>competit huius sacramenti sumptio, hoc autem non potest com 
      <lb ed="#L" n="41"/>petere bruto vel angelo bono, vt dictum est. Comperit tamen bru 
      <lb ed="#L" n="42"/>to &amp; angelo cuicunque bono vel malo species sacramentales su 
      <lb ed="#L" n="43"/>mere &amp; ipsum sacramentum per consequens, licet accidentaliter 
      <lb ed="#L" n="44"/>quia cum corpus sit sub speciebus ex vi consecrationis, 
      manenti<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bus speciebus consecratis manet &amp; corpus Christi. Et sumptis 
      <lb ed="#L" n="46"/>eis, sumitur &amp; corpus Christi per accidens. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e321">
               <lb ed="#L" n="47"/>Licet quidam erronee sensetint contrarium dicentes, quod co 
      <lb ed="#L" n="48"/>pus Christi est in hoc sacramento prout ordinatur ad vsum hu 
      <lb ed="#L" n="49"/>manum. Ex quo autem tales species sumuntur a creatura 
      irra<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tionali amplius non ordinantur ad vsum humanum, vtpote cum 
      <lb ed="#L" n="51"/>sint in ventre muris vel cuiuscunque alcerius animalis, &amp; ideo di 
      <lb ed="#L" n="52"/>cunt quod ibi desinit esse corpus Christi. Sed istud est falsum. 
      Pri<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mo quia corpus Chrissi est sub hostia sicut prius erat substantia 
      <lb ed="#L" n="54"/>panis, excepto quod corpus Christi non afficitur illis accidentibus 
      <lb ed="#L" n="55"/>sicut substantia panis afficiebatur, &amp; ideo sicut substantia 
      pani<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tunc mansisset sic &amp; corpus Christi manet, sed substantia panis 
      <lb ed="#L" n="57"/>mansisset siue sumpsisset panem homo, siue brutum quousque 
      <lb ed="#L" n="58"/>corruptae fuissent species, ergo eodem modo manet corpus Chri 
      <lb ed="#L" n="59"/>sti sub speciebus quousque corrumpantur. Secundo quia licet 
      <lb ed="#L" n="60"/>aliquid ordinetur ad aliquem vsum, non oportet tamen qued 
      de<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sinat esse dato o non possit in vsum venire, quia remoto poste 
      <lb ed="#L" n="62"/>riori adhuc potest remanere prius, vsus autem posterior est ipsa 
      <lb ed="#L" n="63"/>re cuius est vsus, erge excluso vsu adhuc potest res remanere 
      <lb ed="#L" n="64"/>ergo concesso quo vsus huius sacramenti sit propter homines, 
      <lb ed="#L" n="65"/>nihilominus tamen hoc vsu excluso (quia vel cadit enormiter 
      <lb ed="#L" n="66"/>in feces, vel quia sumitur a bruto) non oportet quod res ipsa 
      con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tenta in sacramento desinat ibi esse. Nec istud derogat 
      digni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tati sacramenti. Quia corpus Christi existens sub speciebus, nec 
      <lb ed="#L" n="69"/>a luto polluitur, nec a bruto tangitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222143-d1e373">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--8--> Ad secundum argumentum dicendum o refert manducare 
      <lb ed="#L" n="71"/>Christum spiritualiter, &amp; manducare hoc sacramentum vel Chri 
      <lb ed="#L" n="72"/>stum vt est in hoc sacramento. manducare enim Christum 
      spi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ritualiter est vniri Christo &amp; incorporari ei, quae quidem vnio 
      <lb ed="#L" n="74"/>ad Christum comnetit beatis angelis qui ei perfecte vniuntur 
      nu<lb ed="#L" n="75" break="no"/>da contemplatione &amp; perfecta dilectione, licet proprie non 
      incor<lb ed="#L" n="76" break="no"/>porentur ei, cum non sint vnius naturae cum Christo sicut debet 
      <lb ed="#L" n="77"/>esse caput vel corpus cum singulis menbris: manducare autem 
      spiri<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tualiter hoc facramentum vel Christum in hoc sacramento est 
      <lb ed="#L" n="79"/>credere in sacramentum &amp; voto seu facto recipere ipsum, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="80"/>hoc habere fructum sacramenti. Hoc autem non comperit 
      ange<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lia vt probatum est. glossa igitur allegata sic intelligenda est, q 
      <lb ed="#L" n="82"/>corpus Christi quod est spritualis esca hominum vt est sub sa¬ 
      <!--00613.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cramento est secundum se spiritualis refectio angelorum, 
      qua<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tenus ei vniuntur nuda veritate &amp; perfecta dilectione. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>