<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="208-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e170995"><!-- l3d16q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e170995-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e170995-Hd1e103" type="question-title">Utrum claritas transfigurationis fuerit gloriosa</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Utrum claritas transfigurationis fuerit gloriosa. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Thom 3. 4. 45. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e115">
               <lb ed="#L" n="131"/>SECVNDo quaeritur de claritate 
      transfigura<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tionis, vtrum fuerit gloriosa. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#L" n="133"/>quia claritas gloriosa non potest videri ab oculo 
      <lb ed="#L" n="134"/>non glorificato, eo quod oportet inter potentiam&amp; 
      <lb ed="#L" n="135"/>al obiectum esse proportionem, quae non est inter 
      <lb ed="#L" n="136"/>claritatem gloriosam, &amp; oculum non glorificatum, sed oculi 
      apo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>stolorum, qui non erant glorificati, viderunt claritatem 
      transfi<lb ed="#L" n="138" break="no"/>gurationis, ergo illa claritas non fuit gloriosa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e135">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--2.--> Item claritas gloriosa non potest esse, nisi in corpore 
      huma<lb ed="#L" n="140" break="no"/>no, quia sola natura humana quoad corpus glorificatur, sed cla 
      <lb ed="#L" n="141"/>ritas transfigurationis non fuit solum in corpore Christi, sed 
      <lb ed="#L" n="142"/>etiam in vestimentis, &amp; nube lucida, vt habetur Matth. 17. erg. 
      <lb ed="#L" n="143"/>illa claritas non fuit gloriosa. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e152">
               <lb ed="#L" n="144"/>IN CONTRARIVM est, qui glossa Hieronj. dici 
      <lb ed="#L" n="145"/>super illud Matth. 17. transfiguratus est ante eos, quod qualis est 
      <lb ed="#L" n="146"/>futurus tempore iudicij talis apparuit Apostolis, sed tempore 
      <lb ed="#L" n="147"/>iudicij habebit claritatem gloriosam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e163">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--4--> RESPONSIO. videnda sunt tria. Primum est qualite 
      <lb ed="#L" n="149"/>differat claritas gloriosa a naturali, seu non gloriosam. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="150"/>an claritas transfigurationis fuerit gloriosa. Tertium est, an 
      ration<lb ed="#L" n="151" break="no"/>claritatis illius Christus communiter dicatur fuisse transfiguratus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e176">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum est, quod claritas gloriosa non 
      <lb ed="#L" n="153"/>differt secundum speciem a claritate naturali, sed solum secundi 
      <lb ed="#L" n="154"/>causam: quod patet tripliciter. Primo patet per illud quod 
      di<lb ed="#L" n="155" break="no"/>citur Malac. 13. fulgebunt iusti sicut sol in regno patris eorum. 
      <lb ed="#L" n="156"/>Sed similitudo non est differentium secundum speciem: ergo cum 
      <lb ed="#L" n="157"/>claritas gloriosa dicatur futura, similis claritati solis quae est na 
      <lb ed="#L" n="158"/>turalis, oportet quod fit eiusdem speciei cum illa. Secundo quia 
      <lb ed="#L" n="159"/>si claritas gloriosa esset alterius rationis a claritate naturali, 
      <!--00490.xml-->
      <pb ed="#L" n="208-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nihil notificaretur nobis de beatitudine corporis, per hoc quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>dicitur corpora gloriosa futura esse lucida, cum sola claritas 
      na<lb ed="#L" n="3" break="no"/>turalis sit nobis nota, sicut qui dicit canem esse in coelo, nihil no 
      <lb ed="#L" n="4"/>tificat ei qui non nouit, nisi canem, qui est animal: hoc autem est 
      <lb ed="#L" n="5"/>inconueniens, ergo illa claritas non est alterius rationis a 
      clari<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tate naturali. Tertio quia sicut se habet visus ad visum, ita 
      clari<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tas ad claritatem vt enim se habet potentia ad potentiam, it 
      <lb ed="#L" n="8"/>obiectum ad obiectum, sed visus corporis glorificati, &amp; corpori 
      <lb ed="#L" n="9"/>non glorificati est eiusdem rationis, ergo &amp; claritas huius 
      corpo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ris &amp; illius. Differunt tamen quoad causam, quia claritas natu 
      <lb ed="#L" n="11"/>ralis consequitur principia constituentia corpus lucens. Claritas 
      <lb ed="#L" n="12"/>autem gloriosa erit in corpore glorificato, non a principiis 
      con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>stituentibus ipsum, sed a redundantia gloriae, animae in corpus, vt 
      <lb ed="#L" n="14"/>quibusdam placet, vel potius a diuina virtute: &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e235">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum dicendum est quod clarita 
      <lb ed="#L" n="16"/>transfigurationis fuit claritas gloriosa quoad essentiam &amp; suam 
      <lb ed="#L" n="17"/>causam, non autem quoad modum essendi. Primum patet 
      tripli<lb ed="#L" n="18" break="no"/>citer. Primo quia sicut statim probatum est, claritas gloriosa 
      dif<lb ed="#L" n="19" break="no"/>fert a claritate naturali solum quoad causam: sed claritas 
      trans<lb ed="#L" n="20" break="no"/>figurationis fuit ab eadem causa, a qua erit claritas gloriosa, scili 
      <lb ed="#L" n="21"/>cet a diuina virtute eam superinducente: ergo claritas 
      transfigu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rationis fuit ab eadem causa a qua erit claritas gloriosa, quoad 
      <lb ed="#L" n="23"/>essentiam &amp; causam. Secundo quia claritas non gloriosa non 
      o<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stendit gloriam resurrectionis, sed transfiguratio facta fuit ad 
      <lb ed="#L" n="25"/>ostendendum discipulis gloriam resurrectionis: secundum quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>Christus dicit Matthaei 18. in fine cap. Sunt de hic stantibus qui 
      <lb ed="#L" n="27"/>non gusta. mort. donec videant filium hominis venire in regno 
      <lb ed="#L" n="28"/>suo, ergo illa claritas fuit gloriosa. Tertio sic, quia super illud 
      <lb ed="#L" n="29"/>Philippensium tertio, reformabit corpus humilitatis nostrae 
      con<lb ed="#L" n="30" break="no"/>figuratum corpori claritatis suae: dicit glossa, Assimilabimur 
      cla<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ritati quam habuit Christus in transfiguratione. Sed constat quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>assimilabimur ei in claritate gloriosa, ergo claritas 
      transfigura<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionis fuit gloriosa quoad essentiam &amp; causam, non tamen fuit 
      <lb ed="#L" n="34"/>gloriosa quoad modum essendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e283">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--7--> Cuius ratio est, quia claritas gloriosa erit in corporibus 
      glo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rificatis per modum habitus permanentis. Claritas autem 
      transfi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gurationis fuit in Christo per modum quasi passionis 
      transeun<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tis, ergo quoad modum essendi illa claritas fuit gloriosa &amp; 
      simil<lb ed="#L" n="39" break="no"/>est de hac claritate respectu claritatis gloriosae. Sicut de visioni 
      <lb ed="#L" n="40"/>diuinae essentiae in raptu Pauli, &amp; de visione eiusdem a beatis, illa 
      <lb ed="#L" n="41"/>enim fuit per modum passionis transeuntis. Visio autem beatorum 
      <lb ed="#L" n="42"/>est per modum habitus permanentis. Et similiter fuit de 
      clarita<lb ed="#L" n="43" break="no"/>te transfigurationis respectu claritatis, quae post resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="44"/>erit in beatis. Qualiter autem talis claritas potuit esse in 
      corpo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>re Christi, quod erat tunc passibile &amp; opacum. Aduertendum 
      <lb ed="#L" n="46"/>est quod illa claritas non fuit in profundo, sed in superficie, sicut 
      <lb ed="#L" n="47"/>gladius limatus intrinsecus est opacus: in superficie vero fulget 
      <lb ed="#L" n="48"/>ncidente lumine super eius superficiem: &amp; sic pater primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e318">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--8--> Quantum ad tertium aduertendum est quod figura vno 
      mo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>do dicitur qualitas in quantitate fundata resultans ex quantitatis 
      <lb ed="#L" n="51"/>terminatione &amp; hoc modo dicitur aliquid transfigurari quando 
      <lb ed="#L" n="52"/>mutatur de figura in figuram, secundum terminationem quantitatis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="53"/>sic Christus non fuit trasfiguratus. Non enim lineamenta corpori 
      <lb ed="#L" n="54"/>eius in aliquo fuerunt mutata. Alio modo accipitur figura 
      gene<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ralius pro omni eo quod est in extremitate rei, sicut figura est 
      <lb ed="#L" n="56"/>terminus quantitatis, &amp; quia color &amp; lux in extremitate rei 
      de<lb ed="#L" n="57" break="no"/>monstrantur: ideo mutatio secundum hoc dicitur transfiguratio. 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; sic Christus fuit transfiguratus. vnde Hieron. super Matt. 
      di<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cit sic, Nemo putet Christum per hoc quod transfiguratus 
      di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>citur formam pristinam &amp; faciem perdidisse, vel amisisse 
      corpo<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ris veritatem, assumpsisse corpus spirituale, vel aerium, sed 
      quo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>modo transfiguratus fuit, Euangelista demonstrat dicens, 
      resplen<lb ed="#L" n="63" break="no"/>duitfacies eius sicut sol, vestimenta autem eius facta sunt alba 
      <lb ed="#L" n="64"/>sicut nix: ibi enim splendor faciei ostenditur, &amp; candor 
      describi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tur vestium, non substantia tollitur, sed gloria commutatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e361">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod claritas 
      glorio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sa cum sit eiusdem speciei cum naturali potest videri ab oculo 
      <lb ed="#L" n="68"/>non glorificato, &amp; habet proportionem cum ipso, nisi sit 
      superex<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cedens, adeo quod corrumpat complexionem oculi: ab hoc au 
      <lb ed="#L" n="70"/>tem potuit Christus praeseruare oculos discipulorum, vel 
      tem<lb ed="#L" n="71" break="no"/>perando claritatem virtute diuina, vel confortando organum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170995-d1e379">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum est quod claritas gloriosa potest i 
      <lb ed="#L" n="73"/>quocunque corpore, in quod deus voluerit eam infundere: fui 
      <lb ed="#L" n="74"/>autem in transfiguratione rationabiliter in tribus, scilicet in 
      cor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>pore Christi, in vestimentis, &amp; in nube, illa quae fuit in corpore 
      <lb ed="#L" n="76"/>Christi representabat claritatem corporis eius post resurrectio 
      <lb ed="#L" n="77"/>nem: claritas autem vestimentorum designabat futuram claritatem 
      <lb ed="#L" n="78"/>sanctorum, quae superabitur a claritate Christi, sicut candor 
      ni<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uis superatur a claritate solis: claritas vero nubis lucidae 
      figura<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bat claritatem suturam in mundo innouato, qui erit quasi sancto 
      <lb ed="#L" n="81"/>rum tabernaculum: vnde Petro disponente tria tabernacula 
      fie<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ri, nubes lucida discipulos obumbrauit. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>