<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="102-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2230"><!-- l1d47q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2230-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2230-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquid possit fieri praeter voluntatem divinam</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e106">
               <lb ed="#L" n="143"/>QYAISTIO. PIIMA. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Vtrum aliquid possit fieri praeter 
      <lb ed="#L" n="145"/>tatem diuinam. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Nihil Thom. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e117">
               <lb ed="#L" n="147"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, 
      <lb ed="#L" n="148"/>vtrum aliquid possit fieri praeter voluntatem 
      di<lb ed="#L" n="149" break="no"/>uinam. Et videtur quod non, quia nullus effectus 
      <lb ed="#L" n="150"/>potest subterfugere causalitatem causae vniuersa 
      <lb ed="#L" n="151"/>ellissimae, sed voluntas diuina est causa 
      vniuersalis<lb ed="#L" n="152" break="no"/>sima, ergo nullus effectus potest eius causalitatem 
      subterfuge<lb ed="#L" n="153" break="no"/>re: nihil ergo potest fieri praeter eam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e135">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--2--> Item nihil potest fieri contra voluntatem diuinam (alioquin 
      <lb ed="#L" n="155"/>ipsa non semper impleretur cuius oppositum prius probatum est) 
      <!--00271.xml-->
      <pb ed="#L" n="103-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed quod fit praeter eam, sit contra eam, secundum illud Matt. 
      <lb ed="#L" n="2"/>12. Qui non est mecum, contra me est, ergo nihil potest fier 
      <lb ed="#L" n="3"/>praeter eam¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e158">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--3--> INCONTRARIVM est, quia idem est fieri Deo 
      vo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lente &amp; Deo auctore, sed multa fiunt quae Deus non facit, vt 
      ma<lb ed="#L" n="6" break="no"/>la culpae, ergo illa non vult, fiunt ergo praeter voluntatem Dei 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e169">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videndum est primo quid esl fieri 
      con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tra voluntatem Dei vel praeter eam, &amp; tunc applicabitur ad 
      quae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stionem. Sciendum ergo quod sicut est in naturalibus, sic aliquo 
      <lb ed="#L" n="10"/>modo est in proposito nostro. In naturalibus autem sic est? 
      <lb ed="#L" n="11"/>illud dicitur esse vel fieri secundum naturam quod est vel fit 
      se<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cundum inclinationem naturae, vt quod graue, puta lapis, 
      mouea<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tur deorsum, sed contra naturam fit quod fit contra 
      inclina<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tionem naturae, vt lapis moueatur sursum, sed praeter naturam 
      <lb ed="#L" n="15"/>fit quod nec fit secundum inclinationem naturae, nec contra 
      <lb ed="#L" n="16"/>eo quod natura nullam inclinationem habet ad hoc vel ad suum 
      <lb ed="#L" n="17"/>oppositum, sicut cum ex ligno fit statua. Similiter est circa 
      vo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>luntatem, quia illud dicitur fieri secundum voluntatem quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>fit secundum inclinationem voluntatis, &amp; cum inclinatio 
      vo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>luntatis fit finis actus volendi, omne quod fit secundum 
      volun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tatem, est volitum fieri, illud autem fit contra voluntatem, 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod fit contra inclinationem voluntatis quando aliquid 
      fi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quod voluntas vult non fieri, sed praeter voluntatem fit id 
      de<lb ed="#L" n="24" break="no"/>quo non est inclinatio voluntatis vt fiat vel non fiat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e213">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--5--> Modo ad propositum voluntas diuina distinguitur in 
      volun<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tatem beneplaciti &amp; in voluntatem signi &amp; rursus voluntas 
      be<lb ed="#L" n="27" break="no"/>neplaciti distinguitur in antecedentem, quae est solum quaedam 
      <lb ed="#L" n="28"/>velleitas, &amp; consequentem quae est voluntas simpliciter. Si erge 
      <lb ed="#L" n="29"/>loquamur de voluntate antecedente, sic multa fiunt praeter eam 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; contra eam. Cuius ratio est, quia potentia ad vnum 
      opposito<lb ed="#L" n="31" break="no"/>rum stat cum actu alterius, posse enim non currere stat cum 
      ho<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quod est actu sedere, sed voluntas antecedens est de euentu 
      re<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rum solum in vniuer sali &amp; in potentia, sicut Deus dicitur 
      vel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>le omnes homines saluos fieri, quatenus dedit omnibus 
      natu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ram ordinabilem in beatitudinem, &amp; omnibus quantum in 
      ip<lb ed="#L" n="36" break="no"/>so est praebet auxilia communia quibus possunt ad 
      beatitudi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nem dirigi &amp; eam mereri, ergo talis voluntas potest stare cum 
      <lb ed="#L" n="38"/>actuali euentu opposito, vtpote quod iste non saluetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e248">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6--> Si vero loquamur de voluntate consequente sic nihil fit 
      <lb ed="#L" n="40"/>nec fieri potest contra eam, quia illud quod est volitum 
      volun<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tate consequente est volitum simpliciter quod semper 
      imple<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tur, vt patuit in praecedenti distin. sed nihil dicitur fieri contra 
      <lb ed="#L" n="43"/>voluntatem, nisi quando non impletur quod est volitum fier 
      <lb ed="#L" n="44"/>vel non fieri (vt expositum est) ergo nihil potest fieri 
      contr<lb ed="#L" n="45" break="no"/>voluntatem consequentem, potest tamen aliquid fieri praete 
      <lb ed="#L" n="46"/>eam: quia aliqua sunt de quibus nullo modo est voluntas 
      con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sequens vt fiant vel non fiant, sicut sunt mala culpae. Non enim 
      <lb ed="#L" n="48"/>vult Deus talia mala fieri, quia iam esset auctor malorum. Ne 
      <lb ed="#L" n="49"/>rursus vult non fieri, quia nullo modo fierent, &amp; ideo nullo 
      <lb ed="#L" n="50"/>modo talia fiunt secundum voluntatem diuinam, neque 
      con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tra voluntatem, sed praeter voluntatem. Et idem forte diceret 
      <lb ed="#L" n="52"/>aliquis de quibusdam bonis quae fiunt mere a libero arbitrio, 
      <lb ed="#L" n="53"/>sed non de omnibus, quia bona quae fiunt a praedestinatis &amp; 
      <lb ed="#L" n="54"/>eos quoquo modo iuuant ad salutem, cadunt sub voluntate Dei, 
      <lb ed="#L" n="55"/>sicut sub praedestinatione (quemadmodum dictum fuit prius 
      <lb ed="#L" n="56"/>sed de bonis pure moralibus &amp; non meritoriis in non 
      praede<lb ed="#L" n="57" break="no"/>stinatis, quod haec sint volita a Deo, ratio naturalis non habet 
      <lb ed="#L" n="58"/>nec fides cogit ad hoc quin respectu talium &amp; malorum 
      op<lb ed="#L" n="59" break="no"/>positorum voluntas diuina possit se habere per indifferentiam 
      <lb ed="#L" n="60"/>vt non sit plus de vno quam de alio, &amp; de malis quidem omnes 
      <lb ed="#L" n="61"/>concordant, de bonis vero pauci sic loquuntur.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e303">
               <lb ed="#L" n="62"/>Loquendo autem de voluntate signi cum sint quaedam signa 
      <lb ed="#L" n="63"/>voluntatis antecedentis, &amp; quaedam voluntatis consequentis 
      <lb ed="#L" n="64"/>contra signa voluntatis antecedentis, &amp; praeter ea multa fiunt, 
      <lb ed="#L" n="65"/>quemadmodum dictum est de voluntate antecedente. Multa enim 
      <lb ed="#L" n="66"/>hunt contra praeceptum, prohibitionem &amp; consilium, &amp; etiam 
      <lb ed="#L" n="67"/>praeter ea, quia nullum eorum, est de omnibus. Signa vero 
      vo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>iuntatis consequentis sunt operatio &amp; permissio, contra 
      ope<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rationem nihil potest fieri, quia contradictionem implicat q 
      <lb ed="#L" n="70"/>aliquid fit operatum &amp; non sit factum, multa tamen fiunt prae 
      <lb ed="#L" n="71"/>ter eam quia operatio vt est signum voluntatis diuinae proui 
      <lb ed="#L" n="72"/>nunc loquimur, aut est solum eorum quae Deus facit per se &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>- immediate (vt dictum fuit supra) aut solum eorum quae facit per 
      <lb ed="#L" n="74"/>se, vel inspirat fieri per alterum, sed constat quod praeter haec sunt 
      <lb ed="#L" n="75"/>omnia mala &amp; forte aliqua bona, ergo praeter operationem vi 
      <lb ed="#L" n="76"/>sumitur tanquam signum voluntatis diuinae multa fiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e338">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--8--> De permissione vero clarum est quod nihil potest fieri contra 
      <lb ed="#L" n="78"/>eam, quia nihil potest fieri quod Deus velit impedire, permittit 
      <lb ed="#L" n="79"/>ergo fieri quicquid fit. Sed vtrum aliquid possit fieri praeter per 
      <lb ed="#L" n="80"/>missionem: patet quod si accipiatur permissio secundum generalem 
      <lb ed="#L" n="81"/>rationem nominis (prout permitti dicit quicquid non impeditur 
      <lb ed="#L" n="82"/>sic praeter permissionem nihil posset fieri: non enim potest fie¬ 
      <!--00271.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>rn nisi quod non impeditur fieri. Sed non videtur permissio vt 
      <lb ed="#L" n="84"/>distinguitur contra alia signa voluntatis diuinae ita generaliter 
      <lb ed="#L" n="85"/>accipi, sed solum accipitur pro eo quod non est impedire 
      ma<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lum, &amp; sic omnia bona fiunt praeter permissionem diuinam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e370">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--9--> AD RATIONES dicendum est. Ad primam cum di 
      <lb ed="#L" n="88"/>citur quod nullus effectus, potest subterfugere causalitatem cau 
      <lb ed="#L" n="89"/>sae vniuersalissimae, concedatur, multi tamen defectus possum 
      <lb ed="#L" n="90"/>eam subterfugere, mala autem culpae inquantum sunt mala, 
      im<lb ed="#L" n="91" break="no"/>portant solum defectum, &amp; sic solum subterfugiunt causalitaten 
      <lb ed="#L" n="92"/>diuinae voluntatis. Vel aliter quod nullus effectus potest subtersu. 
      <lb ed="#L" n="93"/>gere causalitatem vniuersalissimae causae, quin subsit ei aliquo 
      <lb ed="#L" n="94"/>modo mediate vel immediate, modo sic est, quod voluntas 
      diui<lb ed="#L" n="95" break="no"/>na est causa omnium naturarum, &amp; mediantibus naturis est 
      cau<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sa omnium actionum, sed differenter, quia actiones rerum 
      na<lb ed="#L" n="97" break="no"/>turalium quum sint determinate ad vnum, &amp; sequantur 
      natu<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ras necessario posito obiecto, &amp; excluso omni impedimente 
      <lb ed="#L" n="99"/>sunt volitae a Deo, sicut naturae: actiones vero liberi arbitrij 
      <lb ed="#L" n="100"/>quum non sint determinatae ad vnum, nec necessario 
      sequan<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur liberum arbitrium, etiam praesente obiecto, &amp; excluso 
      om<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ni impedimento, non oportet quod obiecto volito a libero 
      ar<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bitrio sint volitae a Deo, nisi sicut existunt in ipsa natura 
      libe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ri arbitrij, praeexistunt autem in ea solum in potentia, &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dum indeterminationem, &amp; ideo sic sunt volitae a Deo (scilicet 
      <lb ed="#L" n="106"/>in vniuersali &amp; in potentia, &amp; secundum indeterminationem) 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; haec videtur esse voluntas permissionis secundum 
      genera<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lem rationem nominis, praeter quam nihil potest fieri, sed 
      prae<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ter voluntatem antecedentem &amp; consequentem multa fiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e425">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--10--> AD SECVNDVM dicendum quod illud Matth. 12. 
      <lb ed="#L" n="111"/>qui non est mecum, contra me est, intelligitur in materia 
      prae<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ceptorum, in qua quicquid fit praeter voluntatem 
      anteceden<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tem, fit contra eam, non tamen contra voluntatem 
      consequen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tem, nec praeter permissionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2230-d1e441">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--11--> AD ALLVD in oppositum patet solutio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>