<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="251-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e206720"><!-- l4d1q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e206720-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e206720-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum sacramenta veteris legis 
      conferebant gratiam
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e106">
               <lb ed="#L" n="147"/>QVAISTIO QUINTA 
      <lb ed="#L" n="148"/>Vtrum sacramenta veteris legis 
      confere<lb ed="#L" n="149" break="no"/>bant gratiam. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Thom. 3. q. 62.ar. 6. vide cundem. 1. 2. q. 103.art. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e117">
               <lb ed="#L" n="151"/>QVINTO quaeritur de efficacia sacramentorum 
      <lb ed="#L" n="152"/>veteris legis, Vtrum conferrent gratiam. Et 
      vide<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur quod sic, quia sanctificatio non fit nisi pe 
      <lb ed="#L" n="154"/>gratiam. Sed per sacramenta veteris legis 
      homi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nes sanctificabantur: dicitur enim Leuit. 8. Cú
      m<lb ed="#L" n="156" break="no"/>Ique sanctificasset nos Moyses (Aaron scilicet, &amp;&amp; 
      <lb ed="#L" n="157"/>filios eius in vestitu suo, &amp;c.) ergo videtur quod sacramenta illa 
      <lb ed="#L" n="158"/>conferrent gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e137">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--2--> Item quanto sacramenta sunt propinquiora tempori gratiae 
      <lb ed="#L" n="160"/>tanto videntur esse efficaciora &amp; perfectiora. Sed sacramenta 
      <lb ed="#L" n="161"/>veteris legis fuerunt propinquiora tempori gratiae, quam 
      sa<lb ed="#L" n="162" break="no"/>cramentum circuncisionis, quod fuit ante legem institutum, 
      <!--00576.xml-->
      <pb ed="#L" n="251-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo sunt perfectiora quam circuncisio. Sed circuncisio 
      confere<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bat gratiam vt omnes dicunt, &amp; vt habetur in litera, ergo 
      for<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tiori ratione alia.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e164">
               <lb ed="#L" n="4"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur Hebr. 10. 
      Im<lb ed="#L" n="5" break="no"/>possibile est sanguine hyrcorum aut taurorum auferri peccata 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e171">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--4--> Item Ro. 3. dicitur quod ex operibus legis non iustificabatur 
      <lb ed="#L" n="7"/>omnis caro, vbi dicit glosa, Illa vocat opera legis quae cum leg 
      <lb ed="#L" n="8"/>instituta sunt, &amp; terminata, quae nunquam iustificare potuerunt 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e182">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> RESPONSIO. In sacramentis veteris legis, &amp; 
      quibuscun<lb ed="#L" n="10" break="no"/>que aliis est duo considerare, scilicet ipsum sacramentum, quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>vocatur communiter opus operatum. Et vsum sacramenti tam ex 
      <lb ed="#L" n="12"/>parte conferentis quam ex parte suscipientis, qui vocatur operans 
      <lb ed="#L" n="13"/>Si loquamur de sacramento quantum ad eius vsum qui dicitur 
      <lb ed="#L" n="14"/>opus operans, sic tenetur communiter quod talis vsus fuit 
      meri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>torius, supposito quod vtens esset in charitate &amp; gratia. 
      Cuiu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ratio est, quia omnis actus virtuosus charitate informatus ess 
      <lb ed="#L" n="17"/>meritorius. Sed actus conferentis vel suscipientis sacramenta ve 
      <lb ed="#L" n="18"/>teris legis fuit actus virtuosus, quia actus latriae, quae est pars 
      iu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>stitiae, ergo supposito quod conferens vel suscipiens, esset in gratia 
      <lb ed="#L" n="20"/>vel charitate, sequitur quod talis vsus erat meritorius, quamuis 
      <lb ed="#L" n="21"/>magister videatur sentire contrarium in litera dicens quod nunqua 
      <lb ed="#L" n="22"/>ex operibus legis aliquis iustificatus est, &amp; si in fide &amp; charitate 
      <lb ed="#L" n="23"/>fierent, quia imposuit ea deus in seruitutem, &amp; non in iustificationem 
      <lb ed="#L" n="24"/>Hoc enim non est sufficienter dictum, quia seruire voluntarie ille qui 
      <lb ed="#L" n="25"/>seruitutem potest imponere, meritorium est quum sit actus iustitiae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e224">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6--> Si autem loquamur de sacramento secundum se, quod dici 
      <lb ed="#L" n="27"/>tur opus operatum, sic quaestio potest intelligi dupliciter. Vnc 
      <lb ed="#L" n="28"/>modo vtrum sacramenta veteris legis virtute propria conferrem 
      <lb ed="#L" n="29"/>gratiam. Secundo modo vtrum in virtute alterius. Si primo mo 
      <lb ed="#L" n="30"/>do, dicendum est quod non, non solum de sacramentis veteris le 
      <lb ed="#L" n="31"/>gis, sed etiam nouae. Quia principalis causa gratiae &amp; infusionis 
      <lb ed="#L" n="32"/>est Christus inquantum deus per auctoritate, &amp; inquantum ho 
      <lb ed="#L" n="33"/>mo per meritum passionis. Et si quid aliud instrumentaliter iu 
      <lb ed="#L" n="34"/>stificat, non est hoc in virtute propria, sed in virtute Christi. S 
      <lb ed="#L" n="35"/>autem secundo modo, adhuc potest intelligi dupliciter. Vno mo 
      <lb ed="#L" n="36"/>do enim potest aliquid agere in virtute alterius, quia agit per 
      <lb ed="#L" n="37"/>virtutem in se receptam ab altero, secundum quem modum ali 
      <lb ed="#L" n="38"/>qui ponunt sacramenta nouae legis agere in animam, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="39"/>fuit prius. Et isto modo sacramenta veteris legis non causabant 
      <lb ed="#L" n="40"/>gratiam per aliquam virtutem in se receptam, quia &amp; sacramen 
      <lb ed="#L" n="41"/>ta nouae legis non conferunt gratiam isto modo quae sunt perfe 
      <lb ed="#L" n="42"/>ctiora, sicut probatum fuit in praesenti quaestione. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="43"/>possunt dici sacramenta agere in virtute alterius, quia in eis 
      da<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tur gratia, non quidem per virtutem aliquam existentem in ipsis 
      <lb ed="#L" n="45"/>sed a deo immediate per ordinationem &amp; pactionem diuinam
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e272">
               <lb ed="#L" n="46"/>Et secundum hoc est duplex opinio. Vna Hugonis de sancto 
      <lb ed="#L" n="47"/>Victore, quod sacramenta veteris legis, quantum ad opus 
      ope<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ratum conferebant gratiam, non tamen ita immediate &amp; per 
      <lb ed="#L" n="49"/>se, sicut sacramenta nostra. Sed mediate &amp; per accidens, in 
      <lb ed="#L" n="50"/>quantum signa erant Christi. Vnde eorum susceptio erat quaedam 
      <lb ed="#L" n="51"/>Christi professio, &amp; veneratio: erat ergo hoc potius per modum 
      <lb ed="#L" n="52"/>signi excitantis intellectum ad cognitionem veri sacrificij, quam 
      <lb ed="#L" n="53"/>per modum causae. Hoc autem apparet ex multis dictis illius 
      Hu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>gonis, praecipue libro primo de sacramentis, parte 11. vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="55"/>sic, sacramentorum alia fuerunt ante legem, alia sub lege, 
      ali<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sub gratia, specie quidem differentia, sed eundem 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nis effectum habentia. Item in eodem, ex quo homo aegrotare 
      <lb ed="#L" n="58"/>coepit, deus homini in sacramentis medicinam praeparauit. Item 
      <lb ed="#L" n="59"/>quicunque sacramenta priora effectum sanctificationis habuis 
      <lb ed="#L" n="60"/>se negau erit, non mihi recte sentire videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e307">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--8--> Alia est quae communius tenetur, quod sacramenta veterii 
      <lb ed="#L" n="62"/>legis non conferebant gratiam ex opere operato, quia 
      institu<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ta fuerunt magis ob significationem, quam ob sanctificationem
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e319">
               <lb ed="#L" n="64"/>Alij autem assignant talem rationem, quod collatio gratiae non 
      ha<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ae bitae, vel augmentatio habitae potest fieri tripliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="66"/>per modum sacramenti solum, sicut est de circuncisione &amp; 
      baptis<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mo paruulorum. Alio modo per modum meriti tantum. Tertio 
      <lb ed="#L" n="68"/>modo per modum vtriusque, scilicet sacramenti &amp; meriti, sicul 
      <lb ed="#L" n="69"/>est in adultis suscipientibus sacramenta saltem nouae legis. His 
      <lb ed="#L" n="70"/>suppositis potest formari talis ratio probabilis, in illa lege solum 
      <lb ed="#L" n="71"/>debet esse collatio gratiae regulariter per omnem modum, qua 
      <lb ed="#L" n="72"/>sola est lex plenitudinis gratiae, sed talis lex est noua, ergo, &amp;c 
      <lb ed="#L" n="73"/>Minor supponitur. Maior probatur, illud dicitur plene haberi 
      <lb ed="#L" n="74"/>quod per omnem modum habetur. Et ideo in illa sola lege debet 
      <lb ed="#L" n="75"/>esse collatio gratiae per omnem modum, quae sola est lex 
      pleni<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tudinis gratiae. Et ex hoc vlterius arguitur sic, In lege veteri si 
      <lb ed="#L" n="77"/>alia sacramenta a circuncisione conferrent gratiam, esset 
      colla<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tio gratiae per omnem modum, scilicet per modum 
      sacramen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ti, &amp; per modum meriti, &amp; per vtrumque modum simul. Sed 
      <lb ed="#L" n="80"/>hoc est falsum, vt patet ex dictis, quia in sola lege plenitudinis 
      <lb ed="#L" n="81"/>gratiae debet hoc inueniri, &amp; hoc regulariter, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Sed istud non valet, quia aut isti intelligunt quod in vetori 
      <!--00576.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>lege nunquam conferebatur gratia per modum sacramenti, &amp; sio 
      <lb ed="#L" n="84"/>circuncisio non contulisset gratiam, quod falsum est, &amp; contra 
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctum omnium sanctorum &amp; doctorum. Aut intelligunt quod non 
      <lb ed="#L" n="86"/>conferebatur gratia tunc alicui per modum meriti, quod est aeque 
      <lb ed="#L" n="87"/>falsum. Quum in veteri lege fuerunt multi sancti, qui per opera 
      <lb ed="#L" n="88"/>meruerunt magnam gratiam apud deum. Aut intelligunt quod in 
      <lb ed="#L" n="89"/>eodem facto non conferebatur gratia in veteri lege per 
      vtrum<lb ed="#L" n="90" break="no"/>que modum simul, scilicet, per modum sacramenti, &amp; per modum 
      <lb ed="#L" n="91"/>meriti. Quod iterum est falsum, quia adulti de populo Israel, 
      <lb ed="#L" n="92"/>quibus collata est circuncisio (vt legitur losue 5. ca) &amp; Proseliti, 
      <lb ed="#L" n="93"/>qui adiungebantur populo Israelitico, sicut Achior (de quo habe 
      <lb ed="#L" n="94"/>tur Iudicum 14). recipiebant gratiam ex circuncisione per modum 
      <lb ed="#L" n="95"/>sacramenti: &amp; nihilominus propria deuotione poterant eam 
      re<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cipere per modum meriti. Si autem isti intelligant quod in veteri 
      <lb ed="#L" n="97"/>lege non conferebatur gratia regulariter in quolibet sacramento 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; per modum sacramenti, verum dicunt, vt patebit inferius, sed 
      <lb ed="#L" n="99"/>nullam rationem sufficientem assignant. Quum enim dicunt quod 
      <lb ed="#L" n="100"/>in sola lege, quae est lex plenitudinis gratiae confertur gratia per 
      <lb ed="#L" n="101"/>modum sacramenti &amp; meriti, quia hic est omnis modus per quen 
      <lb ed="#L" n="102"/>gratia acquiritur. Dicendum est per interemptionem, quia ad hoc, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod lex noua dicatur lex plenitudinis gratiae, sufficit quod in 
      <lb ed="#L" n="104"/>ea plenius conferatur gratia tam per modum sacramenti, quam 
      <lb ed="#L" n="105"/>per modum meriti, quam in veteri lege: non oportet tamen propter 
      <lb ed="#L" n="106"/>hoc excludere a veteri lege, quin per vtrumque modum 
      conferre<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tur in ea gratia, quamuis non aeque plene. Aut quia in omnibus 
      sa<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cramentis nouae legis confertur gratia, non autem in omnibus 
      sacra<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mentis veteris legis sed in quibusdam sic, in quibusdam vero non 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e426">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--10--> Propter quod potest tertia via teneri, scilicet quod eorum 
      <lb ed="#L" n="111"/>quae dicebantur sacramenta in veteri lege, quaedam dicebantur 
      <lb ed="#L" n="112"/>sacramenta large, sicut illa quae a populo offerebantur ministris 
      <lb ed="#L" n="113"/>vt decimae &amp; primitiae, vel deo mediantibus ministris, vt 
      sacrifi<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cia, id est, animalia ad sacrificandum, &amp; caeterae oblationes. Alia 
      <lb ed="#L" n="115"/>dicebantur magis proprie sacramenta, quae ministrabantur 
      po<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pulo per sacerdotes &amp; leuitas &amp; ministros legis, sicut per aquam 
      <lb ed="#L" n="117"/>lustrationis purificabantur leuitae &amp; alij, vt habetur Num. 8. &amp; 
      <lb ed="#L" n="118"/>sacerdotes in sua consecratione tingebantur sanguine arietis in 
      <lb ed="#L" n="119"/>extremo auriculae &amp; pollice manus dextrae, ac pedis, vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="120"/>Leui. 8. &amp; in pluribus aliis. Loquendo ergo de sacramentis large 
      <lb ed="#L" n="121"/>sumptis, dicendum est quod in eis non conferebatur gratia ex 
      <lb ed="#L" n="122"/>opere operato. Cuius ratio est, quia in sacramentis non confertur 
      <lb ed="#L" n="123"/>gratia nisi suscipienti sacramentum (licet conferenti vsus possit 
      <lb ed="#L" n="124"/>esse meritorius). Sed sacramenta primo modo dicta non 
      susci<lb ed="#L" n="125" break="no"/>piebantur ab aliquo proprie per modum sacramenti, sed erant 
      <lb ed="#L" n="126"/>oblationes deo factae a populo per manus ministrorum legis, 
      <lb ed="#L" n="127"/>ergo per talia sacramenta nulli conferebatur gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e470">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--11--> Si autem loquamur de sacramentis strictius sumptis, sic in 
      <lb ed="#L" n="129"/>quibusdam conferebatur gratia, in quibusdam non, quia quum 
      sacra<lb ed="#L" n="130" break="no"/>menta efficaciam habeant ex institutione diuina, illa sacramen 
      <lb ed="#L" n="131"/>ta veteris legis quae a deo instituta sunt ad effectum qui non 
      po<lb ed="#L" n="132" break="no"/>test haberi sine gratia, aut ad officium quod non potest bene 
      ex<lb ed="#L" n="133" break="no"/>erceri sine gratia conferebant gratiam ex pactione &amp; ordinatione 
      <lb ed="#L" n="134"/>diuina: non enim deficit deus in necessariis, &amp; talia videntur 
      fuis<lb ed="#L" n="135" break="no"/>se circuncisio, quae ordinabatur ad deletionem peccati originalis 
      <lb ed="#L" n="136"/>quae non potest fieri sine gratia, &amp; vnctio sacerdotalis, quae ordi 
      <lb ed="#L" n="137"/>nabatur ad sacramentorum administrationem, quae non poterat 
      <lb ed="#L" n="138"/>bene fieri sine gratia, vt infra patebit. Alia autem sacramenta quae 
      <lb ed="#L" n="139"/>ordinata sunt ad effectum. propter quem non requirebatur gra 
      <lb ed="#L" n="140"/>tia, non conferebant gratiam, sicut fuit in emundatione leprosi. 
      <lb ed="#L" n="141"/>qui aspergebatur cum ligno cedrino, &amp; ysopo intincto sanguine 
      <lb ed="#L" n="142"/>passeris immolati, &amp; cum caeteris quae tanguntur Leuitici nono, 
      <lb ed="#L" n="143"/>&amp; in similibus, quia haec si fignificabant aliquid sacrum in noua 
      <lb ed="#L" n="144"/>lege futurum, tamen pro tunc non exhibebantur nisi propter cor 
      <lb ed="#L" n="145"/>poralem effectum, scilicet ad tollendum aliquam irregularitatem 
      le<lb ed="#L" n="146" break="no"/>gis, propter quam arcebantur ab ingressu castrorum, vel templi¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e516">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--12--> AD RATIONES patet responsio, Ad primam, 
      con<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cessum enim est quod vnctio sacerdotalis conferebat gratiam 
      <lb ed="#L" n="149"/>de qua procedit illa obiectio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e527">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod sacramenta propinquiora 
      <lb ed="#L" n="151"/>nouae legi fuerunt perfectiora caeteris paribus, vt fiat 
      compara<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tio eorum inter se, quae in lege &amp; ante legem instituta fuerunt 
      <lb ed="#L" n="153"/>solum ad significandum. Et aliorum inter se, quae instituta 
      fue<lb ed="#L" n="154" break="no"/>runt ad sanctificandum. Et ideo si sub lege fuisset aliquod 
      sacra<lb ed="#L" n="155" break="no"/>mentum institutum contra originale peccatum fuisset 
      perfe<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ctius &amp; efficacius quam circuncisio. Et forte dici posset quod 
      vn<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ctio sacerdotalis fuit perfectior. Ad minorem etiam posset dici 
      <lb ed="#L" n="158"/>quod circuncisio fuit aeque propinqua sacramentis nouae legis 
      <lb ed="#L" n="159"/>sicut fuerunt sacramenta veteris legis, quantum ad durationem, 
      <lb ed="#L" n="160"/>quia simul cessauit cum legalibus, licet quantum ad suam 
      insti<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tutionem praecesserit legalia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e206720-d1e558">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--14--> ARGVMENTA in oppositum probant; quod 
      sacra<lb ed="#L" n="163" break="no"/>menta large sumpta non conferebant gratiam, quod 
      conces<lb ed="#L" n="164" break="no"/>sum est 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>