<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="347-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e286028"><!-- l4d44q11 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e286028-Hd1e101">Quaestio 11</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e286028-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum animae damnatorum ante 
      resurrectionem corporum patiantur ab igne
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e106">
               <lb ed="#L" n="52"/>QVAESTIO XI. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Vtrum animae damnatorum ante 
      resurrectio<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nem corporum patiantur ab igne. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e115">
               <lb ed="#L" n="55"/>TErtio quaeritur verum animae damnatorum 
      an<lb ed="#L" n="56" break="no"/>te resurrectionem corporum patiantur ab igne 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e122">
               <lb ed="#L" n="57"/>Et arguitur quod non, quia nullum corpus 
      poni<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tur immediate pati passione proprie dicta a 
      spi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ritu, ergo spiritus non porest immediate pari 
      pas<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sione proprie dicta ab vllo corpore, quare nec ab igne. 
      Conse<lb ed="#L" n="61" break="no"/>quentia patet, quia corpus magis natum est pati a spiritu quam 
      <lb ed="#L" n="62"/>spiritus a corpore. Probatio antecedentis, quia passio 
      propri<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dicta fit per ablationem qualitatis conuenientis &amp; per 
      introdu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ctionem qualitatis disconuenientis, vt patet ex praecedentibus 
      <lb ed="#L" n="65"/>sed nullus spiritus potest aliquam formam seu qualitatem 
      im<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mediate causare in aliquod corpus: vt ostensum fuit in lib. 2. 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo nullum corpus potest pati a spiritu passione non solum 
      <lb ed="#L" n="68"/>proprie dicta, sed etiam quacunque, cum omnis passio sit 
      rece<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ptio alicuius formae. 2 Item Aug. 12. super Gen. ad literam 
      <lb ed="#L" n="70"/>dicit &amp; ponitur in literasque non sunt corporalia, sed 
      corpora<lb ed="#L" n="71" break="no"/>libus similia quibus animae corporibus exutae afficiuntur siue 
      <lb ed="#L" n="72"/>bene siue male, sed dicuntur affici dolore, ergo aliud non fit 
      <lb ed="#L" n="73"/>ab igne inferni qui est corporeus vt visum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e162">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--3--> dtem secundum eundem &amp; ibidem agens est nobilius patiente 
      <lb ed="#L" n="75"/>sed nullam corpus nobilius est spiritu, ergo nullus spiritus 
      po<lb ed="#L" n="76" break="no"/>test patio corpore, sed tam anima separata quam angelus 
      spiri<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tus sunt, ignis autem inferni est corporeus; sicut paruit supra, 
      er<lb ed="#L" n="78" break="no"/>go anima vel angelus non potest pati ab igne inferni. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e178">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--4--> Item corpus non agit in distans nisi mediante propinquo, 
      <lb ed="#L" n="80"/>sed tam daemones quam animae separatae sunt quandoque extra 
      <lb ed="#L" n="81"/>locum inferni circa nos, cum quandoque hominibus appareamt 
      <!--00768.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>nec tamen sunt sine poena sibi debira, quia sicut gloria bonoru 
      <lb ed="#L" n="83"/>nunquam interrumpitur, ita nec poena dannatorum: nec tamen 
      <lb ed="#L" n="84"/>videmus quod omnia intermedia ab igne inferni paiantur, ei 
      <lb ed="#L" n="85"/>go non videtur quod poenae quas patiuntur daemones vel 
      ani<lb ed="#L" n="86" break="no"/>mae damnatorum fiant ab igne. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e204">
               <lb ed="#L" n="87"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur Lucae 16. &amp; 
      al<lb ed="#L" n="88" break="no"/>legatum fuit prius de anima diutis epulonis quae dicit se 
      cru<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ciari in flamma, &amp; Matt. 15. dicitur. Ite maledicti in ignem 
      ae<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ternum, qui patatus est diabolo &amp; angelis eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e215">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--6--> Ad idem est quod dicit Aug. 21. de ciui. dei. adhaerebunt spi . 
      <lb ed="#L" n="92"/>ritus (licet incorporei) corporeis ignibus eruciandi, 
      accipien<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tes ab ignibus poenam, non dantes ignibus vitam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e226">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--7--> RESPONSIO, Tenendum est sine vlla dubitationeq 
      <lb ed="#L" n="95"/>tam daemones quam animae sepatatae punientur in igne inferni, 
      <lb ed="#L" n="96"/>sed modum totalem punitionis: puto latere omnem hominem 
      <lb ed="#L" n="97"/>cui Deus non reuelauit. Procedetur ergo sic circa quaestionem 
      <lb ed="#L" n="98"/>istam quia primo ponetur vnus modui secundum quem non est du 
      <lb ed="#L" n="99"/>bium alicui docto fideli daemones &amp; animas damnatorum pol 
      <lb ed="#L" n="100"/>se pati, sed quia istum modum non credo esse toralem &amp; perfe 
      <lb ed="#L" n="101"/>ctum quo daemones &amp; animae patiuntur, ideo illo posito pone 
      <lb ed="#L" n="102"/>tur quidam alij modi qui tanguntur a doctoribus secundum 
      <lb ed="#L" n="103"/>quos daemones &amp; animae separatae ponuntur pati ab igne. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e252">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--8--> QUANTVM ad primum modum non excludendo alios, 
      <lb ed="#L" n="105"/>dicendu est quod aliter patitur anima separata ab igne corporeo 
      <lb ed="#L" n="106"/>&amp; aliter daemon. Cuius ratio est, quia ignis inferni non 
      poni<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tur corporeus nisi quia afflicturus est corpora dannatorum post 
      <lb ed="#L" n="108"/>resurrectionem. Si enim post mortem praemiaretur hon vel solum 
      <lb ed="#L" n="109"/>puniret in anima &amp; nullo modo in corpore, nulli ignem 
      infer<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ni posuisset corporeum, sed adhaesissent omnes illi rationi quam fe 
      <lb ed="#L" n="111"/>cimus prius, qualis lingua talis flamma, &amp;c. Propter resumptioni 
      <lb ed="#L" n="112"/>enim corporum ponit Aug. Et habetur in litera. Etiam Grego. 4. 
      <lb ed="#L" n="113"/>Dialogo. ca. 24. dicit ignem illum esse corporeum, congruum est 
      <lb ed="#L" n="114"/>ergo vt spirit? qui corpori ad poenam reumuntur quales sunt ani 
      <lb ed="#L" n="115"/>mae damnatorum aliter ab igne corporeo patiantur, aliter demon 
      <lb ed="#L" n="116"/>qui nunquam corpori vnitur, vt forma, Illi quidem secundum 
      veri<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tatem, hic autem secundum adaptationem. Primum patet sic: sicut 
      <lb ed="#L" n="118"/>se habent spes &amp; delectario ad bonum sic se habent tristitia &amp; 
      ti<lb ed="#L" n="119" break="no"/>mor ad malum (sicut enim delectatio est de bono praesenti, spes ve 
      <lb ed="#L" n="120"/>ro de futuro, sic tristitia est de malo praesenti, timor vero de fu 
      <lb ed="#L" n="121"/>turo) sed secundum quantita: est delectationis quae aestimatur esse de 
      <lb ed="#L" n="122"/>bono praesenti praecedit gaudium spei de futuro, ergo secundi 
      <lb ed="#L" n="123"/>quantitae est tristitiae quae aestimatur de malo cum praeses fuerit 
      pr<lb ed="#L" n="124" break="no"/>cedit dolor timoris de ipso futuro: hinc est quod adiudicati 
      mo<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ti ex consideratione futurae mortis quandoque mortem incurrunt. Cum 
      <lb ed="#L" n="126"/>igitur animae damnatorum sciant infallibiliter qued resumptis 
      cor<lb ed="#L" n="127" break="no"/>poribus igne cruciabuntur per veram immissionem ex ipsa consi 
      <lb ed="#L" n="128"/>deratione ignis nociui futuri, verissime cruciantur mentaliter, 
      <lb ed="#L" n="129"/>&amp; hoc quidem plus vel minus secundum quod maiori vel minori 
      af<lb ed="#L" n="130" break="no"/>flictioi corporali sciunt se resumptis corporibus adiudicatas. Et 
      <lb ed="#L" n="131"/>confirmatur hoc, quia poenae reproborum per oppositum se habent ad 
      <lb ed="#L" n="132"/>praemium beatorum, sed praemiam beatorum ante resumptionem 
      cor<lb ed="#L" n="133" break="no"/>porum consistit in gaudio rei de diuina visione, &amp; gaudio spei de 
      <lb ed="#L" n="134"/>corporis glorificatione, ergo poena reproborum consistit in vehe 
      <lb ed="#L" n="135"/>menti tristitia de amissione visionis diuinae, &amp; vehementi timore 
      <lb ed="#L" n="136"/>de afflictione corporis futura: sic igitur paret quod animae damnato 
      <lb ed="#L" n="137"/>rum quae corporibus reunientur ad poenam patientur ab igne 
      cor<lb ed="#L" n="138" break="no"/>poreo secundum veritatem, quia ille ignis ante resurtectionem ve 
      <lb ed="#L" n="139"/>re timorem &amp; horrorem, &amp; per consequens tristitiam animae 
      inge<lb ed="#L" n="140" break="no"/>rit, qui post resurrectionem corpora cum animabus vere exuret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e338">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--9--> Secundum patet, scilicet quod spiritus, angelicus qui 
      nun<lb ed="#L" n="142" break="no"/>quam vultur corpori, vt forma affligitur ab igne per quandam 
      <lb ed="#L" n="143"/>similitudinem &amp; adaptationem: spiritualis enim tristitia &amp; 
      de<lb ed="#L" n="144" break="no"/>lectatio eum sint ignotae multitudini, oportet quod per 
      delecta<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tiones &amp; trilli ias corporales figuraliter exprimamtur, &amp; sic cum 
      <lb ed="#L" n="146"/>summus dolor sensibilis sit ab igne qui est maxime actius, 
      tri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>stitia &amp; dolor spiritualis in angelis propter suam vehementiam si non 
      <lb ed="#L" n="148"/>esset ab igne secundum rem, diceretur in ab igne esse per quandam 
      <lb ed="#L" n="149"/>similitudinem &amp; adaptationem Et hoc potest probari dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Primo quia afflictio daemonum sumenda est per oppositum ad dele 
      <lb ed="#L" n="151"/>ctationem beatorum spirituum quame est in consecutione sui finis, &amp; non in 
      <lb ed="#L" n="152"/>aliqua re corporali, &amp; si aliqua de eorum delectatione dicantu 
      <lb ed="#L" n="153"/>quae videantur ad delectationem corporalem pertinere (sicut quod ref 
      <lb ed="#L" n="154"/>ciantur aut rideant) per similitudinem debet intelligi, ergo 
      affli<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ctio demonum consistit in tristitia quam habent de separatione a 
      <lb ed="#L" n="156"/>sine in quo summe perficerentur &amp; delectarentur, si ipsum attinge 
      <lb ed="#L" n="157"/>rent &amp; non in aliqua re corporali: &amp; si aliqua de eorum afflictione 
      <lb ed="#L" n="158"/>videantur sonare in corporalem punitionem, debent intelligi per 
      <lb ed="#L" n="159"/>quandam adaptationem &amp; similitudinem, sicut quod igne ardeant, 
      <lb ed="#L" n="160"/>vel soetoribus affigantur. Secundo poena debet respondere culpi 
      <lb ed="#L" n="161"/>sed culpa daemonum non fuit cum aliqua delectatione sumpta ex 
      <lb ed="#L" n="162"/>rebus corporalibus, sed ex inordinata complacentia sui cum inter 
      <lb ed="#L" n="163"/>pretatiuo comtesmplu Dei, ergo poena eorum debet esse in tristitia 
      <!--00769.xml-->
      <pb ed="#L" n="348-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aquam hibent de carentia visionis diuinae quam incurrunt propter con 
      <lb ed="#L" n="2"/>temptum Dei, &amp; indisplicentiam sul: haec autem poena grauissima est 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; maior quacunque poena sensibili, sicut &amp; de lectatio a qua se 
      ex<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cluserunt maxima est et masor oni delectatione sensibili. Vnde 
      <lb ed="#L" n="5"/>dicit Aug. &amp; habetur in. 4. sententiarum di. 46. alienari a regno 
      <lb ed="#L" n="6"/>Dei, carere magna multitudine dulcedinis Deitam grandis 
      poen<lb ed="#L" n="7" break="no"/>est vt nulla possint el tormenta quae nouims comparari. Et Chr 
      <lb ed="#L" n="8"/>sostom sup Mat. Ponamus (inqt)ante oculos quanti daloris est 
      <lb ed="#L" n="9"/>excludi et piici a regno caeloru, quia vt mihividetur, ipsa grauior 
      <lb ed="#L" n="10"/>est gehenna. ltem multdi gehennam horrent, ego vero easum illius gle 
      <lb ed="#L" n="11"/>riae multo maiorem esse autumo. Item mille gehennas ponat quis 
      <lb ed="#L" n="12"/>nihil tale dicet quale excludi a gloria &amp; odio haberi a Xpo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e425">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--10.--> Nobis autem videtur conttarium propter tria. Primo, 
      qui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sensibilia sunt nobis magis nota. Secundo. quia delectationes ser 
      <lb ed="#L" n="15"/>sibiles cum sint passiones appetitus sensitiui sunt aliqua corpo 
      <lb ed="#L" n="16"/>ris trasmutatione, &amp; ideo fortius hic sentiuntur. Tertio, 
      qad<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lectationes corporales appetuntur tanquam medicinae conua 
      tri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stitias corporales quibus superuenientubus magis sentiuntur &amp; a 
      <lb ed="#L" n="19"/>ceptantur. non sic autem est de delectationibus spiritualibus, ettami 
      <lb ed="#L" n="20"/>simpliciter sunt maiores, vnde homines a maximis delectatio 
      <lb ed="#L" n="21"/>nibus abstinent, &amp; maximas tristitias corporales sustinent ne 
      per<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dant honorem qui est quoddam bonum intellectuale: digns enim he 
      <lb ed="#L" n="23"/>nore regis, prius vellet quancunque poenam sensibilem extra 
      mo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tem &amp; quandoque mortem sustinere quam honorem amittere 
      <lb ed="#L" n="25"/>propter vehementiam igitur poenae quam habent de amissione 
      visi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nis diuinae dicuntur per quandam similitudinem affligi ab igne 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e460">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--11--> Hic autem occurrit quaedam dubitatio. Si enim carentia visic 
      <lb ed="#L" n="28"/>nis diuinae maxima poena est qua praecipue daemones affligur 
      <lb ed="#L" n="29"/>tur eum decedentes in originali visione diuia careant, sequitur? 
      <lb ed="#L" n="30"/>peccato originali debeatur maxima poena &amp; par poenae quae 
      de<lb ed="#L" n="31" break="no"/>betur daemonibus pro peccato actuali quod est inconuensens, quia 
      <lb ed="#L" n="32"/>poena decedentium in solo originali est mitissma secundum Augi 
      <lb ed="#L" n="33"/>stinum &amp; alios sanctos. Et dicendum ad hoc quod ficut non 
      del<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctat bonum nisi cognitum, sic malum non affligit nisi cognitum 
      <lb ed="#L" n="35"/>decedentes autem in solo originali nullam cognitionem habuerunt 
      ne<lb ed="#L" n="36" break="no"/>habere potuerunt de beatitudine cum fidem non habuerint, nec 
      <lb ed="#L" n="37"/>sacramentum fidei susceper int, nec ad eam cognoscendam se extendat 
      <lb ed="#L" n="38"/>cognitio naturalis, &amp; ideo de eius carentia non tristantur: daemo 
      <lb ed="#L" n="39"/>nes vero qui gratiam habuerunt &amp; fidem sine qua impossibile fuit 
      <lb ed="#L" n="40"/>eos gratiam habere, cognitionem habent de illo fine quem suc 
      <lb ed="#L" n="41"/>demerito amiserunt, &amp; ideo summe de hoc tristantur. Et si dica 
      <lb ed="#L" n="42"/>tur vltra quod decedentes in originali saltem in iudicio, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="43"/>consequens post iudicium habebunt de beatitudine aliquam 
      co<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gnitionem, quia vt infra dicetur, omnes cognoscent iudicium 
      <lb ed="#L" n="45"/>Dei iustum esse quo ad poenas damnatorum &amp; praemia beatorum 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; quantum ad meritum &amp; demeritum vtrorunque, &amp; ideo scient 
      <lb ed="#L" n="47"/>quare ipsi ad beatitudinem sanctorum non admittentur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e510">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--12.--> Dicendum quod tales cognoscent quod boni qui per baptismum 
      <lb ed="#L" n="49"/>vel per propriam meritum tum gratia Christi meruerunt, habe 
      <lb ed="#L" n="50"/>bunt pro praemio aliquod donum a Deo &amp; aliqua cognitionem 
      <lb ed="#L" n="51"/>maiorem quam sit illa quam possint habere ex naturalibus, S 
      <lb ed="#L" n="52"/>de se scient quod ad illud praemium non pertingent, quia scient 
      <lb ed="#L" n="53"/>se non fuisse baptizatos nec Christi gratiam percepisse: non opor 
      <lb ed="#L" n="54"/>tet tamen quod se sclant illo dono priuatos esse propter culpam ori 
      <lb ed="#L" n="55"/>ginalem, &amp; ideo non dolebunt, quia in eis non erit aliqua obli 
      <lb ed="#L" n="56"/>quitas voluntatis ita vt irrationabiliter doleant de quocunque 
      <lb ed="#L" n="57"/>dolerent autem irrationabiliter de earentia visionis diuinae, sec 
      <lb ed="#L" n="58"/>solum cognoscent quod ad eam non admittuntur, quia non fuerun 
      <lb ed="#L" n="59"/>participes gratiae Christi nec per baptismum rec proprium 
      me<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ritum. Si autem cognoscerent quod ab ea deficerent propter 
      de<lb ed="#L" n="61" break="no"/>meritum primorum parentum, forte possent de hoc 
      rationabi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>liter dolere, non tamen oportet quod sciant, vt dictum fuit in se 
      <lb ed="#L" n="63"/>cundo libro: patet igitur quod daemones affliguntur ab igne pe 
      <lb ed="#L" n="64"/>quanda similitudinem &amp; adaptationem, animae vero 
      damna<lb ed="#L" n="65" break="no"/>torum per veram tristitiam quam concipiunt de hoc quod sciunm 
      <lb ed="#L" n="66"/>se resumptis corporibus in illo igne aeternaliter eruclandas 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e556">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--13--> De animabus vero quae dicuntur esse in purgatorio, quae 
      qui<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dem corporibus in resurrectione vnientur, sed non ad poenam, quia 
      <lb ed="#L" n="69"/>post resurrectionem purgatorium non erit, idem tenendum est, scilicet 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod affligantur per hoc quod retardantur a diulna visione, quaedam 
      <lb ed="#L" n="71"/>plus quaedam minus: ficut enim poenale est ab ea excludi, sic ab 
      <lb ed="#L" n="72"/>illa recardari, &amp; tan o plus quamto diutius ab illa retardantur. Iti 
      <lb ed="#L" n="73"/>sicut grauitas &amp; leuitas inclinant ad suum locum naturalem, sic finalis 
      <lb ed="#L" n="74"/>charitas ad beatitudinem, sed su i graui impedito a loco naturali 
      <lb ed="#L" n="75"/>esset cognitio, poenale esset el ipediri a loco suo naturali, erge 
      <lb ed="#L" n="76"/>similiter est poenale animae separatae existenti in charitate &amp; 
      co<lb ed="#L" n="77" break="no"/>gnoscenti se propter culra prius commissam &amp; poenam ei debitan 
      <lb ed="#L" n="78"/>a beatitudine retardari. Propter ergo vehementiam huius poena 
      <lb ed="#L" n="79"/>possunt secundum quandam similitudinem &amp; adaptationem dici 
      par<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ab igne: &amp; huic consonat dictum Apost. 1. Cor. 3. Saluns erit, 
      si<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tamen quasi per ignem. In quo innuitur similitudo &amp; adaptatio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e593">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--14.--> Sed dicet aliquis, animae sanctorum patrum qui praecesserunt 
      <!--00769.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>aduentum Christi retardabant a visione Dei, &amp; tamen erant in 
      cha<lb ed="#L" n="84" break="no"/>iitate nec affegebantur sicut ponim? animas in purgatorio 
      af<lb ed="#L" n="85" break="no"/>fligi, qud tamen oportuisset si dictus modus esset verus. Et dicer 
      <lb ed="#L" n="86"/>dum ad hoc quod ante aduentum Christi non erat iempus guensendi ad 
      <lb ed="#L" n="87"/>visionem diuinae essentiae, cum non esset solurum debitum naturae qui 
      <lb ed="#L" n="88"/>in morte Christi solutum est, nunc autem post mortem Christi 
      <lb ed="#L" n="89"/>est tempus peruensendi ad eam nisi propria culpa, vel 
      obligati<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ad poenam impediat, &amp; ideo non puenire nunc est poenale, prius 
      <lb ed="#L" n="91"/>auiem non fuit: &amp; ponitur exemplum, quod enim filius regis ad 
      hono<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rem non perueniat viuete patre non est ei poenale, quia nondum 
      <lb ed="#L" n="93"/>est tempus quod perueniat, sed si mortuo patre impediatur, ad tem 
      <lb ed="#L" n="94"/>pus ne ad regnum perueniat, valde dolorosum esset ei, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="95"/>secundum plus &amp; minus secundum quantitatem impedimenti. Pato 
      <lb ed="#L" n="96"/>ergo vnus modus qualiter animae damnatorum &amp; daemones &amp; 
      <lb ed="#L" n="97"/>animae quae sunt in purgatorio dicuntur affligi ab igne infern 
      <lb ed="#L" n="98"/>existente corporeo. Sed quia vt prius dictum fuit ille non es 
      <lb ed="#L" n="99"/>praecisus modus quo daemones &amp; animae separatae affligun 
      <lb ed="#L" n="100"/>tur, ideo tangendi sunt alij modi qui traduntur a doctoribus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e644">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--15--> Et est vnus modus quo daemones &amp; animae separatae affii 
      <lb ed="#L" n="102"/>guntur ab igne inferni per vera immissionem, &amp; isti variantur 
      <lb ed="#L" n="103"/>Quidam enim eorum dicunt sic, quod ignis inferni potest considerari 
      <lb ed="#L" n="104"/>dupliciter. Vno modo secundum se, &amp; sic non potest agere in spi 
      <lb ed="#L" n="105"/>ritum. Alio modo vt est instrumentum diuinae iustitiae, &amp; sic 
      po<lb ed="#L" n="106" break="no"/>test agere in spiritum, &amp; ipsum vere afligere per immissioni 
      <lb ed="#L" n="107"/>veram, quod probant per rationem &amp; per simile. Ratio talis est 
      <lb ed="#L" n="108"/>instrumentum praeter suam virtutem naturalem videtur habere 
      <lb ed="#L" n="109"/>aliquam aliam virtutem a principaliagente, sicut calor 
      natu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ralis qui est instrumentum animae praeter suam virtutem 
      calefa<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ctiuam quam habet a se habet ab anima (cuius instrumentum est 
      <lb ed="#L" n="112"/>virtutem conuertendi in substantiam aliti alimentum, sicut de 
      <lb ed="#L" n="113"/>labra habet ab artifice virtutem introducendi formam arcae, ad 
      <lb ed="#L" n="114"/>quam non posset ex se attingere, ergo similiter ignis inserui vt in 
      <lb ed="#L" n="115"/>strumentum est diuinae iustitiae habet aliqua viriutem per qua 
      <lb ed="#L" n="116"/>pont attingere ad aliquid vltra virtutem propriae naturae. Tunc 
      <lb ed="#L" n="117"/>arguitur sic: quicquid Deus pos facere mediantibus causis 
      se<lb ed="#L" n="118" break="no"/>cundis potest facere sine eis, sed Deus porest affligere animam 
      <lb ed="#L" n="119"/>mediante corpore sicut nuc affligitur sensibiliter dum est in 
      cor<lb ed="#L" n="120" break="no"/>pore, ergo potest eam consimiliter assligere sine corpore, si sic 
      <lb ed="#L" n="121"/>ergo &amp; ignis vt est instrumentum diuinae iustitiae, cu in 
      instru<lb ed="#L" n="122" break="no"/>mentum (vt dictum est) sit aliqua virtus principalis agentis per 
      <lb ed="#L" n="123"/>quam potest in aliquid in quod non posset ex conditione suae 
      natu<lb ed="#L" n="124" break="no"/>rae. Per simile probatur idem sic: sicut sacramenta sunt 
      instru<lb ed="#L" n="125" break="no"/>menta dininae misericordiae lustificantis, sic ignis inferni est 
      in<lb ed="#L" n="126" break="no"/>strumentum diuinae iustitiae punientis; sed sacramenta 
      quate<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nus sunt instrumenta diuinae misericordiae agunt iustificando 
      <lb ed="#L" n="128"/>animam per aliculus immissionem, ergo ignis vt est 
      instrumen<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tum diuinae justitiae affligit animam per veram immissionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e712">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--16--> Haec autem opinio non videtur posse stare. Primo quia 
      nul<lb ed="#L" n="131" break="no"/>lum instrumentum potest agere circa aliquid in virtute alterius 
      <lb ed="#L" n="132"/>nisi possit circa illud ponere suam propriam actionem, sicut 
      ca<lb ed="#L" n="133" break="no"/>lor agens vt instrumentum animae potest de se ponere sua 
      actio<lb ed="#L" n="134" break="no"/>nem naturalem, scilicet calefactionem circa alimentum quod con 
      <lb ed="#L" n="135"/>nertit virtute animae in carnem, &amp; securis suam actionem 
      natura<lb ed="#L" n="136" break="no"/>lem habet circa lignum in quo vt mora ab artifice inducit for 
      <lb ed="#L" n="137"/>mam arcae, sed ignis de se non potest aliquam habere actionem4 
      <lb ed="#L" n="138"/>circa animam vel daemonem vt aestimet confitentur, ergn non 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>test circa eam habere actionem vt instrumentum diuinae iustitiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e738">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--17--> Secundo: quia principium passionis quae est per 
      immissio<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nem semper est aliqua forma ipsins agentis, sicut enim passio 
      <lb ed="#L" n="142"/>per immissionem fit per receptionem alicuius formae in patiei 
      <lb ed="#L" n="143"/>te, sic principium talis actionis est aliqua forma in agente, illud 
      <lb ed="#L" n="144"/>ergo quod non dat alicui nouam formam, non daret ei quod pos 
      <lb ed="#L" n="145"/>sit affligere per immissionem formae, sed quod ignis agat vt 
      instru<lb ed="#L" n="146" break="no"/>mentum diuinae iustitiae non potuit in eo aliquam nouam 
      for<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mam neque accidentalem neque substantialem; ergo per hoc 
      <lb ed="#L" n="148"/>non potest animam affligere, quia dicitur agere vt 
      instrumen<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tum dininae iustitiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e764">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--18--> Tertio: quia si anima vel daemon affligeretur per veram 
      im<lb ed="#L" n="151" break="no"/>missionem, tunc forma immissa aut esset corporalis aut 
      spiritua<lb ed="#L" n="152" break="no"/>lis, non corporalia, quo a anima separata non est susceptiua alicuius 
      <lb ed="#L" n="153"/>formae corporalis. Nec spiritualis, quia illa non poses affligere, 
      qui<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nihil adiicit quod sit naturae conueniens, eo quod non habet 
      contra<lb ed="#L" n="155" break="no"/>rietatem ad aliquam formam naturalem; ergo nullo modo affligitu 
      <lb ed="#L" n="156"/>daemon vel anima ab igne per immissionem. Si dieatur quod igai 
      <lb ed="#L" n="157"/>non immittit aliquam formam nisi afflictionem, hoc non potest esse 
      <lb ed="#L" n="158"/>aquia afflictio vel dolor non est aliud quam renisus appetitus 
      con<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tra nociuum praesens &amp; cognitum: obiectum ergo afflictionis es 
      <lb ed="#L" n="160"/>nociuum praesens &amp; cognitum, sed obiectu praecedi dactum 
      or<lb ed="#L" n="161" break="no"/>dine naturae, oportet ergo quod pri? ordine naturae ignis sit 
      ani<lb ed="#L" n="162" break="no"/>mae nociuus, &amp; deinde cognoscatur vt nociuus quam sequatur 
      <lb ed="#L" n="163"/>afflictio in anima, si ergo ignis affligit animam separatam per 
      ve<lb ed="#L" n="164" break="no"/>ram immissionam per quam est ei nocinus, oporcet quod prius ali¬ 
      <!--00770.xml-->
      <pb ed="#L" n="348-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quid immittat quod nocet, quod cognitum causet afflictionem 
      <lb ed="#L" n="2"/>Item afflictio verius consistit in abiectione formae couenientis 
      <lb ed="#L" n="3"/>aquam in receptione cujuscumque farmae: quia receptio cuiussoe 
      <lb ed="#L" n="4"/>formae non est disconseniens nec per consequens afflictiua nisi qui 
      <lb ed="#L" n="5"/>tenus abiicit aliam formam naturae conuenienten. In assignand 
      <lb ed="#L" n="6"/>ergo quomodo anima patitur ab igne vera &amp; reali passione 
      <lb ed="#L" n="7"/>immissionem, potissime deberet dici quae est forma vel efectis 
      <lb ed="#L" n="8"/>animae separatae conueniens, quae aufert per formam ab igne in 
      <lb ed="#L" n="9"/>missam. hoc autem non sit nec est facile hoc fingere, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e827">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--19--> Ad rationes eorum respondendum est, &amp; primo ad illud in 
      <lb ed="#L" n="11"/>quo fundstur prima ratio. Dicunt enim quod omne instrumen 
      <lb ed="#L" n="12"/>tum praeter suam naturalem virtutem habet aliam virtutem a prin 
      <lb ed="#L" n="13"/>espali agente per quam potest in vlteriorem effectum quam po 
      <lb ed="#L" n="14"/>set ex conditione suae naturae. Istud enim non est verum si inte 
      <lb ed="#L" n="15"/>ligatur quod ab agente principali fiat noua forma in instrumento 
      <lb ed="#L" n="16"/>vnde in calore qui est istrumetum animae nulla forma est ab 
      an<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ma, &amp; tamen conuertit instrumentaliter cibum in carnem 
      alter<lb ed="#L" n="18" break="no"/>duorum modorum: aut quia disponit, &amp; anima cui color est 
      con<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iunctus formam carnis inducit, aut (vt alij dicunt) calor &amp; animi 
      <lb ed="#L" n="20"/>se habent sicut vnum agens perfectum quod inducit formam 
      car<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nis ad quam inducendam alterum solum non sufficeret, sicut in 
      sec<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ri acuties &amp; durities sunt vnum principium secandi, nec alteri 
      <lb ed="#L" n="23"/>sufficeret. Simili modo non est dicendum quod in dolabra sit aliqui 
      <lb ed="#L" n="24"/>forma influxa a principali agente praeter motum localem, que 
      <lb ed="#L" n="25"/>dolabra mouetur ab artifice: quia forma arcae vel culuscunque a 
      <lb ed="#L" n="26"/>tificiati non est nisi determinatus ordo partium qui potest fier 
      <lb ed="#L" n="27"/>per solum motum localem diuisionis vel incisionis, prout conp 
      <lb ed="#L" n="28"/>tit tali vel tali ordini partium seu dispositioni. Cum ergo primi 
      <lb ed="#L" n="29"/>arguitur, quo Deus potest agere sine causis mediis quicquid fa 
      <lb ed="#L" n="30"/>cit med iantibus eit, verum est de causis agentibus vel sinalibus 
      <lb ed="#L" n="31"/>sunt causae extrinsecae: de causis vero formalibus vel materia 
      <lb ed="#L" n="32"/>libus non est verum, non enim potest Deus facere hominem 
      sin<lb ed="#L" n="33" break="no"/>anima, aut sine corpore, quia hoc implicat contradictionem, an 
      <lb ed="#L" n="34"/>ma autem non patitur ab igne mediante corpore vt a causa agen 
      <lb ed="#L" n="35"/>non enim ignis agit in corpus, &amp; corpus in animam, in o illud 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod immediate ab igne patitur est corpus animatum includenm 
      <lb ed="#L" n="37"/>intrinsece corpP &amp; animam, &amp; istud patitur a Deo mediante igos 
      <lb ed="#L" n="38"/>inquantum virtus per quam ignis agit in corpus ansmatum, cau 
      <lb ed="#L" n="39"/>satur a Deo &amp; conseruatur, propter quod bene sequitur quo 
      <lb ed="#L" n="40"/>sicut Deus mediante igne vt causa efficiente affligit corpus an 
      <lb ed="#L" n="41"/>maru, sic potest affligere ipsum sine igne, sed quod Deus vel igni 
      <lb ed="#L" n="42"/>possit animam separatam a corpore affligere fimili afflictione 
      <lb ed="#L" n="43"/>sicut affligebatur totum compositum a Deo mediante igne ve 
      <lb ed="#L" n="44"/>sine igne non probatur quia aflictionem animae dum est ir 
      <lb ed="#L" n="45"/>corpore non se habet corpus nec totum compositum vt agens 
      <lb ed="#L" n="46"/>dato etiam quod Des posset animam separatam affligere sicui 
      <lb ed="#L" n="47"/>affligitur in corpore, non oporteteamen quod hoc possit 
      compe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>re igni quantumcunque diceretur instrumentum, quia non omnoe 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod Deus facit per seipsum potest facere per instrumentum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e918">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--20.--> Ad secundum dicendum sicut aliqui dicuntque sacramenta ni 
      <lb ed="#L" n="51"/>causant aliquid in anima nisi sicut causa sine qua non, sed totum faci 
      <lb ed="#L" n="52"/>virt? diuina assistens. Et iterum: perfectio consistit in sola receptio 
      <lb ed="#L" n="53"/>ne, vera autem passio non, &amp; ideo non sufficit ad assignandum cama 
      <lb ed="#L" n="54"/>flictionis animae dicere quod aliquid immittit ei ab igne vt 
      instr<lb ed="#L" n="55" break="no"/>mentum diulnae institiae, sed oportet vlterius dicere quae est Ill 
      <lb ed="#L" n="56"/>forma conneniens quam per illud immissum abiicitur. Adhuc non es 
      <lb ed="#L" n="57"/>simile de sacramentis &amp; de igne qa sacramenta non agunt in animi 
      <lb ed="#L" n="58"/>separatam, sed in totum coniunctum circa quod possunt 
      ponern<lb ed="#L" n="59" break="no"/>suam operationem naturalem prout pertinet ad agens instrument; 
      <lb ed="#L" n="60"/>le, ignis autem nollam actionem naturalem potest habere circa 
      <lb ed="#L" n="61"/>animam separatam quam dicitur affligere, &amp; ideo non est simile 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e950">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--21--> Secundus modus eorum qui dicunt animam separatam affli 
      <lb ed="#L" n="63"/>gi per veram immissionem est talis: dicunt enim isti quod virturtm, 
      <lb ed="#L" n="64"/>diuina superadditur, &amp; infundit animae separatae aliqua quali 
      <lb ed="#L" n="65"/>tanseu habi? supernaturalis ratione cuius anima separatave 
      <lb ed="#L" n="66"/>daemon potest pati ab igne inferni, quamuis secundum se non posse 
      <lb ed="#L" n="67"/>ab eo pati. Ratio istius opinionis est sola fuga inconuenientium 
      <lb ed="#L" n="68"/>quia cum isti non possint ostendere qualiter anima separara posse 
      <lb ed="#L" n="69"/>secundum se allud recipere per quod affligeretur, adinuenerum 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod hoc poterat fieri mediante aliquo sibi diuinitus addito 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e974">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--22.--> Istud autem dictum est minus probatum quam primum, 
      qui<lb ed="#L" n="72" break="no"/>illud additum animae, aut est corporeum, aut spirituale: si spiritus 
      <lb ed="#L" n="73"/>le aequalis dubitatio est qualiter anima separata quae est spirit 
      <lb ed="#L" n="74"/>posest pati ab igne corporeo mediante illo sicut sine illo, quia vtro 
      <lb ed="#L" n="75"/>bique? est eadem ratio. Si autem istud additum sit corporeum, aut faci 
      <lb ed="#L" n="76"/>vnd suppositum cum anima aut non. Si non, tucratione ipsius anima 
      <lb ed="#L" n="77"/>non poterit pati, quia distinctorum secundum suppositum sunt 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>stinctae actiones &amp; passiones. Si vero sint vnum secundum suppo 
      <lb ed="#L" n="79"/>situm, aut illud est subiectum animae, aut anima est subiectam illius 
      <lb ed="#L" n="80"/>non potest dici quod fit subiectum animae quia subiectum animae ni 
      <lb ed="#L" n="81"/>est nisi sua materia vel suum corpus ex quibus eoniunctis 
      resul<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tat homo, &amp; sic non esset anima separata de qua loquimur. Si v. 
      <!--00770.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ro dicatur quod anima sit soblectum illius additi quod ponitur eor 
      <lb ed="#L" n="84"/>porale, tunc aequalis dubitatio est quomodo aniina posset reci 
      <lb ed="#L" n="85"/>pere illud corporale accidens, sicut dubitamus qualiter posset te 
      <lb ed="#L" n="86"/>cipere caliditatem vel quancunque qualitatem corpoream, &amp; ideo ista 
      <lb ed="#L" n="87"/>positio in nullo declarat propositum, sed assumit aequale dubium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1020">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--23--> Alius modus est quod in anima separatavirture diuina pos 
      <lb ed="#L" n="89"/>sunt remanere potenriae sensitiuae, quod probatur: quia virtute 
      di<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nina accidens absolutum potest separari a suo subiecto, sed secum 
      <lb ed="#L" n="91"/>dum istos potentiae sensitiuae sunt quaedam accidentia 
      absoluta<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ergo virtute diuina possunt separari a composito in quo sunt tam 
      <lb ed="#L" n="93"/>quam in subiecto, &amp; remanere in ansma separata. Tunc arguitur 
      <lb ed="#L" n="94"/>sic: ver? dolor sensibilis perficitur in actu appetii? sensicdui pula 
      <lb ed="#L" n="95"/>cognitione sensitiua, sed remanentibus potentiis sensiciuis in 
      an<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ma separata possti eis esse sensitiua cognitio et appetitus 
      conse<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quems, ergo in eis posest esse vers dolor sensibilis &amp; vera afflictio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1046">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--24.--> Sed nec istud valet, quia dato quod De posset separare 
      acci<lb ed="#L" n="99" break="no"/>dens absolutum a subiecto, non tamen posset ipsum ponere in 
      quocun<lb ed="#L" n="100" break="no"/>que alio subiecto: sicut quantiratem separatam a substantia panis in 
      <lb ed="#L" n="101"/>sacramento non posser ponere subiectiue in angelo, &amp; eodem me 
      <lb ed="#L" n="102"/>do potentiam sensitiuam quae est accidens organi corporei non 
      pos<lb ed="#L" n="103" break="no"/>set ponere i anima separata. Dato etiam quod posset ponere 
      adhu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>non sufficeret ad hoc quod anima sensibilis pateretur ab igne, q 
      <lb ed="#L" n="105"/>obiectum huius passionis est aliquid nocens, sed non potest dari 
      <lb ed="#L" n="106"/>modus quomodo ignis noceret animae separatae etiam si habi 
      <lb ed="#L" n="107"/>ret porentias sensitiuas plusquam si non haberetinon enim noce 
      <lb ed="#L" n="108"/>ex hoc solo quod cognoscitur quacunque cognitione, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="109"/>modo non potest assignari causa passionis animae ab igne.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1077">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--25--> Alius modus assignatur quod spirit incorpore scilicet ani 
      <lb ed="#L" n="111"/>ma separata vel angelus patitur ab igne solum per detentioni 
      <lb ed="#L" n="112"/>per hunc modum, quia spiritus incorporei secundum istos 
      diffi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>niuntur loco, ita quod existunt sic in vno loco quod non in alio. 
      <lb ed="#L" n="114"/>Res igitur corporea habet ex natura sua quod spiritum 
      diffi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>niat, sed non habet ex natura sua quod spiritum detineat quis 
      <lb ed="#L" n="116"/>alibi spiri:? possit diuertere, sed hoc superadditur: igitur igni 
      <lb ed="#L" n="117"/>corporeus inquantum est instrumentum diuinae iustitiae habe 
      <lb ed="#L" n="118"/>quod detineat spiritum sic quod alibi non diuertat, &amp; ita effici 
      <lb ed="#L" n="119"/>tur poenalis retardando ipsum ab exccutione propriae 
      volun<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tatis ne operetur vbi vult &amp; secundum quod vult, &amp; tanto am 
      <lb ed="#L" n="121"/>plius cruciatur quanto superior est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1108">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--26--> Hec autem opinio probabilis est ponendo quod anima se 
      <lb ed="#L" n="123"/>parata vel angelus sit in loco secundum suam essentiam: qui 
      <lb ed="#L" n="124"/>ruc potest virture diuina detineri in loco ne moueatur ad alii 
      <lb ed="#L" n="125"/>ad quem vellet, non bene tamen appatet quomodo virtus detenti 
      <lb ed="#L" n="126"/>ua fit in igne. Hoc tamen non obstance posset dici detineri ab igne 
      <lb ed="#L" n="127"/>quia detinetur in igne &amp; sic ab eo patitur eo modo quo desid 
      <lb ed="#L" n="128"/>ras mortem &amp; fastidiens vitam dicit quod anima sua patitur a 
      su<lb ed="#L" n="129" break="no"/>corpore in quo detinetur. Et nihilominus graue videtur aliq 
      <lb ed="#L" n="130"/>bus quod iste totus modus quo anima vel daemon patium urequia se 
      <lb ed="#L" n="131"/>cundd hanc modum aequaliter pateretur anima vel demon si de 
      <lb ed="#L" n="132"/>tineretur in pulcherrima camera &amp; optime ornata, sicut patij 
      <lb ed="#L" n="133"/>tur ab igne, quia non ponitur pati, nisi quatenus detinetur, 
      Ho<lb ed="#L" n="134" break="no"/>autem non reputatur communiter adeo graue seu poenale, sicut pera 
      <lb ed="#L" n="135"/>dicamus grauem esse poeuam damnatorum hominum vel daemonum. 
      <lb ed="#L" n="136"/>Et confirmatur, quia ficut animae dannatorum decinentur in 
      in<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ferno sic animae puerorum decedentium in originali detinentu 
      <lb ed="#L" n="138"/>in limba. Si ergo sola detentio est afflictio sequitur quod animae 
      <lb ed="#L" n="139"/>decedentium in solo originali tantum affliguntur quantum da 
      <lb ed="#L" n="140"/>mones vel animae dannatorum, quod non videtur conueniens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1155">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--27.--> Si vero spiritus ponatur esse in loco solum per operatio 
      <lb ed="#L" n="142"/>nem, mne non bene apparet qualiter patiatur a loco per deientio 
      <lb ed="#L" n="143"/>nem, quis operationum quaedam manent in agente: vt intellig 
      <lb ed="#L" n="144"/>re &amp; velle, &amp; per istas non poss spiritus magis esse in loco quam 
      <lb ed="#L" n="145"/>per essentiam. Aliae vero sunt quae transeunt in materiam exterie 
      <lb ed="#L" n="146"/>rem, vt mouere, &amp; per has solas potest spiritui competere esse in 
      <lb ed="#L" n="147"/>loco quatenus mouet vel facit aliquid circa locum vel cirea cor 
      <lb ed="#L" n="148"/>pus existens in loco haec autem operatio licet posset conuenire 
      <lb ed="#L" n="149"/>angelis, non conuenit tamen animabus separatis, quia anima se 
      <lb ed="#L" n="150"/>parata nec mouet ad formam quod est sibi commune &amp; angelis 
      <lb ed="#L" n="151"/>nec potest mouere aliquod corps ad locum, quia eum habeat de 
      <lb ed="#L" n="152"/>terminatum mobile, scilicet corpus cui vnitur vt forma media 
      <lb ed="#L" n="153"/>te quo monerqequid mouebideo separata ab ea nihil aliud pe 
      <lb ed="#L" n="154"/>test mouere Si ergo spirits non est in loco, nisi per operationem 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; nullam talem potest habere anima separata, sequitur quod ipsa ni 
      <lb ed="#L" n="156"/>fit in loco, &amp; per eonsequens quod ibi non detineatur, nec per de 
      <lb ed="#L" n="157"/>tentionem affligatur. Item probatur de anima separata &amp; ange 
      <lb ed="#L" n="158"/>lis simul, quod esto vtrique conueniat operari circa locum quo 
      <lb ed="#L" n="159"/>tamen non affligantur per detentionem in loco, quia si esse in le 
      <lb ed="#L" n="160"/>co est operari in loco, ideo esse &amp; detineri violenter in loco sei 
      <lb ed="#L" n="161"/>contra voluntatem est operari in loco violenter seu contra voli 
      <lb ed="#L" n="162"/>tatem, sed illud non potest competere animae separatae vel 
      age<lb ed="#L" n="163" break="no"/>lo, quare &amp;c. Maior de se patet, minor probat, quia magis 
      po<lb ed="#L" n="164" break="no"/>test homo togi ad operandum quam angelus vel anima separa 
      <!--00771.xml-->
      <pb ed="#L" n="349-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ta, sed homo non potest eogi coactione simpliciter ad operandum 
      <lb ed="#L" n="2"/>ea quae dependent ex libero arbitrio, quamuis possit impediri 
      <lb ed="#L" n="3"/>ne faciat quod vellet facere, nam si per violentiam manus 
      alicu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ius hominis applicetur ad percutiendum alium talis non percu 
      <lb ed="#L" n="5"/>tit actiue, quia principium actiuum percussionis non est in ipso 
      <lb ed="#L" n="6"/>sed mere passiuum, &amp; multo magis videtur quod anima separa 
      <lb ed="#L" n="7"/>ta vel angelus non possit cogi ad aliquam actionem dependen 
      <lb ed="#L" n="8"/>tem a libero arbitrio, talis autem est omnis actio quam habet ve 
      <lb ed="#L" n="9"/>habere potest anima separata vel angelus circa locum, ergo an 
      <lb ed="#L" n="10"/>gelus vel anima separata non potest cogi ad operandum in loc 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel circa locum, quare si esse in loco est operari in illo, patet quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>nec angelus nec anima separata possunt violenter detineri in 
      <lb ed="#L" n="13"/>loco, nec per consequens affligi per violentam detentionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1246">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--28.--> Si vero dicatur quod non sunt in loco, nec detinentur in lo 
      <lb ed="#L" n="15"/>co per actionem suam in loco, sed potius per actionem quam re 
      <lb ed="#L" n="16"/>cipiunt a loco. Contra, detineri a loco supponit esse in loco, si 
      <lb ed="#L" n="17"/>ergo passio spiritus in loco est per detentionem in loco, sequitur 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod passio in loco supponit esse in loco, sed posterius supponem 
      <lb ed="#L" n="19"/>suum prius non est causa eius, ergo pati a loco non est ratio an 
      <lb ed="#L" n="20"/>gelo vel animae quod sit in loco, igitur. Isti sunt modi quibus do 
      <lb ed="#L" n="21"/>ctores nituntur ostendere qualiter anima separata, vel angelu 
      <lb ed="#L" n="22"/>patiatur ab igne, &amp; tamen vt visum est nullus satisfacit 
      intelle<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctui. Nec mirum, quia vt dictum fuit in primo libro, quod pri 
      <lb ed="#L" n="24"/>ma ea quae sunt fidei non possunt scientifice probari, nec ratio 
      <lb ed="#L" n="25"/>nes in contrarium scientifice solui, pro eo quod fides est de 
      hi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>quae excedunt omnem rationem naturalem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1279">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--29--> Tenendum est ergo absque vlla dubitatione quod anima 
      <lb ed="#L" n="28"/>separata patitur ab igne secundum modum primum 
      assigna<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tum, sed totalem modum nullus adhuc docuit, nec puto quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>docere possit nisi ei reueletur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1292">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--30--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod sicut 
      <lb ed="#L" n="32"/>nullum corpus potest pati a spiritu passione proprie dicta, qua 
      <lb ed="#L" n="33"/>est abiectio formae conuenientis, &amp; receptio formae 
      disconue<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nientis, sic nullus spiritus potest pati a corpore consimili 
      passio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ne, &amp; ideo ille modus passionis qui ponitur esse per 
      immissio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nem non tenetur communiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1310">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--31--> Ad secundum dicendum est quod Augustinus loquitur in 
      <lb ed="#L" n="38"/>quirendo, vnde &amp; alium modum ponit vigesimoprimo de ciui 
      <lb ed="#L" n="39"/>tate dei, vbi dicit quod sicut in conditione hominis anima 
      iun<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gitur corpori vt dans ei vitam, quamuis vnum sit corporale 8 
      <lb ed="#L" n="41"/>aliud spirituale, &amp; ex tali coniunctione concipit anima vehemen 
      <lb ed="#L" n="42"/>tem amorem ad corpus, sic anima separata ligatur igni, vt 
      acci<lb ed="#L" n="43" break="no"/>piens ab eo poenam, in quo innuit poenam animae esse per 
      deten<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionem in igne. Vel dicendum quod Augustinus intelligit quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>ea quibus immediate anima afficitur ad dolore vel poenam sunt 
      <lb ed="#L" n="46"/>spiritualia, quatenus ignis non affligit animam nisi mediante 
      <lb ed="#L" n="47"/>apprehensione, vel se ipso vt apprehenso quod est quoddam esse 
      <lb ed="#L" n="48"/>spirituale, quamuis illa responsio non videatur multum efficax, 
      <lb ed="#L" n="49"/>quia per hunc modum posset dici quod quicquid affligitur, 
      af<lb ed="#L" n="50" break="no"/>fligatur non per corporalia, sed per similitudinem corporalium, 
      <lb ed="#L" n="51"/>quia nihil affligit nisi vt appraehensum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1347">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--32--> Ad tertium dicendum quod principale agens oportet esse 
      <lb ed="#L" n="53"/>nobilius patiente, sed non oportet quod instrumentale agens sit 
      <lb ed="#L" n="54"/>nobilius, nullus autem ponit quod ignis sit principale agens in 
      <lb ed="#L" n="55"/>afflictione animae, &amp; ideo non oportet quod sit nobilior anima 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e286028-d1e1361">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--33--> Ad quartum dicendum quod argumentum illud bene 
      pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>bat quod ignis ille non afligit daemones vel animas separata 
      <lb ed="#L" n="58"/>per immissionem, sed non probat quin affligat per detentio 
      <lb ed="#L" n="59"/>nem. detenti enim in carcere non solum affliguntur dum actua 
      <lb ed="#L" n="60"/>liter detinentur, sed etiam dum exeunt scientes se iterato 
      retru<lb ed="#L" n="61" break="no"/>di, ita quod afflictio semper est per detentionem vel deputatio 
      <lb ed="#L" n="62"/>nem ad locum detinentem, sicut econtrario electi gaudent de 
      <lb ed="#L" n="63"/>coelo empyrio, quod quodam modo in eorum cedit gloriam, non 
      <lb ed="#L" n="64"/>solum quando sunt ibi, sed etiam quando recedunt scientes illum 
      <lb ed="#L" n="65"/>locum sibi deputatum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>