<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="212-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e174573"><!-- l3d20q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e174573-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e174573-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum aliqua pura creatura potuerit 
      satisfacere pro natura humana
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e106">
               <lb ed="#L" n="78"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="79"/>Vtrum aliqua pura creatura potuerit 
      satisfa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cere pro natura humana. 
      <lb ed="#L" n="81"/>Thom. 3. 4.1. a. 2.442. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e117">
      <!--00498.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>SECVNDO quaeritur, vtrum aliqua pura creatura 
      <lb ed="#L" n="83"/>potuerit satisfacere pro natura humana. Et 
      ar<lb ed="#L" n="84" break="no"/>guitur quod sic, quia bonum potentius est ad 
      agen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dum quam malum, quia malum agit virtute 
      bo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ni vt dicit Diony. 4. ca. de diui. nomi. sed vna 
      pur<lb ed="#L" n="87" break="no"/>creatura per malum actum potuit totam naturam humanam 
      <lb ed="#L" n="88"/>inficere, ergo multo fortius per vnum bonum actum potui 
      <lb ed="#L" n="89"/>pura creatura satisfacere pro tota humana natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e141">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--2--> Item illud quod conuenit Christo ratione solius humanae na 
      <lb ed="#L" n="91"/>turae potest competere purae creaturae, quia humana natura in 
      <lb ed="#L" n="92"/>Christo secundum se solam accepta est pura creatura, sed Christus 
      <lb ed="#L" n="93"/>ratione naturae humanae satisfecit pro tota humana natura: ig 
      <lb ed="#L" n="94"/>tur &amp;c. Probatio minoris, qa Christus satisfecit per passioni 
      <lb ed="#L" n="95"/>suam pro tota natura, sed Christus est passus pure &amp; praecise 
      se<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cundum humanam naturam &amp; non secundum diuina, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e162">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quia qui debet pro se 
      <lb ed="#L" n="98"/>totum quod habet non potest pro alio satisfacere, sed 
      quae<lb ed="#L" n="99" break="no"/>libet creatura debet pro se totum quod habet, quia totum a 
      <lb ed="#L" n="100"/>Deo accepit, ergo nulla creatura poterit pro alia satisfacere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e175">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--4--> RESPONSIO. sicut meritum est propter acquirendum 
      <lb ed="#L" n="102"/>praemium, vt praemium ipsum fiat debitum merenti, sic satisfactio pro 
      <lb ed="#L" n="103"/>peccato ordinatur ad tollendum vel soluendum debitum quod quis 
      in<lb ed="#L" n="104" break="no"/>currit ex peccato, &amp; illud debitum est reatus poenae, vnde sicu 
      <lb ed="#L" n="105"/>prius distinctum fuit de merito, sic nunc distinguendum est de satisfa 
      <lb ed="#L" n="106"/>ctione. De merito autem de condigno distinctu fuit, nam quoddam est 
      <lb ed="#L" n="107"/>meritum de condigno stricte &amp; proprie &amp; simpliciter sumptum quod 
      <lb ed="#L" n="108"/>innititur solum valori operis, &amp; non liberalitati alterius, &amp; tale 
      <lb ed="#L" n="109"/>meritum est actio voluntaria propter quam alicui debetur merces 
      <lb ed="#L" n="110"/>ex iustitia. sic quod si non reddatur ille ad quem pertinet reddere 
      in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>iustum facit, &amp; est proprie &amp; simpliciter iniustus, &amp; tale meriti 
      <lb ed="#L" n="112"/>de condigno potest esse vnius hominis ad alium, sed non potes 
      <lb ed="#L" n="113"/>esse hominis ad deum vt ibi declaratum fuit, quia si pro 
      quibuscun<lb ed="#L" n="114" break="no"/>que bonis habitibus &amp; actibus nostris deus nihil amplius nobis 
      <lb ed="#L" n="115"/>redderet, non propter hoc esset iniustus, aliud est meritum de 
      com<lb ed="#L" n="116" break="no"/>digno large sumptum in quo attenditur simul quaedam 
      dignita<lb ed="#L" n="117" break="no"/>seu quidam valor operis, &amp; liberalis ordinatio dei de reddendo 
      <lb ed="#L" n="118"/>praemio pro tali opere, &amp; hoc modo per opera facta ex charitate 
      <lb ed="#L" n="119"/>meremur de tali condigno vitam aeternam, non solum propter 
      va<lb ed="#L" n="120" break="no"/>lorem quem habet ex charitate, sed etiam propter gratuitam dei 
      <lb ed="#L" n="121"/>ordinationem, &amp; tale meritum de condigno est medium inter 
      <lb ed="#L" n="122"/>meritum de congruo simpliciter &amp; de condigno simpliciter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e227">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--5--> Consimiliter distinguendum est de satisfactione condigna 
      <lb ed="#L" n="124"/>quia aliqua satisfactio potest esse sufficiens &amp; condigna 
      duplici<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ter. Vno modo secundum aequalitatem quantitatis ad culpam 
      <lb ed="#L" n="126"/>commissam, ita quod ille qui iniuste alium offendit, si cum 
      displi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>centia iniuriae offerat talem satisfactionem iustus est, &amp; offensus ab 
      <lb ed="#L" n="128"/>eo priius si talem satisfactionem non recipiat nec offensam 
      remit<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tat iniustus est, hoc modo nullus potest satisfacere deo pro 
      pe<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cato mortali suo, vel alieno. Quod patet primo sic, facilius 
      po<lb ed="#L" n="131" break="no"/>test satisfacere homo homini quam deo, loquendo de satisfactio 
      <lb ed="#L" n="132"/>ne condigna simpliciter, quia plus obligatur homo deo quam ho 
      <lb ed="#L" n="133"/>mo homini, sed pro peccato pro quo aliquis meret mortem 
      cor<lb ed="#L" n="134" break="no"/>poralem infligendam sibi a iudice reipublicae, nullus potest 
      satisfa<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cere de condigno simpliciter, ergo pro peccato pro quoquis 
      me<lb ed="#L" n="136" break="no"/>retur apud deum mortem aeternam nullus potest satisfacere de 
      condi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>gno simpliciter. Minor probatur, quia nihil temporale quod 
      ha<lb ed="#L" n="138" break="no"/>beat homo potest esse aequale vitae suae, &amp; ideo si peccauit sic q 
      <lb ed="#L" n="139"/>debeat vitam iuste amittere impossibile est ei reddere aequiualem 
      <lb ed="#L" n="140"/>vitae suae. Secundo quia propter peccatum mortale priuatur 
      ho<lb ed="#L" n="141" break="no"/>mo gratia, &amp; incurrit debitum poenae aeternae, sed gratia non 
      re<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cuperatur, nec recuperari potest ex condigno per aliquod opus 
      <lb ed="#L" n="143"/>illius qui eam amisit, alioquin non esset gratia, nec poena aeterna 
      <lb ed="#L" n="144"/>recompensari potest in hac vita per aliam poeuam sibi aequalem 
      <lb ed="#L" n="145"/>sed gratuito commutatur in contritione in poenam temporalem, erge 
      <lb ed="#L" n="146"/>nullus potest condigne &amp; per aequalitatem satisfacere in hac vita 
      <lb ed="#L" n="147"/>pro peccato mortali suo, &amp; multominus pro alieno, ita vt 
      deu<lb ed="#L" n="148" break="no"/>sit iniustus, si talem non acceptet satisfactionem nec remittat 
      poe<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nam culpae debitam, nec aliquis vt puto sensit vnquam oppositum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e290">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--6--> Causa autem huius est, quia non minus obligamur deo ad 
      fa<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tisfactionem ratione delicti commissi contra eius praeceptum quam 
      <lb ed="#L" n="152"/>obligemur ei ad recompensationem ratione beneficij accepti 
      <lb ed="#L" n="153"/>sed nullus potest reddere deo aliquid condignum secundum 
      aequa<lb ed="#L" n="154" break="no"/>litatem quantitatis pro beneficiis ab ipso receptis vt dicitur 8 
      <lb ed="#L" n="155"/>Ethicorum, &amp; de se notum est (non enim reddimus nisi quod al 
      <lb ed="#L" n="156"/>eo accepimus, &amp; semper aliquid remanet, &amp; quaedam dum 
      red<lb ed="#L" n="157" break="no"/>duntur melius nostra efficiuntur, quia magis cedunt nobis ad 
      <lb ed="#L" n="158"/>meritum) ergo consimiliter nullus potest exhibere deo 
      satisfa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ctionem condignam secundum aequalitatem quantitatis pre 
      <lb ed="#L" n="160"/>peccatis commissis ab eo, vel ab alio, &amp; multominus pro pec 
      <lb ed="#L" n="161"/>cato originali quod est peccatum totius naturae. Et si bene pon 
      <lb ed="#L" n="162"/>deretur causa assignata, non solum ipsa concludit quod pura 
      crea<lb ed="#L" n="163" break="no"/>tura non possit hoc modo satisfacere, sed etiam quod nec Chri¬ 
      <!--00499.xml-->
      <pb ed="#L" n="213-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>stus inquantum homo, vel ratione humanae naturae, qa Christus 
      <lb ed="#L" n="2"/>inquantum homo non potuit reddere deo aequiualens beneficiis ab 
      <lb ed="#L" n="3"/>ipso acceptis quo ad omnia dona naturae, &amp; gratiae vnionis, &amp; ha 
      <lb ed="#L" n="4"/>bitualis &amp; gloriae fruitionis beatae, quae omnia ab instanti suae con 
      <lb ed="#L" n="5"/>ceptionis accepit a deo, &amp; sic Christs inquantum homo non potui 
      <lb ed="#L" n="6"/>pro seipso reddere aequiualens beneficiis a deo receptis. Et si ipsi 
      <lb ed="#L" n="7"/>peccare potuisset &amp; peccasset, non potuisset pro peccato suo deo 
      <lb ed="#L" n="8"/>satisfacere satisfactione condigna primo modo, &amp; si non pro seipso 
      <lb ed="#L" n="9"/>vtique nec pro alio &amp; maxime pro omnibus, quia non minus 
      requi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ritur ad satisfaciendum pro aliis quam pro seipso caeteris paribus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e353">
               <lb ed="#L" n="11"/>Alio modo dicitur aliqua satisfactio condigna secundum acce 
      <lb ed="#L" n="12"/>ptationem illius cui fit &amp; non simpliciter sicut prima. Propter 
      <lb ed="#L" n="13"/>respectu primae potest dici de congruo, &amp; hoc modo potest 
      sa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tisfacere deo de quocunque peccato, qa si cut inter homines ami 
      <lb ed="#L" n="15"/>citia non semper requirit aequiualens, sed quod possibile est, sic de 
      <lb ed="#L" n="16"/>qui prior dilexit nos non requirit a nobis recompensationem 
      aequa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lem beneficiis, nec satisfactionem aequalem simpliciter pro 
      pec<lb ed="#L" n="18" break="no"/>catis, quia neutrum praedictorum est nobis possibile, sed acceptat, 
      <lb ed="#L" n="19"/>id quod facere possumus, &amp; hoc etiam aequale aequaliter, scilicet 
      se<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cundum proportionabilitatem, quia sicut se habet hoc quod 
      de<lb ed="#L" n="21" break="no"/>est debitum ad ipsum deum, ita hoc quod facere potest homo 
      <lb ed="#L" n="22"/>ad ipsum hominem, vnde &amp; talem satisfactionem scriptura ve 
      <lb ed="#L" n="23"/>cat dignam. Luc. 3. facite fructus dignos poenitentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e384">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--8--> De hac ergo satisfactione potest procedere quaestio, vtrum 
      <lb ed="#L" n="25"/>pura creatura potuerit satisfacere pro tota natura humana. Et 
      <lb ed="#L" n="26"/>adhuc distinguendum est, quia aut loquimur supposita dei 
      ordina<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tione, aut absolute, si primo modo sic dicendum est quod nulla pura 
      <lb ed="#L" n="28"/>creatura potuit satisfacere pro natura humana, qua solum 
      Chr<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stum ordinauit deus redemptorem &amp; propitiatiorem pro peccatis 
      <lb ed="#L" n="30"/>nostris, sicut dicitur Ro. 3. Iustificati gratis per gratiam ipsius, 
      <lb ed="#L" n="31"/>redemptionem quae in Christo Iesu, quem proposuit deus 
      propi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tiatorem per fidem in sanguine Christi, propter quod supposita 
      <lb ed="#L" n="33"/>ordinatione diuina per nullum alium quam per Christum satisfieri 
      <lb ed="#L" n="34"/>potuit pro natura humana, &amp; eadem ratio est de omnibus qua 
      <lb ed="#L" n="35"/>sunt praeordinata a deo, alioquin diuina praeordinatio posset 
      <lb ed="#L" n="36"/>falli: si autem loquamur quod absolute fieri potuit, sic dicendum est c 
      <lb ed="#L" n="37"/>deus potuisset si voluisset reparare humanam naturam sine vlla sa 
      <lb ed="#L" n="38"/>tisfactione, &amp; reparando per satisfactionem potuisset pro 
      satisfa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctione acceptare opus puri hominis, vt Adae poenitentis vel alte 
      <lb ed="#L" n="40"/>rius innocentis quem creasset loquendo de potentia absoluta, nec 
      <lb ed="#L" n="41"/>fuisset in aliquo dictorum modorum aliqua iniustitia, quamuis 
      conue<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nientiori modo reparatio nostra facta fuerit per Christum. Quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>enim alius modus fuerit deo possibilis nullus tamen aeque 
      conue<lb ed="#L" n="44" break="no"/>niens, clare dicit beatus Aug. 13. de trinit. c. 10. sic. Ostendamu 
      <lb ed="#L" n="45"/>non alium modum possibilem deo defuisse, cuius potestati cunct. 
      <lb ed="#L" n="46"/>aequaliter subiacent, sed sanandae nostrae miseriae conuenientior 
      <lb ed="#L" n="47"/>modum alium non fuisse, quod autem nulla fuisset iniustitiam si deus absq 
      <lb ed="#L" n="48"/>quacunque satisfactione vel quantulumcunque modica facta pe 
      <lb ed="#L" n="49"/>Adam poenitentem, vel per alium purum hominem de quo Deo 
      <lb ed="#L" n="50"/>placuisset reparasset genus humanum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e448">
               <lb ed="#L" n="51"/>Probatur faciliter sic, pari ratione est quod aliquis det alteri 
      il<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lud quod est suum, &amp; quod remittat id quod est sibi debitum, sed quilibet 
      <lb ed="#L" n="53"/>potest absque praeiudicio iustitiae illud quod suum est alteri gratis dare 
      <lb ed="#L" n="54"/>ergo pari ratione potest culpam contra se commissam, &amp; poenam 
      cul<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pae debitam gratis remittere absque vlla satisfactione, vel 
      quan<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tumcunque modica. Nec hoc est contra iustitiam, sed opus 
      miseri<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cordiae, &amp; si hoc potest homo purus, fortiori ratione deus 
      cuiu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>misericordiae non est numerus. Potuisset ergo deus de potentia 
      <lb ed="#L" n="59"/>absoluta (nisi aliud ordinasset) acceptare pro satisfactione sibi 
      <lb ed="#L" n="60"/>sufficiente pro peccato totius humani generis opus puri 
      ho<lb ed="#L" n="61" break="no"/>minis Adae, vel alterius de quo placuisset ei, vt sicut culpa Adam 
      <lb ed="#L" n="62"/>redundauit in omnes quantum ad condemnationem &amp; iuste, sic 
      eiu<lb ed="#L" n="63" break="no"/>poenitentia redundasset in omnes, quantum ad satisfactionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="64"/>reparationem ex misericordia dei, talem satisfactionem acceptantis 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; non ex solo debito operis, &amp; sic quantum actus malus Adae fuit 
      <lb ed="#L" n="66"/>demeritorius pro persona sua &amp; natura humana, tantum actu: 
      <lb ed="#L" n="67"/>bonus eis vel alterius, de quo deus ordinasset fuisset 
      satisfacto<lb ed="#L" n="68" break="no"/>rius, non quidem de condigno simpliciter, sicut fuit demeritorium 
      <lb ed="#L" n="69"/>actus malus, sed de congruo vel de condigno secundum quid, ex 
      <lb ed="#L" n="70"/>misericordia dei acceptantis qui potest omnem culpam remi 
      <lb ed="#L" n="71"/>tere sine vlla satisfactione vel quantulacunque 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e496">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--10--> Veruntamen magis congruum fuit, vt reparatio humanae 
      na<lb ed="#L" n="73" break="no"/>turae fieret per Christum deum &amp; hominem quam per hominem purum 
      <lb ed="#L" n="74"/>ad erigendum spem nostram &amp; accendendum charitatem nostram 
      <lb ed="#L" n="75"/>cum consideramus deum tantum nos dilexisse, vt ipse 
      immortali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>existens nostram mortalitatem propter nos assumeret, &amp; per 
      mor<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tem suam nos ad immortalitatem reduceret, opus etiam aliquid d 
      <lb ed="#L" n="78"/>gnitatis habet ratione agentis, quamuis principium actionis sit 
      <lb ed="#L" n="79"/>eiusdem speciei in aliis, sicut idem verbu dictum a sapiente 
      ma<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ioris auctoritatis est quam dictum ab ignorante, cum igitur 
      acti<lb ed="#L" n="81" break="no"/>humanae naturae in Christo fuerit non solum hominis, sed dei 
      tan<lb ed="#L" n="82" break="no"/>quam suppositi agentis, cuiusdam amplioris dignitatis fuit ad 
      <!--00499.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>satisfaciendum pro natura humana quam actio vel passio 
      cu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>iuscunque puri hominis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e533">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--11--> Ad argumenta vtriusque partis respondendum est. Ad 
      pri<lb ed="#L" n="86" break="no"/>mum cum dicitur quod potentius bonum est ad agendum quam 
      <lb ed="#L" n="87"/>malum. Dicendum est quod respectu effectus positiui in 
      naturali<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bus bonum est potentius quam malum, quia malum vt malum 
      <lb ed="#L" n="89"/>cum sit priuatio nihil agit nisi virtute boni in quo est, &amp; sic 
      lo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>quitur beatus Diony loquens de actionibus naturalibus, sed in 
      <lb ed="#L" n="91"/>moribus facilius est male agere quam bene, vt apparet ex 2. Ethico. 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; ex mala actione possunt sequi plura mala quam ex bona 
      a<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctione sequentur bona secundum legem contra quam fit mala 
      <lb ed="#L" n="94"/>actio, &amp; sic fuit in primo peccato, quia primus homo peccando 
      <lb ed="#L" n="95"/>priuauit se, &amp; totam posteritatem suam donis sibi datis pro si 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; posteritate si non peccaret, sed non fuit ei datum quod pro se &amp; 
      <lb ed="#L" n="97"/>posteritate satisfacere posset, quamuis potuit ei dari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e566">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--12--> Per idem patet ad secundum, quia de potentia absoluta 
      <lb ed="#L" n="99"/>potuit satisfieri de congruo pro tota natura per puram 
      crea<lb ed="#L" n="100" break="no"/>turam, nisi Deus aliud ordinasset, quod fuit melius, &amp; 
      hono<lb ed="#L" n="101" break="no"/>rabilius pro nobis, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174573-d1e579">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--13,--> Argumentum in oppositum solum probat quod pura erea 
      <lb ed="#L" n="103"/>tura non potuit satisfacere pro tota natura satisfactione 
      condi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>gna simpliciter &amp; proprie, quod concessum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>