<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="265-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e218353"><!-- l4d7q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e218353-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e218353-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis non ordinatus possit 
      sacramentum confirmationis conferre</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e106">
               <lb ed="#L" n="122"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Vtrum aliquis non ordinatus possit 
      sacramen<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tum confirmationis conferre. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Thom. 3. g. 72. art. 11. Vide Caiet. ibidem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e117">
               <lb ed="#L" n="126"/>TERTIO quaeritur de ministro confirmationis. 
      <lb ed="#L" n="127"/>Circa quod quaeruntur duo. Primum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="128"/>aliquis non ordinatus possit sacramentum 
      con<lb ed="#L" n="129" break="no"/>firmationis conferre. Secundum est vtrum aliquis 
      <lb ed="#L" n="130"/>non episcopus possit ex commissione Papae 
      ali<lb ed="#L" n="131" break="no"/>quem confirmare. Ad primum sic proceditur. Et arguitur q 
      <lb ed="#L" n="132"/>aliquis non ordinatus dum tamen sit confirmatus possit alios 
      <lb ed="#L" n="133"/>confirmare, quia perfectum est quod potest facere sibi simile, 
      <lb ed="#L" n="134"/>ergo qui est perfecte confirmatus potest alium confirmare: sed 
      <lb ed="#L" n="135"/>multi non ordinati sunt perfecte confirmati, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e141">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--2--> Item qui potest majus potest &amp; minus. Sed sacramentum 
      eu<lb ed="#L" n="137" break="no"/>charistiae est majus &amp; perfectius quam sacramentum 
      confirmatio<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nis, ergo simplex sacerdos, qui potest sacramentum eucharistiae 
      con<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ficere, potest (vt videtur) sacramentum confirmationis conferre. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e155">
               <lb ed="#L" n="140"/>IN CONTRARIVM arguitur: quia tempore 
      apo<lb ed="#L" n="141" break="no"/>stolorum non leguntur aliqui confirmasse nisi soli apostoli, vt 
      legi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tur in Actibus apostolorum, ergo moderno tempore nulli possunm 
      <lb ed="#L" n="143"/>confirmare nisi illi qui successerunt in locum apostolorum, sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>illi sunt soli episcopi, ergo soli episcopi possunt confirmare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e168">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam est aliquic 
      <lb ed="#L" n="146"/>clarum quod conceditur ab omnibus fidelibus, videlicet quod 
      <lb ed="#L" n="147"/>solis episcopis competit ex officio confirmare, &amp; hoc 
      rationabili<lb ed="#L" n="148" break="no"/>ter. Primo, quia concordat scripturae. Non enim legitur hoc 
      sa<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cramentum tempore apostolorum ab alio fuisse collatum quam ab 
      <lb ed="#L" n="150"/>apostolis quorum vicem gerunt episcopi. Secundo ex 
      determina<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tione ecclesiae quae habetur de consecr. distin. 5. can. Manus. E 
      <lb ed="#L" n="152"/>tangitur a magistro in litera. Tertio ex probabili ratione, 
      qui<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ad illum qui est supremus in aliquo statu pertinet ordinare, &amp; 
      <lb ed="#L" n="154"/>disponere de illis qui sub ipso in aliquo gradu praeficiuntur 
      po<lb ed="#L" n="155" break="no"/>pulo communi, sicut ad principem exercitus pertinet ordinare de 
      <lb ed="#L" n="156"/>centurionibus &amp; decurionibus. Sed episcopus in ordine 
      eccle<lb ed="#L" n="157" break="no"/>siasticae hierarchiae est supremus, ergo ad episcopum pertinet 
      il<lb ed="#L" n="158" break="no"/>la sacramenta dispensare per quae aliquis constituitur in aliquo 
      <lb ed="#L" n="159"/>gradu super populum &amp; communem. Haec autem sunt 
      confirma<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tio per quam aliquis efficitur miles fidei defendendae, &amp; ordo 
      <lb ed="#L" n="161"/>per quem efficitur aliquis quasi dux aliorum, ergo ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="162"/>pertinet dispensare sacramentum ordinis &amp; confirmationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e212">
  <!--00604.xml-->
               <pb ed="#L" n="265-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5 Hoc igitur supponatur tanquam concessum ab omnibus. Sed 
      <lb ed="#L" n="2"/>quia praeter ministrum qui ex officio dispensat sacramentum 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; cum solennitate, est dare ministrum qui potest dispensare 
      sa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cramentum in casu necessitatis, sicut praeter sacerdotem cui 
      so<lb ed="#L" n="5" break="no"/>li ex officio &amp; cum solennitate competit baptizare, potest quiliber 
      <lb ed="#L" n="6"/>alius vir vel foemina in casu necessitatis baptizare: &amp; sit 
      bapti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>zet extra casum necessitatis, nihilominus est verus baptismus 
      <lb ed="#L" n="8"/>dum tamen seruentur caetera quae sunt de necessitate sacramenti 
      <lb ed="#L" n="9"/>Et ideo volunt aliqui dicere quod licet soli episcopo conueniat ex 
      <lb ed="#L" n="10"/>officio confirmare &amp; cum solennitate, tamen simplex sacerdos 
      e<lb ed="#L" n="11" break="no"/>commissione Papae potest hoc sacramentum conferre: quia 
      prae<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cisus minister confirmationis quantum est de necessitate sacri 
      <lb ed="#L" n="13"/>menti non est solus episcopus, sed sub distinctione episcopus vel 
      <lb ed="#L" n="14"/>sacerdos cui Papa committit. Sicut praecisus minister baptismi 
      <lb ed="#L" n="15"/>non est solus sacerdos, sed omnis homo vir vel mulier qui habe 
      <lb ed="#L" n="16"/>intentionem faciendi quod facit ecclesia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e256">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--6--> Et quamuis istud non possit ex sacra scriptura haberi, tam 
      <lb ed="#L" n="18"/>probabile est (vt dicunt) quod ita sit. rationabile enim est quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>Christus vicario suo qui est caput totius ecclesiae dederit aliquam 
      <lb ed="#L" n="20"/>praerogatiuam circa administrationem sacramentorum: 
      videli<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cet quod ex eius commissione aliquis sit minister confirmationis, ve 
      <lb ed="#L" n="22"/>minorem ordinum qui sine eius comissione non esset minister, 
      <lb ed="#L" n="23"/>etiam ex commissione cuiuscunque alterius episcopi. Et in 
      tan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tum procedunt isti, vt dicant quod ex dispensatione Papae potes 
      <lb ed="#L" n="25"/>confirmare quis ex chrismate non consecrato, &amp; infirmus inung 
      <lb ed="#L" n="26"/>de oleo non benedicto, &amp; esset verum sacramentum. Quia (v 
      <lb ed="#L" n="27"/>dicunt) Christus materiam confirmationis &amp; extremae 
      vnctio<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis instituit chrisma, scilicet oleum. Sed consecrationem &amp; 
      be<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nedictionem materiae ecclesiae commisit, propter quod 
      Pap<lb ed="#L" n="30" break="no"/>qui est super totam ecclesiam licet mutare non possit materiam 
      <lb ed="#L" n="31"/>potest tamen mutare consecrationem, committere, vel 
      omitte<lb ed="#L" n="32" break="no"/>re: quia Christus sic instituit quod oleum vel chrisma sit materia 
      <lb ed="#L" n="33"/>eo modo quo fuerit per ecclesiam determinata cum tali vel tali 
      <lb ed="#L" n="34"/>benedictione, vel absque vlla omnino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e300">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--7--> Similiter dicunt quod si consecratio episcopi non sit 
      sacramen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tum sed sacramentale, Papa poterit circa eam dispensare etian 
      <lb ed="#L" n="37"/>quantum ad ministrum tantae consecrationis. Quia quod consecran 
      <lb ed="#L" n="38"/>aliquem in episcopum sit sacerdos, est ex Christi institutione 
      <lb ed="#L" n="39"/>Sed o ille sacerdos sit ordinatus ordine simplicis sacerdotis 
      <lb ed="#L" n="40"/>vel ordine summi sacerdotis, seu episcopi, hoc comisit Christus 
      <lb ed="#L" n="41"/>sub determinatione ecclesiae. Et ideo Papa qui praeest toti 
      ec<lb ed="#L" n="42" break="no"/>clesiae posset committere quod simplices sacerdotes episcopum 
      con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>secrarent, &amp; sine eius commissione non possent: quia ordinatio 
      <lb ed="#L" n="44"/>Papae circa ministerium sacramenti vel eius materiam est de 
      ne<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cessitate sacramenti propter specialem praerogatiuam quam ex 
      <lb ed="#L" n="46"/>institutione Christi habet Papa super omnes ministros ecclesiae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e331">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8--> Haec autem opinio non videtur solum falsa, sed fidei &amp; 
      eccle<lb ed="#L" n="48" break="no"/>siae valde periculosa. Quod sit falsa patet: quia secundum omnes 
      <lb ed="#L" n="49"/>sanctos &amp; doctores theologos, &amp; canones sacros Christus non 
      <lb ed="#L" n="50"/>commisit alicui homini respectu sacramentorum nisi simplex 
      <lb ed="#L" n="51"/>ministerium &amp; non potestatem excellentiae, vel aliquid ad eam 
      <lb ed="#L" n="52"/>pertinens. Sed ordinare de materia sacramenti, puta de oleo vel 
      <lb ed="#L" n="53"/>chrismate quod benedicatur vel non benedicatur, vel quod 
      be<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nedicatur tali benedictione vel alia, &amp; quod huiusmodi 
      ordina<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tio sit de necessitate sacramenti &amp; non solum de solennitate 
      per<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tinet ad potestatem excellentiae &amp; non ad simplex ministerium 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod consistit solum &amp; praecise in faciendo ea quae circa 
      sacra<lb ed="#L" n="58" break="no"/>menta sunt instituta per Christum, ergo istud non fuit 
      com<lb ed="#L" n="59" break="no"/>missum alicui homini, nec Papae, nec alij. Et quod dictum est de 
      <lb ed="#L" n="60"/>materia, locum etiam habet in ministro, quia ordinari quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>minister sit ordinatus tali vel tali consecratione prout placet 
      <lb ed="#L" n="62"/>ordinanti, &amp; quod talis ordinatio seu consecratio sit de 
      neces<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sitate sacramenti pertinet ad potestatem excellentiae &amp; nullo 
      <lb ed="#L" n="64"/>modo ad simplex ministerium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e376">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--9--> Quod etiam praedicta opinio sit fidei &amp; ecclesiae valde 
      pe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>riculosa patet, quia isti ponunt quod Christus commisit voluntati 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; dispositioni ecclesiae vel Papae, quod chrisma vel oleum non sit 
      <lb ed="#L" n="68"/>benedictum vel benedictum. Et si sit benedictum benedicatur 
      <lb ed="#L" n="69"/>tali vel tali benedictione secundum voluntatem &amp; 
      ordinatio<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nem ecclesiae vel Papae: &amp; sicut ponunt de ministro 
      confirma<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tionis vel ordinationis episcopalis quod fit sacerdos consecratus 
      <lb ed="#L" n="72"/>consecratione simplicis sacerdotij vel summi pro voluntate &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>ordinatione Papae vel ecclesiae, quae ordinatio est de 
      necessita<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ce sacramenti, ita possunt dicere circa alia sacramenta scilicet 
      <lb ed="#L" n="75"/>baptismi, eucharistiae, poenitentiae, &amp; etiam extremae vnctionis. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Poterit enim dici quod minister eucharistiae, poenitentiae, &amp; 
      ex<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tremae vnctionis ex institutione Christi est sacerdos, sed 
      Chri<lb ed="#L" n="78" break="no"/>stus commisit dispositioni Papae vel ecclesiae quali 
      consecra<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tione sit ille sacerdos consecratus videlicet consecratione 
      sim<lb ed="#L" n="80" break="no"/>plicis sacerdotij vel consecratione episcopali. Et si Papa 
      ordi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>naret quod esset consecratus consecratione episcopali, tunc 
      <lb ed="#L" n="82"/>soli episcopi possent solum sacramentum eucharistiae conficere 
      <!--00604.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>&amp; absoluere in foro poenitentiae, &amp; infirmos inungere, nec alias 
      <lb ed="#L" n="84"/>esset verum sacramentum. Similiter circa sacramentum 
      baptis<lb ed="#L" n="85" break="no"/>mi posset dici quod Christus solum instituit quod baptismus fieret in 
      <lb ed="#L" n="86"/>aqua, sed commisit Papae vel ecclesiae determinationem aquae, 
      <lb ed="#L" n="87"/>videlicet an esset benedicta vel non benedicta, calida vel 
      frigi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>da. Et similiter posset dici quod Christus instituit solum quod 
      vi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>num esset materia consecrationis sanguinis. Sed commisit  
      deter<lb ed="#L" n="90" break="no"/>minationi Papae, vel ecclesiae quale esset illud vinum album vel 
      <lb ed="#L" n="91"/>rubeum. Et si Papa circa aquam baptismi determinaret quod 
      de<lb ed="#L" n="92" break="no"/>beret esse calida &amp; circa vinum quod deberet esse rubeum, 
      baptis<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mus non posset fieri saltem extra casum necessitatis nisi in aqua 
      <lb ed="#L" n="94"/>calida, nec sanguis Christi consecrari nisi in vino rubeo, quia 
      <lb ed="#L" n="95"/>ordinatio ecclesiae esset de necessitate sacramenti ex 
      commis<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sione Christi: nec est major ratio dicendi illa quae dicunt isti 
      <lb ed="#L" n="97"/>quam dicendi haec quae subiecta sunt. Quam periculosa autem 
      <lb ed="#L" n="98"/>sint omnia haec perpendere potest quilibet prudens ex eo quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>fides quam habemus de sacramentis dependeret ex libera  
      volun<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tate vnius hominis scilicet Papae etiam quantum ad aliqua quae 
      es<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sent de necessitate sacramentorum, quod non videtur sane 
      di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ctum. Item absurdum videtur &amp; contrarium sacrae scriptura 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod ex commissione Papae simplices sacerdotes possint 
      epi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>scopum consecrare, dicit enim apud Heb. quod absque vlla 
      con<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tradictione minor a maiori benedicitur. Sed episcopus non es 
      <lb ed="#L" n="106"/>minor simplici sacerdote, imo maior siue consecratio 
      episcopa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lis sit sacramentum vel sacramentale, ergo absurdum est 
      dice<lb ed="#L" n="108" break="no"/>re quod simplices sacerdotes possint episcopum consecrare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e480">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--10--> Tenendum est ergo secundum communem doctrinam? 
      <lb ed="#L" n="110"/>circa sacramenta &amp; etiam sacramentalia per Christum 
      institu<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ta nihil potest mutari per quemcunque hominem quantum ad 
      <lb ed="#L" n="112"/>ea quae sunt de necessitate sacramentorum, vel 
      sacramenta<lb ed="#L" n="113" break="no"/>lium si qua per Christum instituta fuerunt, nec in his Christus 
      <lb ed="#L" n="114"/>commisit alicui homini scilicet Papae, vel alij nisi simplex ministerium 
      <lb ed="#L" n="115"/>quamuis ad solennitatem ministerij potuerit &amp; possit ecclesia 
      <lb ed="#L" n="116"/>addere, vel subtrahere, vel mutare prout iudicauerit expedire. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e502">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--11--> Redeundo ergo ad propositum de ministro confirmationis an 
      <lb ed="#L" n="118"/>ex institutione Christi debeat esse solus episcopus, an simplex 
      <lb ed="#L" n="119"/>sacerdos. Dicendum est quod ex textu sacrae scripturae non potest 
      ha<lb ed="#L" n="120" break="no"/>beri plena certitudo de hoc. quod enim diaconus, aut alius quicunque 
      <lb ed="#L" n="121"/>inferior sacerdote non possit esse minister confirmationis, 
      sati<lb ed="#L" n="122" break="no"/>liquet ex actibus apostolorum vbi dicitur, quod cum Philippus vnus 
      <lb ed="#L" n="123"/>ex septem diaconibus praedicasset in Samaria &amp; aliquos 
      conuer<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tisset ac baptizasset, non tamen confirmauit eos. Sed ad eos 
      con<lb ed="#L" n="125" break="no"/>firmandos missi sunt duo ex apostolis Petrus videlicet, &amp; Ioan 
      <lb ed="#L" n="126"/>quod non fuisset factum si Philippus diaconus potuisset eos 
      con<lb ed="#L" n="127" break="no"/>firmare. Et si ille non potuit, nec alij diaconi possunt, &amp; 
      multo<lb ed="#L" n="128" break="no"/>minus subdiaconi, &amp; alij inferiores. Sed quia apostoli erant 
      sa<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cerdotes, &amp; episcopi adhuc ex illo textu non est clarum an episcop 
      <lb ed="#L" n="130"/>confirmauerint tanquam sacerdotes, vel tanquam episcopi, sacri 
      <lb ed="#L" n="131"/>etiam canones hoc clare non determinant. Nam licet quaedam 
      <lb ed="#L" n="132"/>capitula expresse dicant, quod a solis episcopis hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="133"/>conferendum sit. Et si ab aliis conferatur irritum est, nec inter 
      <lb ed="#L" n="134"/>ecclesiastica sacramenta computatur, vt habetur de consecrationi 
      <lb ed="#L" n="135"/>distinctione, quinta can. Manus. cum pluribus aliis. Tamen alibi 
      <lb ed="#L" n="136"/>legitur, quod Gregorius concessit quod in absentia 
      episcopo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>rum presbyteri possent baptizatos chrismate tangere in fronte 
      <lb ed="#L" n="138"/>hoc est confirmare, vt habetur in decretis disti. 95. ca. Peruenit. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Et vtrumque praedictorum tangit magister in litera. Et sic adhuc 
      <lb ed="#L" n="140"/>remanet sub dubio, quamuis communius &amp; probabilius 
      tenea<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur quod solus episcopus est minister sacramenti confirmationis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e561">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--12--> Ad rationes in oppositum, dicendum est ad primam quod in 
      agenti<lb ed="#L" n="143" break="no"/>bus naturalibus &amp; vniuocis signum perfectionis est facere sibi 
      si<lb ed="#L" n="144" break="no"/>mile in agentibus autem per artem signum perfectionis artis est quando 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliquis facit illud quod disponit facere per artem. In agentibus 
      <lb ed="#L" n="146"/>autem aequiuocis non esset perfectionis facere sibi simile, quia agens 
      <lb ed="#L" n="147"/>aequiuocum excedit speciem sui effectus. Minister autem 
      sacramento<lb ed="#L" n="148" break="no"/>rum non est agens naturaliter, sed per artem respectu eorum quae 
      exte<lb ed="#L" n="149" break="no"/>rius subiacent suo ministerio. Nam effectum intentiorem solus 
      Deu<lb ed="#L" n="150" break="no"/>facit. Et ideo perfectus minister est qui facit perfecte ea quae 
      per<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tinent ad suum ministerium &amp; non ex eo quod facit sibi simile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e218353-d1e587">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum, quod quando minus includitur in 
      <lb ed="#L" n="153"/>maiori, qui potest majus potest &amp; minus: vt qui potest ferre 
      <lb ed="#L" n="154"/>centum libras potest ferre quadraginta. Sed quando majus &amp; 
      <lb ed="#L" n="155"/>minus sunt totalirer disperata non oportet quod ille qui potes 
      <lb ed="#L" n="156"/>maius possit minus, sicut non oportet quod homo qui potest 
      <lb ed="#L" n="157"/>ratiocinari possit volare. Sic autem est in proposito, quia 
      con<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ficere eucharistiam &amp; confirmare sunt totaliter disperata.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>