<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="80-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1704"><!-- l1d35q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1704-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1704-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus cognoscat se tantum vel alia a se</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e106">
               <lb ed="#L" n="25"/>QVAESTIO PRINA. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Vtrum Deus cognoscat se tantum, an etiam 
      <lb ed="#L" n="27"/>alia a se. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Thom. 1.p. 4. 14. artic.I..&amp;
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e117">
               <lb ed="#L" n="29"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="30"/>deus cognoscat se tantum, an etiam alia a se. E 
      <lb ed="#L" n="31"/>videtur quod non cognoscat alia a se, quia 
      quae<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cunque sunt alia a deo sunt extra ipsum, sed 
      secun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dum August. lib. 83. qu. deus nec quicquam extra 
      <lb ed="#L" n="34"/>seipsum intuetur: ergo non cognoscit alia a se¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e133">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--2--> Item secundum ordinem obiectorum est ordo nobilitatis 
      <lb ed="#L" n="36"/>in operationibus, vnde &amp; Philosophus 4. Ethicorum, 
      foelicita<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tem quae est nobilissima operatio dicit esse respectu nobilissimi 
      <lb ed="#L" n="38"/>obiecti, sed quicquid est aliud a deo est vilius &amp; imperfectiu 
      <lb ed="#L" n="39"/>eo, ergo si deus intelligeret alia a se intellectus eius vilesceret 
      <lb ed="#L" n="40"/>quod est inconueniens, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e152">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur (Heb. 4.) omnia 
      <lb ed="#L" n="42"/>nuda &amp; aperta sunt oculis eius, &amp; Aug. 15. de trin, cap. 14. dici 
      <lb ed="#L" n="43"/>que omnia nouit pater in filio, omnia nouit in seipso. Et arguitur 
      <lb ed="#L" n="44"/>ratione, nihil quod est perfectionis deest ei quod est perfectissimum 
      <lb ed="#L" n="45"/>sed deus est perfectissimus, scire quodcunque scibile est 
      perfe<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctionis, ergo illud non deest deo, scit ergo non solum se sed &amp; alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e170">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam tres 
      con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>clusiones per ordinem probabuntur. Prima est quod in deo est 
      <lb ed="#L" n="49"/>ponere scientiam seu certam cognitionem aliorum a se. 
      Secun<lb ed="#L" n="50" break="no"/>da est quod deus cognoscit se &amp; alia a se perfecte &amp; 
      compre<lb ed="#L" n="51" break="no"/>hensiue. Tertia est quod deus cognoscit alia a se, sed non pe 
      <lb ed="#L" n="52"/>aliud a se, sed per suam essentiam. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e188">
               <lb ed="#L" n="53"/>Primum patet ex diuina causalitate (supposito Deum essi 
      <lb ed="#L" n="54"/>primam causam) sici primae causae competit nobilissimus modu 
      <lb ed="#L" n="55"/>causandi sicut ipsa est nobilissima causa, sed Deus est prima 
      <lb ed="#L" n="56"/>causa, nobilissimus autem modus causandi est per intellectum 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; voluntatem, ergo Deus est causa rerum per intellectum &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>voluntatem, quod non esset nisi cognosceret ea quae causat, 
      er<lb ed="#L" n="59" break="no"/>go &amp;c. maior patet, minor etiam supponitur quantum ad prima 
      <lb ed="#L" n="60"/>partem, scilicet quod Deus sit prima causa, quantum autem ad 
      al<lb ed="#L" n="61" break="no"/>teram partem, scilicet quod nobilissimus modus causandi sit 
      <lb ed="#L" n="62"/>per intellectum &amp; voluntatem patet, quia nobilius est habere 
      <lb ed="#L" n="63"/>dominium sui actus quam agere ex necessitate, sed sola illa qua 
      <lb ed="#L" n="64"/>agunt per intellectum &amp; voluntatem habent dominium sui 
      <lb ed="#L" n="65"/>actus, caetera vero non habent, sed agunt ex necessitate, ergo 
      <lb ed="#L" n="66"/>agere per intellectum &amp; voluntatem est nobilissimus modus 
      <lb ed="#L" n="67"/>agendi, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e223">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--6--> Item omne agens praestituens sibi finem est agens per 
      intelle<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctum &amp; cognitionem, sed Deus est agens praestituens sibi finem, 
      er<lb ed="#L" n="70" break="no"/>go &amp;c. minor probatur, quia aut Deus producendo res agit a 
      ca<lb ed="#L" n="71" break="no"/>su (quod est inconueniens) cum casus &amp; fortuna sint causae per acci 
      <lb ed="#L" n="72"/>dens aut agit propter finem sibi praestitutum ab alio quod similiter 
      <lb ed="#L" n="73"/>est inconueniens, quia tunc non esset primum agens, quia quod 
      diri<lb ed="#L" n="74" break="no"/>o gitur ab alio habet rationem instrumenti sicut serra dirigitur 
      <lb ed="#L" n="75"/>trahente, &amp; sagitta a sagittante, praestituens autem finem dirigit 
      il<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lum qui agit propter finem, quare agens propter praestitutum 
      <lb ed="#L" n="77"/>ab alio non potest esse primum cum sit aliquo modo agens instru 
      <lb ed="#L" n="78"/>mentale, relinquitur ergo quod Deus cum sit primum agens aga 
      <lb ed="#L" n="79"/>praestituendo sibi finem, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e254">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--7--> Et si dicatur quod vna persona producit aliam non a casu, nec 
      <!--00226.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>propter finem quem sibi praestituat vel sibi praestituatur ab alio 
      <lb ed="#L" n="82"/>&amp; idem potest dici de productione creaturarum a Deo. 
      Dicen<lb ed="#L" n="83" break="no"/>dum est quod non, tum quia actio &amp; productio non dicitur hic &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>ibi vniuoce, tum quia vbi non est causa non debemus 
      quaere<lb ed="#L" n="85" break="no"/>re finem, in diuinis autem respectu diuinorum non est causatum 
      <lb ed="#L" n="86"/>quia personae productae non habent aliquid potius ad quod 
      <lb ed="#L" n="87"/>tanquam ad finem possint ordinari, propter quod productio 
      <lb ed="#L" n="88"/>earum non est propter aliquem finem quem sibi praestitutam 
      per<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sona producens vel quae sibi praestituatur ab alio, sed productic 
      <lb ed="#L" n="90"/>creaturarum est eorum quae habent aliquid melius se ad quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>tanquam ad finem possunt ordinari, &amp; ideo nisi producantura 
      <lb ed="#L" n="92"/>casu oportet quod producantur propter finem quem praestituat 
      <lb ed="#L" n="93"/>sibi agens, vel qui praestituatur sibi ab alio, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e293">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--8--> SECVNDVM patet, scilicet quod Deus cognoscat se 
      per<lb ed="#L" n="95" break="no"/>fecte &amp; comprehensiue &amp; alia a se, quia potentia perfectissima 
      tem<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dit modo perfectissimo in omnia quae cadunt sub ratione sui 
      ob<lb ed="#L" n="97" break="no"/>iecti, sed intellectus diuinus est potentia cognitiua 
      perfectissi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ma, sub cuius obiecto cadunt omnia Deus &amp; creatura, modus 
      <lb ed="#L" n="99"/>autem cognoscendi perfectissimus est cognoscere comprehensiue, ei 
      <lb ed="#L" n="100"/>go intellectus diuinus cognoscit se &amp; omnia alia comprehensiue, 
      <lb ed="#L" n="101"/>maior patet, quaelibet enim potentia ex hoc quod potentia est, in 
      <lb ed="#L" n="102"/>omnia potest quae cadunt sub ratione sui obiecti, si modo sit 
      <lb ed="#L" n="103"/>perfecta, &amp; tanto perfectius quanto est perfectior, &amp; si sit 
      perfe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctissima perfectissimo modo tendit. Et istud patet deducendo in 
      <lb ed="#L" n="105"/>omnibus potentiis in visu respectu visibilium &amp; in caeteris. 
      Mi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nor habet tres partes. Quarum prima est per se nota, scilicet qui 
      <lb ed="#L" n="107"/>intellectus diuinus sit potentia cognitiua perfectissima, quia 
      <lb ed="#L" n="108"/>inter omnes virtutes cognoscitiuas perfectissimus est 
      intelle<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ctus, &amp; inter intellectus ille qui est supremus, &amp; hic est diuinus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e333">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--9--> Sed quantum ad alias duas partes probatur, &amp; primo quod 
      <lb ed="#L" n="111"/>sub obiecto intellectus diuini cadant omnia deus &amp; creatura, 
      <lb ed="#L" n="112"/>quia obiectum intellectus est ens secundum rationem entis, 
      vn<lb ed="#L" n="113" break="no"/>de &amp; Philosophus tertio de anima dicit, quod intellectus est quo 
      <lb ed="#L" n="114"/>est omnia fieri. Et Auicenna, quod qui non intelligit ens nihil 
      in<lb ed="#L" n="115" break="no"/>telligit. Et ratio huius est, quia potentiae cognitiuae perfectissime 
      <lb ed="#L" n="116"/>correspondet communissima ratio obiecti, quanto enim 
      poten<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tia est perfectior tanto est minus limitata &amp; ad plura se 
      exten<lb ed="#L" n="118" break="no"/>dit, sed inter omnes virtutes cognitiuas perfectior est 
      intellecti<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ua, &amp; inter intellectiuas perfectissimus est intellectus diuinus, 
      <lb ed="#L" n="120"/>ergo ratio sui obiecti est communissima, haec autem est ratio 
      <lb ed="#L" n="121"/>entis quae conuenit deo &amp; creaturis, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e364">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--10.--> Quantum autem ad aliam partem, scilicet quod modus co 
      <lb ed="#L" n="123"/>gnoscendi perfectissimus sit cognoscere comprehensiue, patet 
      <lb ed="#L" n="124"/>eadem minor sic, Cognoscere rem comprehensiue est cognosce 
      <lb ed="#L" n="125"/>re eam omni modo quo potest cognosci. sicut enim in 
      corpora<lb ed="#L" n="126" break="no"/>libus res dicitur apprehendi quando aliquid eius at tingitur, sed 
      <lb ed="#L" n="127"/>dicitur comprehendi quando peruenitur ad terminum eius, 
      <lb ed="#L" n="128"/>ita quod perfectius &amp; amplius attingi non potest, sic intellige 
      <lb ed="#L" n="129"/>do, res dicitur comprehendi quando peruenitur ad finem 
      cogni<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tionis rei, quod est quando res ita perfecte cognoscitur quod 
      ni<lb ed="#L" n="131" break="no"/>hil amplius de re cognosci potest nec absolutum nec comparatum 
      <lb ed="#L" n="132"/>constat autem quod iste est perfectissimus modus cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="133"/>quamcunque rem, vel saltem sine hoc non est perfectissimus 
      <lb ed="#L" n="134"/>modus, ergo &amp;c. &amp; sic probata est minor, sequitur ergo 
      conclu<lb ed="#L" n="135" break="no"/>sio, scilicet quod deus cognoscit se &amp; alia a se perfecte &amp; 
      compre<lb ed="#L" n="136" break="no"/>hensiue. Comprehendit ergo non solum alia, sed etiam seipsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e401">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--11.--> Nec tamen propter hoc finit essentiam suam quae infinita 
      <lb ed="#L" n="138"/>est, licet dicat Augustinus quod illud quod comprehenditur 
      in<lb ed="#L" n="139" break="no"/>telligentis comprehensione finitur, quia vel illud intelligitur de 
      <lb ed="#L" n="140"/>comprehensione quae est per intellectum creatum qui finitus est, 
      <lb ed="#L" n="141"/>vel si intelligitur de comprehensione quae est per quemcunque 
      <lb ed="#L" n="142"/>intellectum, tunc verbum Augustini intelligendum est non po 
      <lb ed="#L" n="143"/>sitiue, vt scilicet intellectus diuinus sic sumat seipsum vt ponat 
      <lb ed="#L" n="144"/>terminum, sed negatiue negando, scilicet excessum, quia 
      intel<lb ed="#L" n="145" break="no"/>lectus non exceditur ab intellecto, sed intelligitur omni modo 
      <lb ed="#L" n="146"/>quo intelligibile est, &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e427">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--12--> TERTIVM patet, scilicet quod deus intelligit alia a se 
      <lb ed="#L" n="148"/>non tamen per aliud a se, sed per essentiam suam. Ad quod 
      scien<lb ed="#L" n="149" break="no"/>dum est hoc, quod si deus non intelligeret alia a se per propriam 
      <lb ed="#L" n="150"/>essentiam suam, non posset contingere nisi altero duorum 
      mo<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dorum aut ex parte dei intelligentis, quia potentia intellectiua 
      <lb ed="#L" n="152"/>in deo non esset sua essentia, sed aliquid additum sicut ponitur in 
      <lb ed="#L" n="153"/>nobis, quod esse non potest, quia tunc esset compositio in deo, aut 
      <lb ed="#L" n="154"/>ex parte rei intellectae, scilicet quia essentia diuina non esset 
      re<lb ed="#L" n="155" break="no"/>praesentans alia, sed repraesentaretur intellectui diuino per alium 
      <lb ed="#L" n="156"/>modum, quod etiam esse non potest, quia illud repraesentatiuum 
      <lb ed="#L" n="157"/>rerum apud intellectum diuinum essent ipsaemet res vel species 
      <lb ed="#L" n="158"/>rerum impressae intellectui diuino, ipsae res esse non possunt, 
      qui<lb ed="#L" n="159" break="no"/>res secundum entitatem propriam non sunt ab aeterno, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="160"/>ab aeterno sunt a deo cognitae, nec rerum species, quia ipsae 
      spe<lb ed="#L" n="161" break="no"/>cies essent ab aeterno vel per se existentes, vel in intellectu 
      diui<lb ed="#L" n="162" break="no"/>no, &amp; ita in deo esset compositio, quae omnia sunt incouenien¬ 
      <!--00227.xml-->
      <pb ed="#L" n="81-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tia. Relinquitur ergo quod essentia diuina est ipsi deo ratio cognie 
      <lb ed="#L" n="2"/>scendi alia tam ex parte cognoscentis quam ex parte cogniti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e477">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--13--> Item patet secundo sic sicut intellectus noster tenet infimum 
      <lb ed="#L" n="4"/>gradum in ordine intellectuum, sic intellectus diuinus tenet siu 
      <lb ed="#L" n="5"/>premum, sed intellectus noster propter suam imperfectionem 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; potentialitatem, quia est intellectus cum sensu, primo 
      intelli<lb ed="#L" n="7" break="no"/>git alia a se quae cadunt sub sensu, &amp; per eas intelligit se, 
      erg<lb ed="#L" n="8" break="no"/>econtrario intellectus diuinus propter suam perfectionem &amp; 
      pu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rissimam actualitatem primo intelligit se &amp; per se alia a se¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e497">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--14--> Tertio sic, impossibile est simul multa intelligere aeque pr 
      <lb ed="#L" n="11"/>mo &amp; principaliter vna intellectione, alioquin vna 
      operatio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>terminaretur aeque primo &amp; principaliter pluribus terminisc 
      <lb ed="#L" n="13"/>est inconueniens, sed deus intelligit se &amp; alia vnica intellectio 
      <lb ed="#L" n="14"/>ne, ergo impossibile est quod hoc sit aeque primo &amp; 
      principa<lb ed="#L" n="15" break="no"/>liter, sed si essentia diuina non esset ratio intelligendi alia, tunc 
      <lb ed="#L" n="16"/>aliae res essent aeque principale obiectum intellectus diuini 
      si<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cut sua essentia, &amp; ita vnius diuinae intellectionis essent 
      plur<lb ed="#L" n="18" break="no"/>aeque principalia obiecta, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e522">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--15--> Ad primum argumentum dicendum quod deus dicitur nihi 
      <lb ed="#L" n="20"/>intueri extra se, quia quicquid intelligit, intelligit per ratione 
      <lb ed="#L" n="21"/>intelligendi quae est ipse vel essentia sua, bene tamen intelligi 
      <lb ed="#L" n="22"/>alia quae suns extra se non tanquam obiecta principalia suae 
      in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tellectionis, sed tanquam obiecta secundaria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1704-d1e538">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum quod secundum ordinem nobilitati 
      <lb ed="#L" n="25"/>obiectorum principalium &amp; per se, attenditur nobilitas vel 
      igno<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bilitas in operatione, non autem secundum ordinem 
      obiecto<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rum secundariorum, alioquin eadem operatio simul esset 
      nobi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lior &amp; vilior cum contingat eandem operationem simul esse 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>spectu plurium, quorum vnum est minus nobile altero, sed tun 
      <lb ed="#L" n="30"/>vtrunque eorum non potest esse principale obiectum, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="31"/>est: quando autem vtrunque est principale obiectum, 
      impossibi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>le est esse eandem operationem, propter quod intelligendo 
      mi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nus nobile impedimur ab intellectione rei magis nobilis, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="34"/>vilescit intellectus: cum ergo diuina essentia &amp; creatura nor 
      <lb ed="#L" n="35"/>sunt aeque principalia obiecta intellectionis diuinae, nec deu 
      <lb ed="#L" n="36"/>intelligendo creaturas impeditur a cognitione sui, ideo 
      intelli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gendo alia non vilescit intellectus eius in aliquo.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>