<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="78-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1653"><!-- l1d34q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1653-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1653-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum suppositum et natura differant realiter in creaturis
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e106">
               <lb ed="#L" n="63"/>YArITIO PAIRA. 
      <lb ed="#L" n="64"/>Vtrum suppositum &amp; natura differant 
      <lb ed="#L" n="65"/>realiter in creaturis. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Caiet. 3. g. 4. ar. 2. Henr. quod 4. qu. 3. cap. 3. d. 5. 43
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e117">
               <lb ed="#L" n="67"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de tribus 
      <lb ed="#L" n="68"/>principaliter. Primum est de comparatione 
      per<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sonae ad essentiam diuinam. Secundum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="70"/>conuenienter dicatur quod sint tres persona 
      <lb ed="#L" n="71"/>vnius essentiae. Tertium est de nominibus 
      trans<lb ed="#L" n="72" break="no"/>latiuis. Quantum ad primum sciendum est quod cum persona 
      <lb ed="#L" n="73"/>comparetur ad essentiam sicut suppositum ad naturam. 
      Pri<lb ed="#L" n="74" break="no"/>mo quaeritur de comparatione suppositi ad naturam in 
      crea<lb ed="#L" n="75" break="no"/>turis quae sunt nobis notiores. Et secundo de comparationi 
      <lb ed="#L" n="76"/>personae ad essentiam in diuinis. Ad primum sic proceditur &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>arguitur quod suppositum &amp; natura differant realiter in crea¬ 
      <!--00222.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="78"/>turis, quia illa quorum vni attribuitur aliquid reale quod non 
      <lb ed="#L" n="79"/>attribuitur alteri differunt realiter, sed natura &amp; suppositum 
      <lb ed="#L" n="80"/>in creaturis sunt huiusmodi, quia supposito attribuitur agere 
      <lb ed="#L" n="81"/>non autem naturae, ergo differunt realiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e156">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--2.--> Item filius Dei assumpsit humanam naturam &amp; non 
      assum<lb ed="#L" n="83" break="no"/>psit humanum suppositum, ergo non sunt idem suppositum &amp; natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e166">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--3--> Item suppositum &amp; natura se habent sicut habens &amp; 
      habi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tum, homo enim significat vt habens humanitatem, &amp; 
      huma<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nitas vt quod habetur, sed in solo Deo sunt idem quod habet 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; quod habetur, non autem in creaturis, ergo in solo Deo ide 
      <lb ed="#L" n="88"/>sunt suppositum &amp; natura, non autem in creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e182">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia idem 
      impor<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tatur per nomen hominis &amp; eius diffinitionem, sed per 
      diffini<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tionem hominis non importatur nisi quidditas &amp; natura (quia 
      <lb ed="#L" n="92"/>diffinitio indicat quid est res) quid autem quaerit de 
      quiddita<lb ed="#L" n="93" break="no"/>te, ergo sola quidditas vel natura importatur per nomen 
      ho<lb ed="#L" n="94" break="no"/>minis quod est nomen suppositi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e200">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--5--> RESPONSIO. notandum que suppositum &amp; natura 
      <lb ed="#L" n="96"/>possunt accipi dupliciter. Vno modo vt suppositum concretum 
      <lb ed="#L" n="97"/>dicatur, vt homo vel hic homo, &amp; natura dicatur abstractum vt 
      <lb ed="#L" n="98"/>humanitas vel haec humanitas, &amp; hoc modo quaerere quomodo 
      <lb ed="#L" n="99"/>se habeat suppositum ad naturam est quaerere quomodo se habeat 
      <lb ed="#L" n="100"/>quidditas ad id cuius est siue ad habens quidditatem. Alio 
      mo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>do possunt accipi sic vt suppositum dicatur singulare (vt hic 
      ho<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mo vel haec humanitas) &amp; natura dicatur quid commune vel 
      vni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uersale, vt homo vel humanitas, &amp; sic quaerere quid addit sup. 
      <lb ed="#L" n="104"/>positum super naturam est quaerere de principio indiuiduationis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e226">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--6.--> QUANTVM ad primum articulum solum tractabitur 
      <lb ed="#L" n="106"/>nunc quaestio, quia quantum ad secundum tractabitur in 
      secun<lb ed="#L" n="107" break="no"/>do lib. de materia. Quantum ergo ad primum sciendum estae 
      <lb ed="#L" n="108"/>de comparatione suppositi ad naturam accipiendo suppositum 
      <lb ed="#L" n="109"/>pro concreto vt hominem, &amp; naturam pro abstracto vt 
      humani<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tatem vtrum sint idem an non, sunt plures modi dicendi. Vnus 
      <lb ed="#L" n="111"/>est quod suppositum differt realiter a natura, quia intendit in se 
      <lb ed="#L" n="112"/>realiter aliquid quod differt realiter a natura scilicet esse, &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="113"/>accidentia quae sunt extra rationem naturae, &amp; hoc declarant 
      du<lb ed="#L" n="114" break="no"/>pliciter. Vno modo per dictum Aristotelis in 7. metaphysicae qui 
      <lb ed="#L" n="115"/>dicit quod in dictis per se sunt idem realiter quidditas &amp; habens 
      <lb ed="#L" n="116"/>quidditatem non autem in dictis secundum accidens. Ex quo 
      vo<lb ed="#L" n="117" break="no"/>lunt accipere quod in omni natura cui potest aliquid accidere ex 
      <lb ed="#L" n="118"/>tra rationem eius existens, differt realiter suppositum &amp; natura, 
      <lb ed="#L" n="119"/>quia in ratione suppositi non solum includitur natura, aut illa 
      <lb ed="#L" n="120"/>quae ad rationem naturae &amp; speciei pertinent, sed etiam illa quae 
      <lb ed="#L" n="121"/>accidunt naturae in supposito, &amp; quia in omni re creata est 
      ali<lb ed="#L" n="122" break="no"/>quod accidens quod non pertinet ad rationem speciei &amp; naturae 
      perti<lb ed="#L" n="123" break="no"/>net ad suppositum, ideo in omni re creata differunt realiter suppe 
      <lb ed="#L" n="124"/>situm &amp; natura. Secundo declaratur idem, quia si suppositum essetidi 
      <lb ed="#L" n="125"/>realiter cum natura in creaturis tunc abstractum praedicaretur de con 
      <lb ed="#L" n="126"/>creto dicendo homo est humanitas, hoc autem non dicimus, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e278">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--7.--> Sed istud non videtur verum, quia si suppositum includeret in 
      <lb ed="#L" n="128"/>se intrinsece aliquid quod accideret naturae siue illud sit esse (s 
      <lb ed="#L" n="129"/>tamen esse sit accidens) siue quodcunque aliud accidens tunc 
      ho<lb ed="#L" n="130" break="no"/>mo quod est nomen suppositi vt nunc loquimur de supposito, non 
      <lb ed="#L" n="131"/>esset tantum in genere substantiae sed in pluribus 
      quemadmo<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dum homo albus, nec esset vnum per se, nec ens per se cum per 
      <lb ed="#L" n="133"/>idem sit aliquod ens &amp; vnum, nec eius esset per se diffinitio qu 
      <lb ed="#L" n="134"/>omnia sunt inconuenientia. Secundo, quia dictum philosophi quod 
      <lb ed="#L" n="135"/>assumunt pro se non est pro eis, sed potius contra eos, non enim 
      <lb ed="#L" n="136"/>vocat philosophus dictum per accidens omne suppositum in que 
      <lb ed="#L" n="137"/>praeter naturam &amp; quidditatem est aliquod accidens, sed illud 
      <lb ed="#L" n="138"/>quod includit res diuersorum praedicamentorum vt homo albus 
      <lb ed="#L" n="139"/>illud autem quod includit solum rem praedicamenti substantia 
      <lb ed="#L" n="140"/>vocat dictum secundum se vt hominem aut equum quibus 
      ta<lb ed="#L" n="141" break="no"/>men multa accidunt, &amp; ideo non est intentio Arist. quod in om 
      <lb ed="#L" n="142"/>ni natura cui aliquid potest accidere differant suppositum &amp; 
      na<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tura, vtrum autem vnum praedicetur de altero concretum 
      sci<lb ed="#L" n="144" break="no"/>licet de abstracto vel econuerso an non, dicetur postea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e322">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--8--> Alius modus dicendi est quod suppositum &amp; natura 
      diffe<lb ed="#L" n="146" break="no"/>runt realiter non per hoc quod nomen suppositi significet 
      prae<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ter naturam aliquod accidens naturae, quia tunc non esset ens pe 
      <lb ed="#L" n="148"/>se vnius generis, nec solam naturam, quia tunc non differret rea 
      <lb ed="#L" n="149"/>liter a natura, sed quia addit super naturam quendam modum 
      <lb ed="#L" n="150"/>quem contrahit natura ex hoc quod subest ipsi esse &amp; reliquis ac 
      <lb ed="#L" n="151"/>cidentibus, qui modus licet non sit alia res a natura per ipsum, ta 
      <lb ed="#L" n="152"/>men differt suppositum realiter a natura, &amp; natura cum modo qu 
      <lb ed="#L" n="153"/>est suppositum a se ipsa sine modo illo quae vt sic absolute est 
      na<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tura, declarant autem hoc per simile, quia materia ex 
      coniunctio<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ne sui cum quantitate contrahit quendam modum (scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="156"/>sit extensa) per quem differt realiter a se ipsa non extensa, 
      exten<lb ed="#L" n="157" break="no"/>sum enim &amp; non extensum realiter differunt, &amp; tamen 
      materi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>extensa non addit super materiam aliquam rem non quantita 
      <lb ed="#L" n="159"/>tem, quia praeter quantitatem est in essentia materiae derelicta 
      <!--00223.xml-->
      <pb ed="#L" n="79-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quaedam extensio, quae licet non sit in materia nisi ad 
      praesen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tiam quantitatis, tamen non est ipsa quantitas, sed est quaedam 
      <lb ed="#L" n="3"/>diuersificatio materiae in essentia sua constat enim quod sub alia &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>alia parte quantitatis est alia &amp; alia pars materiae quo ad 
      essen<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tiam materiae, quod non esset nisi praeter essentiam 
      quantita<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tis esset in materia quaedam extensio secundum quam haberet 
      <lb ed="#L" n="7"/>partem &amp; partem, vt sit secundum diuersas partes essentiae 
      pos<lb ed="#L" n="8" break="no"/>set subiici diuersis partibus quantitatis, cum ergo ille modus non 
      <lb ed="#L" n="9"/>sit quantiras &amp; fortiori ratione non sit res alterius 
      praedicamen<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ti, patet quia ille modus non addit super materiam aliquam 
      <lb ed="#L" n="11"/>rem, &amp; tamen facit eam differre a seipsa absolute sumpta &amp; 
      si<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ne tali modo, &amp; similiter in omni natura relinquitur aliquis 
      <lb ed="#L" n="13"/>modus ex coniunctione sui ad sua accidentia, qui modus cu na 
      <lb ed="#L" n="14"/>tura pertinet ad rationem suppositi &amp; non ad rationem naturae, 
      <lb ed="#L" n="15"/>ratione cuius differunt realiter suppositum &amp; natura, licet ille 
      <lb ed="#L" n="16"/>modus non addat super naturam rem aliquam. Rationes 
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bantes hanc conclusionem adductae sunt arguendo ad quaestionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e404">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--9--> Haec autem positio deficit in multis. Primo quia dicit 
      sup<lb ed="#L" n="19" break="no"/>positum differre realiter a natura &amp; non per aliquam rem, quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>sicut se habet differens ratione ad rationem ita se habet 
      diffe<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rens realiter ad rem, sed impossibile est quod aliquid differat 
      <lb ed="#L" n="22"/>ab alio ratione nisi sit alia ratio vel includat aliam rationem 
      <lb ed="#L" n="23"/>ergo impossibile est quod aliquid differat ab alio realiter nisi 
      <lb ed="#L" n="24"/>sit alia res vel habens seu includens aliam rem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e424">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--10--> Secundo deficit in hoc quod ponit quod natura contrahit 
      <lb ed="#L" n="26"/>quendam modum ex vnione sui cum accidentibus, hoc enim non 
      <lb ed="#L" n="27"/>est verum, aliter enim perficit agens suum passum, &amp; aliter forma 
      <lb ed="#L" n="28"/>suum subiectum, agens enim perficit suum passum non per se ipsum 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed per aliquod immissum quod est forma quae est terminus 
      actio<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nis, sed forma perficit subiectum per se ipsam immediate &amp; non 
      <lb ed="#L" n="31"/>per aliquod immissum, albedo enim perficit corpus per seipsam 
      <lb ed="#L" n="32"/>qua perfectione dicitur album, &amp; praeter ipsam nihil aliud redum 
      <lb ed="#L" n="33"/>dat in subiecto, &amp; similiter est in omnibus formis 
      accidenta<lb ed="#L" n="34" break="no"/>libus. Ex hoc sic arguitur, ex perfectione subiecti per formam 
      ni<lb ed="#L" n="35" break="no"/>hil redundat praeter formam, sed natura perficitur suis 
      acciden<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tibus tanquam subiectum per formas, ergo ex tali perfectione 
      <lb ed="#L" n="37"/>vel vnione nihil redundat nec res nec modus. Est tamen 
      intel<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ligendum quod ex vnione formae substantialis cum materia bene 
      <lb ed="#L" n="39"/>redundant in composito qualitates &amp; passiones, sed in materia 
      <lb ed="#L" n="40"/>quae est subiectum formae secundum se nihil redundat praeter 
      for<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mam, &amp; eodem modo in toto ex natura &amp; suis accidentibus 
      <lb ed="#L" n="42"/>Vnde potest aliquid redundare quod non est conditio solius 
      na<lb ed="#L" n="43" break="no"/>turae, sed compositi ex natura &amp; accidente, sicut esse figuratum 
      <lb ed="#L" n="44"/>redundat in natura ex quantitate, sed illud non est immediata 
      <lb ed="#L" n="45"/>conditio naturae sed quantitatis vel totius compositi, &amp; sic 
      ve<lb ed="#L" n="46" break="no"/>rum est vniuersaliter que ex eo quod perficit vt forma nihil 
      redun<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dat praeter formam quod sit conditio subiecti quod perficitur pe 
      <lb ed="#L" n="48"/>formam quasi magis intrinsecum subiecto quam sit forma vt ist 
      <lb ed="#L" n="49"/>imaginantur de quodam modo derelicto &amp; causato in natura 
      <lb ed="#L" n="50"/>ex vnione eius ad quantitatem &amp; ad alia accidentia, qui modus 
      <lb ed="#L" n="51"/>est quaedam diuersificatio naturae in sua essentia vt dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e487">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--11--> Tertio deficit in hoc quod dicit quod talis modus pertinet ad ra 
      <lb ed="#L" n="53"/>tionem suppositi, quia prius est intelligere naturam subesse suis 
      <lb ed="#L" n="54"/>accidentibus quam sequatur talis modus,* quia contrahitur es 
      <lb ed="#L" n="55"/>vnione naturae cum accidentibus, sed suppositum in genere 
      sub<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stantiae vel natura subsistens quae non subsistit nisi in supposite 
      <lb ed="#L" n="57"/>praeintelligitur talis (scilicet subsistens) antequam intelligatur 
      <lb ed="#L" n="58"/>subesse suis accidentibus, quia subsistere competit sibi ex se, ergi 
      <lb ed="#L" n="59"/>suppositum vel natura subsistens praeintelligitur illi modo qui 
      con<lb ed="#L" n="60" break="no"/>trahitur ex vnione naturae cum accidentibus, sed posterius non est 
      <lb ed="#L" n="61"/>de ratione prioris, ergo talis modus non est de ratione suppositi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e513">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--12--> Quarto quod illud quod est completiuum &amp; formale in 
      <lb ed="#L" n="63"/>constitutione rei denominat rem illam, sicut a relatione qua 
      <lb ed="#L" n="64"/>est formalis &amp; completiua in constitutione suppositorum 
      diui<lb ed="#L" n="65" break="no"/>norum dicuntur supposita diuina relata, sed secundum istos 
      <lb ed="#L" n="66"/>talis modus est formalis &amp; completiuus in constitutione suppo 
      <lb ed="#L" n="67"/>sitorum creatorum, ergo omnia supposita creata debent deno 
      <lb ed="#L" n="68"/>minari a tali modo modalia, quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e533">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--13--> Quinto, quia secundum opinionem istam sequitur quod humana 
      <lb ed="#L" n="70"/>natura in Christo sit suppositum, quia ipsa est afsecta suis accide 
      <lb ed="#L" n="71"/>tibus ex qua affectione resultat modus qui cum natura constitui 
      <lb ed="#L" n="72"/>tur ratio suppositi vt dicunt hoc autem est inconueniens, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e546">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--14--> Alius modus dicendi est quod suppositum realiter differt a 
      na<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tura, quia praeter naturam includit modum realem non quidem 
      <lb ed="#L" n="75"/>causatum ex vnione naturae cum accidentibus vt dicit praecedens 
      <lb ed="#L" n="76"/>opinio, sed modus qui competit naturae ex se si sibi relinquatur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>iste modus est modus per se subsistendi qui includitur in 
      ratio<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ne suppositi &amp; non in ratione naturae: suppositum enim dicit quid 
      <lb ed="#L" n="79"/>per se subsistens, non autem natura, &amp; hic modus si ponatur esse 
      <lb ed="#L" n="80"/>res iuxta illud quod dictum est in praecedente distinctione, tunc 
      <lb ed="#L" n="81"/>haec opinio euadit omnia inconuenientia praecedentis opinionis 
      <lb ed="#L" n="82"/>excepto quarto quod non est magnum, dato enim quod suppo¬ 
      <!--00223.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sita creata dicerentur modalia, non esset multum curandum 
      <lb ed="#L" n="84"/>dummodo constaret de re. Item non euadit illud incouenien 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod adductum est contra primam opinionem, videlicet quod 
      <lb ed="#L" n="86"/>suppositum non esset vnum per se, sed solum per accidens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e586">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--15--> Nihilominus alius modus dicendi quem credo veriorem 
      <lb ed="#L" n="88"/>scilicet quod suppositum &amp; natura (hoc est concretum &amp; abstra 
      <lb ed="#L" n="89"/>ctum) siue accepta in vniuersali vt homo &amp; humanitas, siue in 
      <lb ed="#L" n="90"/>singulari, vt hic homo, vel haec humanitas non important aliud 
      <lb ed="#L" n="91"/>de principali significato, sed idem penitus, ex modo tamen signi¬ 8 
      <lb ed="#L" n="92"/>ficandi suppositum seu concretum aliquid connotat quod non 
      <lb ed="#L" n="93"/>connotat natura. Primum patet dupliciter. Primo sic, non plus 
      <lb ed="#L" n="94"/>differt concretum &amp; abstractum in praedicamento substantia 
      <lb ed="#L" n="95"/>quam in praedicamento accidentis, sed in praedicamento 
      acci<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dentis concretum &amp; abstractum penitus idem significant vt a 
      <lb ed="#L" n="97"/>bum &amp; albedo, album enim solam quantitatem significat sicut 
      <lb ed="#L" n="98"/>albedo, vt dicitur in praedicamentis, ergo in praedicamento 
      sub<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stantiae concretum &amp; abstractum (vt homo &amp; humanitas) 
      peni<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tus idem significant. Secundo patet idem per rationem 
      addu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctam prius ad quaestionem, videlicet quod idem significatur 
      <lb ed="#L" n="102"/>per nomen hominis &amp; per eius diffinitionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e625">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--16--> Secundum patet, scilicet quod concretum seu suppositum 
      de<lb ed="#L" n="104" break="no"/>suo modo significandi aliquid connotet quod non connotat na 
      <lb ed="#L" n="105"/>tura seu abstractum, abstractum enim significat naturam 
      secun<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dum se absque habitudine ad aliquid aliud, &amp; ideo ex suo 
      mo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>do significandi nihil connotat praeter naturam: concretum aut? 
      <lb ed="#L" n="108"/>significat per modum habentis naturam vt homo habens 
      hu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>manitatem, &amp; albus habens albedinem, &amp; quia habens naturam 
      <lb ed="#L" n="110"/>est quandoque realiter diuersum a natura sicut homo habens 
      <lb ed="#L" n="111"/>albedinem est aliquid realiter diuersum ab albedine, sequitu 
      <lb ed="#L" n="112"/>quod concretum ex suo modo connotandi connotat aliquid quod 
      <lb ed="#L" n="113"/>quandoque est realiter diuersum a forma importata per 
      abstra<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ctum vt in exemplo posito de albo, quandoque autem non, vt 
      <lb ed="#L" n="115"/>postea patebit, quia quandoque non est realiter diuersum quod 
      <lb ed="#L" n="116"/>habet, &amp; quod habetur, disserenter autem importatur per 
      con<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cretum forma quae principaliter significatur &amp; habens forinam 
      <lb ed="#L" n="118"/>quod connotatur ex modo connotandi, quia vt patet 
      resol<lb ed="#L" n="119" break="no"/>uendo nomen concretum habens formam importatur in 
      re<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cto, forma autem in obliquo vt album habens albedinem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e669">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--17--> Et ex hoc sequuntur duo. Vnum est quod in concretis 
      ac<lb ed="#L" n="122" break="no"/>cidentalibus in quibus habens formam realiter differt a 
      for<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ma, concretum non potest praedicari de suo abstracto, vt 
      dicen<lb ed="#L" n="124" break="no"/>do albedo est alba vel econuerso album est albedo cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="125"/>est, quia illud subiicitur vel praedicatur quod importatur per 
      <lb ed="#L" n="126"/>terminum in recto non autem id quod importatur in obliquo, 
      <lb ed="#L" n="127"/>sed est determinatio praedicati vel subiecti, sed per concretum 
      <lb ed="#L" n="128"/>importatur habens formam in recto, forma autem in obliquo, 
      <lb ed="#L" n="129"/>ergo vbi terminus concretus subiicitur vel praedicatur oporte 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod directe verificetur propositio pro habente formam, sed 
      <lb ed="#L" n="131"/>in concretis accidentalibus habens formam non est idem 
      rea<lb ed="#L" n="132" break="no"/>liter cum forma, ergo in talibus abstractum quod est nomen 
      <lb ed="#L" n="133"/>formae non praedicatur de concreto quod est nomen 
      haben<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tis formam nec econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e704">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--18--> Secundum quod sequitur est quod concretum directe 
      sup<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ponat pro habente formam &amp; non pro forma habita, illud 
      au<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tem quod habet rationem partis vel inhaerentis vel alteri 
      inni<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tentis habet rationem habiti, &amp; non habens ideo tali non 
      con<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uenit nomen concretum propter quod natura humana in 
      Chri<lb ed="#L" n="140" break="no"/>sto, quia est alteri innitens &amp; habita non dicitur homo sed hu 
      <lb ed="#L" n="141"/>manitas, nec filius Dei dicitur assumpsisse hominem sed huma 
      <lb ed="#L" n="142"/>nitatem, hic etiam non praedicatur concretum de abstracto, 
      <lb ed="#L" n="143"/>nec econuerso, non enim bene dicitur demonstrato Christe 
      <lb ed="#L" n="144"/>hic homo est sua humanitas, quia habens humanitatem est 
      <lb ed="#L" n="145"/>realiter aliud ab humanitate, quia illud est suppositum diuinum, 
      <lb ed="#L" n="146"/>in Christo enim humanitas degenerat in accidens quantum 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad hoc non constituit suppositum proprium, sicut nec 
      acciden<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tia. Sed in suppositis creatis potest nec concretum praedicari de 
      <lb ed="#L" n="149"/>abstracto vel suppositum de natura? non video quare non, 
      lo<lb ed="#L" n="150" break="no"/>quendo de concretis &amp; abstractis substantialibus, vt sunt homo 
      <lb ed="#L" n="151"/>&amp; humanitas: quia in talibus non videtur aliquid subsistens 
      <lb ed="#L" n="152"/>aliud a natura quod possit habere naturam, sed sunt penitus 
      <lb ed="#L" n="153"/>idem re habens &amp; habitum, propter quod possunt de se 
      inui<lb ed="#L" n="154" break="no"/>cem praedicari praedicatione quae est per identitatem quae 
      li<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cet non fit propria, quia non est formalis non tamen est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e754">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--19--> Sed circa hoc dicunt quidam quod semper est falsa homo est hu 
      <lb ed="#L" n="157"/>manitas, quia cum homo supponat pro subsistente habente 
      huma<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nitatem, non solum autem potest dici humana natura in homo 
      <lb ed="#L" n="159"/>ne esse subsistens, sed etiam aggregatum ex humana natura &amp; 
      <lb ed="#L" n="160"/>aliis, puta quantitate &amp; qualitate, licet enim quantitas non 
      sub<lb ed="#L" n="161" break="no"/>sistat, tamen compositum ex humanitate &amp; quantitate subsistit. 
      <lb ed="#L" n="162"/>ideo quia homo ex modo significandi potest simul importari 
      <lb ed="#L" n="163"/>cum humanitate aliquid aliud, propter hoc de homine non potes 
      <lb ed="#L" n="164"/>verificari humanitas nisi cum expositione, vt si diceretur quod 
      <!--00224.xml-->
      <pb ed="#L" n="79-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>illud subsistens habens humanitatem cui praecise circunscripto 
      <lb ed="#L" n="2"/>quodcunque alio competit subsistere, est humanitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e789">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--20--> Sed istud non valet quia arguam sic ex datis, illud subsistens 
      <lb ed="#L" n="4"/>habens humanitatem cui praecise circunscripto quocunque 
      ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>competit subsistere, est humanitas, sed homo ex significato 8&amp; 
      <lb ed="#L" n="6"/>modo significandi nihil importat nisi illud subsistens quod 
      ha<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bet humanitatem &amp; quod circunscripto quocunque alio 
      subsi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>steret, ergo absolute &amp; vniuersaliter in suppositis creatis dun 
      <lb ed="#L" n="9"/>taxat verum est dicere quod homo est humanitas, maior patet ex 
      <lb ed="#L" n="10"/>dictis eorum, minor probatur, quia nomine hominis non 
      im<lb ed="#L" n="11" break="no"/>portatur nec ex significato, nec ex modo connotandi, nisi sub. 
      <lb ed="#L" n="12"/>sistens habens humanitatem sicut nomine albi non importatur 
      <lb ed="#L" n="13"/>nisi habens albedinem, vniuersaliter concretum nihil importa 
      <lb ed="#L" n="14"/>nisi formam: &amp; subiectum siue suppositum habens formam, illud 
      <lb ed="#L" n="15"/>ergo non importatur per nomem hominis nec ex significato nec 
      <lb ed="#L" n="16"/>ex modo connotandi quo circunscripto est dare subsistens 
      ha<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bens humanitatem, sed circunscripta quantitate &amp; quocunque 
      <lb ed="#L" n="18"/>alio remanente, humana natura sibi derelicta secundum cur 
      <lb ed="#L" n="19"/>sum naturae, est dare in homine subsistens habens humanitate 
      <lb ed="#L" n="20"/>secundum nostrum modum intelligendi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e834">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--21.--> Item quantitas non intelligitur in subsistente habente 
      hu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>manitatem nisi intellecta in eo humanitate, sed quicquid est de 
      <lb ed="#L" n="23"/>intellectu subsistentis habentis humanitatem praeintelligitur 
      <lb ed="#L" n="24"/>aut necessario simul intelligitur cum humanitate, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e847">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--22--> Item secundum istos haec est vera deus est deitas, &amp; tami 
      <lb ed="#L" n="26"/>deus dicit subsistens habens deitatem in quo subsistente est hi 
      <lb ed="#L" n="27"/>manitas de qua non potest verificari deitas, ergo similiter haec 
      <lb ed="#L" n="28"/>erit vera in creaturis homo est humanitas, licet in homine sit 
      <lb ed="#L" n="29"/>quantitas vel aliquid aliud quod non est humanitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e863">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--23--> Et si dicatur quod ex humanitate &amp; deitate non fit vnun 
      <lb ed="#L" n="31"/>per compositionem sicut ex humanitate &amp; quantitate: propter 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod concretum quod est deus non supponit pro aggregatio 
      <lb ed="#L" n="33"/>ex supposito diuino &amp; humanitate sicut homo pro composite 
      <lb ed="#L" n="34"/>ex humanitate &amp; quantitate, sed supponit tantum pro 
      subsi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>stente quod est persona diuina &amp; ipsa deitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e881">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--24.--> Hoc nihil est, quia constat quod hoc nomen deus supponit pro 
      <lb ed="#L" n="37"/>aggregato ex persona diuina &amp; humanitate, alioquin non 
      veri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ficaremus istas propositiones deus fuit natus, passus, mortuus. 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; huiusmodi, vnde manifeste falsum assumunt isti. Quaecunque 
      <lb ed="#L" n="40"/>enim sunt vnum secundum suppositum siue per compositionem 
      <lb ed="#L" n="41"/>siue alio modo terminus concretus reddat pro eis locutionem 
      <lb ed="#L" n="42"/>veram, patet ergo qualiter se habeant suppositum &amp; natura 
      ac<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cipiendo suppositum pro concreto &amp; naturam pro abstracto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e903">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--25--> Ad rationes secundae opinionis quae etiam sunt rationes 
      <lb ed="#L" n="45"/>principales in arguendo ad conclusionem. Respondendum est 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad primam quod suppositum dicitur agere &amp; non natura, non 
      <lb ed="#L" n="47"/>propter realem diuersitatem suppositi &amp; naturae, sed quia suj 
      <lb ed="#L" n="48"/>positum significatur vt quid est. Natura autem magis vt quo 
      <lb ed="#L" n="49"/>aut quid est, &amp; quia agere correspondet ei quod est esse, ideo 
      <lb ed="#L" n="50"/>supposito attribuitur actio tanquam ei quod agit, sed natura 
      <lb ed="#L" n="51"/>tanquam ei quo agens agit, vtrunque tamen realiter agit aeque 
      <lb ed="#L" n="52"/>vnum sicut alterum, quia non sunt duo, sed vnum quamuis 
      se<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cundum modum loquendi magis attribuatur vni quam alteri 
      <lb ed="#L" n="54"/>propter diuersum modum significandi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e932">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--26--> Ad secundum dicendum quod natura humana in Christe 
      <lb ed="#L" n="56"/>est natura &amp; non suppolitum non propter hoc quod natura &amp; 
      <lb ed="#L" n="57"/>suppositum vel concretum &amp; abstractum important diuersa 
      <lb ed="#L" n="58"/>de principali significato, sed quia concretum ex modo 
      signifi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>candi intelligitur vt habens, quod autem innititur alteri non 
      <lb ed="#L" n="60"/>est habeus vt sic, sed potius habitum, propter quod natura 
      hu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>mana in Christo non dicitur homo sed humanitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e953">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--27.--> Ad tertium dicendum quod in nulla creatura sunt idem vniuer 
      <lb ed="#L" n="63"/>saliter habens &amp; quod habetur, quia in omni creatura praeter 
      <lb ed="#L" n="64"/>suppositum &amp; naturam sunt aliqua quae realiter differunt ab vtroque 
      <lb ed="#L" n="65"/>nihil tamen prohibet quin creatura sit aliquod habitum quod non 
      <lb ed="#L" n="66"/>differt realiter ab habente sicut diximus de supposito &amp; natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1653-d1e969">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--28--> Ad illud quod dicunt de materia extensa quod differt realiter 
      <lb ed="#L" n="68"/>is a seipsa non extensa, &amp; tamen non includit aliam rem, sed 
      quen<lb ed="#L" n="69" break="no"/>" dam modum contractum. Dicendum quod falsum est, materia enim 
      <lb ed="#L" n="70"/>" extensa dicit compositum ex materia &amp; extensione quae est 
      <lb ed="#L" n="71"/>essentialiter quatitas in quo composito materia est subiectum 
      <lb ed="#L" n="72"/>&amp; quantitas est ipsa formalis extensio, ita quod non est alia 
      exten<lb ed="#L" n="73" break="no"/>" sio materiae &amp; quantitatis, sed tantum vna, quia extensio quae 
      <lb ed="#L" n="74"/>est materiae vt subiecti est quantitatis vt formae quae est essen 
      <lb ed="#L" n="75"/>tialiter id ipsum, &amp; quod arguitur contra hoc quia sub alia &amp; 
      ali<lb ed="#L" n="76" break="no"/>arte quantitatis est alia &amp; alia pars materiae. Dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>aut loquimur de materia quae subest quantitati in diuersis 
      se<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cundum supposium, aut de materia vt subest diuersis partibu 
      <lb ed="#L" n="79"/>eiusdem quantitatis secundum numerum: si primo modo sic 
      <lb ed="#L" n="80"/>dicendum est quod in distinctis secundum suppositum alia 
      mate<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ria est sub vna quantitate, &amp; alia sub alia, neutra tamen habet 
      <lb ed="#L" n="82"/>extensionem praeter illam quae est sua quantitas, differunt enim 
      <!--00224.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>hae duae materiae sicut duo indiuidua eiusdem speciei &amp; non sicut 
      <lb ed="#L" n="84"/>partes eiusdem materiae secundum numerum, &amp; si vocentur par 
      <lb ed="#L" n="85"/>tes materiae, tamen talis partialitas non arguit aliquam 
      extensio<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nem in toto nec in partibus, alias duae animae separatae quae sunt 
      <lb ed="#L" n="87"/>indiuidua vnius speciei, sicut duae materiae sunt indiuidua vnius 
      <lb ed="#L" n="88"/>speciei, essent extensae, quod falsum est, &amp; si esset natura materiae 
      <lb ed="#L" n="89"/>quod posset esse sine quantitate sicut anima, possent esse duae 
      <lb ed="#L" n="90"/>materiae non extensae quae essent partes vnius materiae sicut duo 
      <lb ed="#L" n="91"/>indiuidua sunt partes vnius speciei, patet ergo quod materiam 
      ha<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bere plures partes hoc modo quae subsint pluribus quantitatibus 
      <lb ed="#L" n="93"/>distinctis secundum suppositum, non arguit in materia secundum 
      <lb ed="#L" n="94"/>se aliquam extensionem praeter quantitatem quae ei aduenit, &amp; est 
      <lb ed="#L" n="95"/>sua extensio. Si vero loquamur de materia vt subest diuersis par 
      <lb ed="#L" n="96"/>tibus eiusdem quantitatis secundum numerum adhuc non opo 
      <lb ed="#L" n="97"/>tet quod praeter quantitatem sit in materia aliqua extensio secun 
      <lb ed="#L" n="98"/>dum quam habeat plures partes quae subiiciantur pluribus 
      par<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tibus quantitatis, imo secundum istos non est possibile si bene 
      con<lb ed="#L" n="100" break="no"/>siderentur dicta eorum, quantitas enim non praeexigit in 
      mate<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ria illud quod ipsa facit aut quod ad ipsam consequitur, sed 
      secun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dum istos illa extensio quam ponunt in materia praeter 
      quantita<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tem fit ex quantitate, vel sequitur ad quantitatem, contrahitur 
      <lb ed="#L" n="104"/>enim vt dicunt ex vnione quantitatis ad materiam: ergo talis 
      ex<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tensio in materia nullo modo exigitur a quantitate, vt per eam 
      <lb ed="#L" n="106"/>materia habeat diuersas partes quae subiiciantur diuersis 
      partu<lb ed="#L" n="107" break="no"/>bus eiusdem quantitatis: ergo nunquam materia habet diuersas par 
      <lb ed="#L" n="108"/>tes quae subiiciuntur diuersis partibus eiusdem quantitatis secun 
      <lb ed="#L" n="109"/>dum numerum. Dicendum quod non, nunc enim loquimur de 
      pa<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tialitate &amp; totalitate extensiua quam non habet materia, nisi 
      in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cludendo quantitatem quae est extensio &amp; totalitas vel 
      partiali<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tas de qua loquimur: materia ergo subest quantitati realiter a 
      <lb ed="#L" n="113"/>quantitate differens, sed tota materia non subest toti quantitati 
      <lb ed="#L" n="114"/>nec partes materiae partibus quantitatis, sed potius materia cum 
      <lb ed="#L" n="115"/>totalitate quantitatis dicitur tota, &amp; cum parte vel partialitat. 
      <lb ed="#L" n="116"/>quantitatis dicitur pars, quia totalitas &amp; partialitas quae es 
      <lb ed="#L" n="117"/>quantitatis essentialiter est materiae subiectiue &amp; nulla alia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="118"/>sic sunt eaedem partes quantitatis &amp; materiae &amp; non aliae, quia 
      <lb ed="#L" n="119"/>quae sunt partes quantitatis in se sunt partes materiae vt 
      subie<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cti, &amp; materiae quantae sunt vt aggregati vel compositi, &amp; istud 
      <lb ed="#L" n="121"/>magis patet vocando quantitatem totalitatem &amp; partialitatem 
      <lb ed="#L" n="122"/>materiae sicut vere est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>