<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="119-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2537"><!-- l2d3q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2537-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2537-Hd1e103" type="question-title">Utrum angelus cognoscat singularia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e106">
               <lb ed="#L" n="34"/>QVARSTIO IIPTIMA. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Vtrum angelus cognoscat singularia. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Thom. 14. 57. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e115">
               <lb ed="#L" n="37"/>AD tertium sic proceditur. Et arguitur quod angelu 
      <lb ed="#L" n="38"/>non cognoscat singularia, quia infinitum 
      secun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dum quod infinitum fit ignotum, vt dicitur 
      ter<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tio Physic. sed singularia sunt infinita saltem 
      suc<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cessiue, ergo sunt angelis ignota. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e128">
               <lb ed="#L" n="42"/>angelus alia a se per eorum praesentiam cognoscit vt (dicti 
      <lb ed="#L" n="43"/>fuit prius in praeced. quaest.) sed aliqua singularia saltem futura 
      <lb ed="#L" n="44"/>non possunt esse praesentia angelo, ergo non sunt ab eo cognita
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e138">
               <lb ed="#L" n="45"/>Ad idem est quod communiter allegatur ex dicto Boetij, 
      <lb ed="#L" n="46"/>singulare est dum sentitur, vniuersale dum intelligitur, sed in 
      an<lb ed="#L" n="47" break="no"/>zelo non est cognitio sensitiua, ergo non cognoscit singularia
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e147">
               <lb ed="#L" n="48"/>IN CONTRARIVM est, quia cognitio angelica 
      <lb ed="#L" n="49"/>perfectior est quam nostra, sed nos cognoscimus singularia, 
      er<lb ed="#L" n="50" break="no"/>go inconueniens est dicere quod angei non cognoscant ea 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e156">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--5--> Item operationes sunt singularium, &amp; circa singularia, sed 
      <lb ed="#L" n="52"/>angeli habent circa nos operationes &amp; actiones custodiae &amp; 
      ad<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ministrationis secundum illud Psalm. Angelis suis Deus 
      man<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dauit de te &amp;c. Et ad Hebraeos I. cap. Omnes sunt 
      administra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>corij spiritus, &amp; in ministerium missi: &amp; hoc non faciunt, nisi 
      <lb ed="#L" n="56"/>mediante cognitione, ergo cognoscunt singularia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e174">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Duo sunt quae videntur facere 
      diffi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cultatem circa quaestionem istam. Primum est, quia videtur al 
      <lb ed="#L" n="59"/>quibus quod primum cognitum ab intellectu sit vniuersale, quod 
      <lb ed="#L" n="60"/>se habet per indifferentiam ad plura singularia, propter quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>dubium est qualiter cognitio vniuersali cognoscatur determi 
      <lb ed="#L" n="62"/>nate hoc singulare vel illud. Secundum est, quia singularium 
      <lb ed="#L" n="63"/>quaedam sunt necessaria, &amp; quaedam contingentia, &amp; quaedam 
      <lb ed="#L" n="64"/>praesentia, &amp; quaedam futura, &amp; futurorum quaedam dependem 
      <lb ed="#L" n="65"/>ex causis pure naturalibus, quaedam vero dependent ex libero 
      <lb ed="#L" n="66"/>arbitrio, in toto vel in parte: de quorum omnium cognitioni 
      <lb ed="#L" n="67"/>non videtur quod possit eadem ratio assignari.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e203">
               <lb ed="#L" n="68"/>AD TOLLENDVM ergo haec duo dubia, aduerten 
      <lb ed="#L" n="69"/>dum est quantum ad primum, quod primum cognitum ab 
      intel<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lectu non est vniuersale, sed singulare. Quod patet primo, 
      qui<lb ed="#L" n="71" break="no"/>primum obiectum, &amp; omnis per se conditio obiecti praecedi 
      <lb ed="#L" n="72"/>actum potentiae. Potentia enim per suum actum non facit suum 
      <lb ed="#L" n="73"/>obiectum, sed supponit, sicut visus quoad actum videndi 
      praesup<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ponit colorem. Sed vniuersale vel conditio vniuersalis non prae 
      <lb ed="#L" n="75"/>cedit actum intelligendi, imo fit per actum intelligendi, eo mo 
      <lb ed="#L" n="76"/>do quo potest sibi competere fieri, esse enim vniuersale non est 
      <lb ed="#L" n="77"/>aliud quam esse intellectum absque conditionibus singularita 
      <lb ed="#L" n="78"/>tis &amp; indiuiduationis, ita quod esse vniuersale est sola 
      denomi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>natio obiecti ab actu sic intelligendi, sicut dictum fuit prius li¬ 
      <!--00306.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>bro primo distinctione 3. ergo vniuersale non est primum 
      ob<lb ed="#L" n="81" break="no"/>iectum intellectus, nec vniuersalitas est eius conditio per se, &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>ita primum intellectum non est vniuersale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e242">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--8--> Si dicatur quod esse vniuersale non est esse sic intellectum, 
      <lb ed="#L" n="84"/>simo praecedit omnem intellectionem, quia secundum 
      commen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatorem, intellectus agens facit vniuersalitatem in rebus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="86"/>eius actio praecedit intellectionem, saltem ordine naturae. Nor 
      <lb ed="#L" n="87"/>valet, quia vt visum fuit libro primo, fictitium est intellectum 
      agen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tem ponere, &amp; friuolum est dicere quod vniuersalitas fiat in 
      re<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bus, quia vniuersalitas non potest esse in rebus, sed solum 
      sin<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gularitas. Et si intellectus agens esset aliquid, &amp; aliquid ageret, 
      <lb ed="#L" n="91"/>illud semper esse vnum numero, &amp; singulare, &amp; non vniuersale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e267">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--9--> Et si dicatur quod intellectus agens non facit vniuersale 
      <lb ed="#L" n="93"/>nisi quia cum fantasmate causat speciem in intellectu, quae 
      re<lb ed="#L" n="94" break="no"/>praesentat rem in vniuersali: Non valet, quia probatum est 
      su<lb ed="#L" n="95" break="no"/>pra, quod nulla species est in intellectu, quae repraesentat ei suum V 
      <lb ed="#L" n="96"/>obiectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e283">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--10--> Item omne reale repraesentatiuum, quod repraesentat natu 
      <lb ed="#L" n="98"/>raliter aliud, repraesentat ipsum secundum conditionem eius 
      rea<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lem. Sed talis species si esset &amp; aliquid repraesentaret, repraesen 
      <lb ed="#L" n="100"/>taret ipsum naturaliter, ergo repraesentaret ipsum, quantum ad 
      <lb ed="#L" n="101"/>eius conditionem realem. Sed esse vniuersale non est conditio 
      rea<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lis, sed rationis, ergo talis species non repraesentaret vniuersale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e301">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--11--> Item in potentiis ordinatis, vbi terminatur actus prioris 
      <lb ed="#L" n="104"/>potentiae, ibi incipit actus posterioris, sed sensus &amp; intellectus 
      <lb ed="#L" n="105"/>in nobis sunt potentiae ordinatae: ergo vbi terminatur actio 
      <lb ed="#L" n="106"/>sensus tanquam prioris potentiae, ibi incipit actio intellectus. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Sed actus sensus terminatur ad singulare, ergo a singulari 
      inci<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pit actus intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e319">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--12--> Item vniuersale est vnum per abstractionem a multis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="110"/>de multis, de quibus dicunt, &amp; in hac abstractione singularia, a 
      <lb ed="#L" n="111"/>quibus fit abstractio, habent rationem quasi termini a quo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>vniuersale rationem termini ad quem. Sed terminus a quo, 
      prae<lb ed="#L" n="113" break="no"/>cedit terminum ad quem, ergo intellectus abstrahens prius 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>telligit singularia, quam vniuersale. Et ad hanc intentionem 
      di<lb ed="#L" n="115" break="no"/>cit Aristoteles primo de anima, quod animal vniuersale, aut 
      <lb ed="#L" n="116"/>nihil est, aut posterius est suis singularibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e341">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--13--> Item si intellectus noster non intelligeret prima intellectio 
      <lb ed="#L" n="118"/>ne singulare hoc esset, aut quia non repraesentaretur ei, aut quia 
      <lb ed="#L" n="119"/>non posset, aut quia non vellet. Primum non potest dici, quia 
      <lb ed="#L" n="120"/>prima repraesentatio quae fit intellectui nostro fit per fantasm: 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod est repraesentatiuum rei singularis, &amp; sine ea intellectus 
      ni<lb ed="#L" n="122" break="no"/>hil potest de nouo intelligere. Nec secundum, quia constat quod 
      <lb ed="#L" n="123"/>potentia intellectus nostri se extendit ad cognitionem 
      singula<lb ed="#L" n="124" break="no"/>rium, alioquin de eis non disputaremus, nec aliquid faceremus 
      <lb ed="#L" n="125"/>per liberum arbitrium. Cum factiones sint singularium, &amp; circa 
      <lb ed="#L" n="126"/>singularia. Nec tertium, quia velle sequitur cognitionem. Si ergo 
      <lb ed="#L" n="127"/>intellectus vellet non intelligere singularia, vel nollet intelligere 
      <lb ed="#L" n="128"/>ea, sequeretur quod praecognosceret ea, &amp; sic sequeretur oppo 
      <lb ed="#L" n="129"/>situm positi. Relinquitur ergo quod intellectus noster prima 
      <lb ed="#L" n="130"/>intellectione intelligit singulare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e376">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--14--> Item patet specialiter secundum alios qui ponunt quod 
      intel<lb ed="#L" n="132" break="no"/>lectus per se mouetur ab obiecto, quia illud per se &amp; primo 
      in<lb ed="#L" n="133" break="no"/>telligit quod per se &amp; primo mouet intellectum ad intelligendum: 
      <lb ed="#L" n="134"/>Mouet enim causando cognitionem sui prius &amp; principalius 
      <lb ed="#L" n="135"/>quam alterius: Sed singulare primo &amp; per se movet, &amp; non 
      vni<lb ed="#L" n="136" break="no"/>uersale. Quia actiones sunt singularium, &amp; non vniuersalium, 
      <lb ed="#L" n="137"/>ergo singulare primo &amp; per se intelligitur, quod concedendum 
      <lb ed="#L" n="138"/>est quicquid senserit, vel dixerit Aristoteles per verba obscura 
      <lb ed="#L" n="139"/>&amp; inuoluta, quae ponit 3. de anima. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e401">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--15--> Item quicquid esset de intellectu nostro, tamen de intelle 
      <lb ed="#L" n="141"/>ctu angelico oporteret dicere quod directe &amp; per se intelliga 
      <lb ed="#L" n="142"/>singularia, quia vnica cognitio angeli, quae est intellectiua, 
      effi<lb ed="#L" n="143" break="no"/>cacior est quam nostra duplex cognitio, sensitiua videlicet &amp; 
      in<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tellectiua, vt dictum fuit prius. Sed constat quod nos primo &amp; di 
      <lb ed="#L" n="145"/>recte cognoscimus singularia per cognitionem sensitiuam, quae 
      <lb ed="#L" n="146"/>est prima omnium cognitionum nostrae intellectiuae, ergo 
      co<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gnitio intellectiua angeli quatenus comprehendit perfectionem 
      <lb ed="#L" n="148"/>nostrae cognitionis sensitiuae est per se &amp; directe singularium. Et 
      <lb ed="#L" n="149"/>confirmatur, quia illud quod magis habet de entitate, magis est 
      <lb ed="#L" n="150"/>cognoscibile, sed singularia plus habent de entitate quam 
      vni<lb ed="#L" n="151" break="no"/>uersalia, ergo magis sunt cognoscibilia. Sed ex parte virtutis 
      <lb ed="#L" n="152"/>cognitiuae ipsius angeli non potest esse defectus, quum ipsa sit 
      <lb ed="#L" n="153"/>perfecta, ergo angelus cognoscit prius &amp; perfectius singulare 
      <lb ed="#L" n="154"/>quam vniuersale: &amp; sic exclusum est primum dubium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e438">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--16--> QVANTVM ad secundum est sciendum quod singula 
      <lb ed="#L" n="156"/>ria se habent in duplici differentia, quaedam enim dependent, 
      <lb ed="#L" n="157"/>quantum ad suum esse &amp; fieri solum ex causis naturalibus, 
      quae<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dam autem dependent vel quantum ad esse, vel quantum ad fieri 
      <lb ed="#L" n="159"/>ex lib. arbitr. Singularia autem quae dependent solum ex 
      cau<lb ed="#L" n="160" break="no"/>sis naturalibus si sint praesentia cognoscuntur infallibiliter at 
      <lb ed="#L" n="161"/>angelo, nec est alia causa quaerenda, nisi quia sunt ei praesentia. 
      <!--00307.xml-->
      <pb ed="#L" n="120-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Sicut non est quaerenda causa quare visus percipit colorem sibi 
      <lb ed="#L" n="2"/>praesentem, &amp; auditus sonum. Si vero sint praeterita vel futura 
      <lb ed="#L" n="3"/>contingentia vel necessaria adhuc cognoscutur infallibiliter al 
      <lb ed="#L" n="4"/>angelo per hoc quod talia sunt praesentia cognitioni angelicae, 
      <lb ed="#L" n="5"/>non quidem in se sed in suis causis naturalibus, &amp; angelus 
      per<lb ed="#L" n="6" break="no"/>fecte cognoscit totum ordinem causarum naturalium 
      vniuer<lb ed="#L" n="7" break="no"/>si, quod patet sic, sicut a causa necessaria infallibiliter sequitur 
      <lb ed="#L" n="8"/>effectus, &amp; in ea cognoscitur quid sit, &amp; an sit, sic a causa 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tingente ei impedibili si non ut impedita infallibiliter sequitur 
      <lb ed="#L" n="10"/>effectus &amp; in ea cognoscitur quid sit &amp; an sit. Cum igitur 
      an<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gelus cognoscat perfecte omnes causas naturales necessarias 
      <lb ed="#L" n="12"/>&amp; contingentes seu impedibiles, &amp; omnem causarum 
      habitu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dinem ac per hoc sciat quae causa aliam impediet vel non 
      impe<lb ed="#L" n="14" break="no"/>diet, manifestum est quod per hoc cognoscit omnes effectus pure 
      <lb ed="#L" n="15"/>naturales necessarios &amp; contingentes quid sint, &amp; an sint, siue 
      <lb ed="#L" n="16"/>sint praeteriti siue praesentes vel futuri. Istud autem plenius de 
      <lb ed="#L" n="17"/>3; ductum fuit lib. L. dist. 38. quo ad cognitionem diuimam, &amp; idem 
      <lb ed="#L" n="18"/>est de cognitione angelica quantum tangit ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e503">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--17.--> De singularibus autem quae vel quantum ad esse vel quan 
      <lb ed="#L" n="20"/>tum ad fieri dependent a liber, arb. est maior difficultas circa 
      <lb ed="#L" n="21"/>quam sunt duo consideranda. Vnum est quod talium singularium 
      <lb ed="#L" n="22"/>quaedam sunt futura, quaedam praeterita quaedam praesentia. Aliud 
      <lb ed="#L" n="23"/>est quod liber. arbit, reperitur in. Deo &amp; in angelis &amp; in nobis. 
      Fu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tura autem quae ex solo lib. arb. diuino dependent, non possunt 
      <lb ed="#L" n="25"/>ab angelis cognosci quid sint vel an sint nisi per reuelationem, 
      <lb ed="#L" n="26"/>de his enim sunt illuminationes vt patebit inferius, vnde 
      mini<lb ed="#L" n="27" break="no"/>steria gratiae (sicut incarnationem Christi &amp; similia) non cogno 
      <lb ed="#L" n="28"/>uerunt angeli a principio, nisi quibus reuelatum est, &amp; qui 
      d<lb ed="#L" n="29" break="no"/>hoc illuminati fuerunt. Et causa est quia rationes talium nullo 
      <lb ed="#L" n="30"/>modo existebant in causis naturalibus, sed solum in mente 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uina quae sibi soli plenissime nota est, futura autem quae depern 
      <lb ed="#L" n="32"/>dent ex lib. ar. angeli potest angelus cognoscere sicut &amp; vnus 
      <lb ed="#L" n="33"/>quisque suam affectionem cognoscit &amp; ea quae per 
      affection<lb ed="#L" n="34" break="no"/>seu voluntatem vult producere: quae autem dependent ex lib. 
      <lb ed="#L" n="35"/>arbi. alterius angeli vel nostro non potest angelus per 
      certitu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dinem cognoscere, nec in se cum nondum sint, nec in causis suis 
      <lb ed="#L" n="37"/>hoc est in affectione alterius angeli vel nostra antequam istae 
      <lb ed="#L" n="38"/>affectiones sint in angelo vel in nobis per eandem rationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e551">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--18.--> Sed postquam in affectione alicuius angeli vel in nostri 
      <lb ed="#L" n="40"/>est actualiter elle facere aliquid in futuro: Alius angelus 
      po<lb ed="#L" n="41" break="no"/>test hoc praecognoscere inquantum potest cognoscere nostram 
      <lb ed="#L" n="42"/>affectionem vel alterius angeli, qualiter autem &amp; quantum 
      <lb ed="#L" n="43"/>possit vnus angelus cognoscere affectionem alterius angeli ve 
      <lb ed="#L" n="44"/>nostram dicemus inferius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e569">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--19.--> Quae autem sunt iam praeretita vel praesentia per ib ara 
      <lb ed="#L" n="46"/>uinum facta &amp; sunt supernaturalia (vt incarnatio (non 
      puto<lb ed="#L" n="47" break="no"/>possint cognosci ab angelo quid sint vel an sint nisi per 
      reue<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lationem. Et est eadem ratio quae prius, quia rationes talium 
      nu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lo modo sunt in causis naturalibus, vnde nec Christus agnitu 
      <lb ed="#L" n="50"/>est a daemonibus nisi per reuelationem vel per aliquam conie 
      <lb ed="#L" n="51"/>cturam ex miraculis &amp; operibus eius sumptam quamuis enim co 
      <lb ed="#L" n="52"/>gnoscerent humanitatem Christi, tamen quod ei esset vnita di 
      <lb ed="#L" n="53"/>uinitas nesciuerunt per certitudinem. Quae autem non sunt si 
      <lb ed="#L" n="54"/>pernaturalia sed infra naturam (vt opera nostra vel angelica 
      <lb ed="#L" n="55"/>cognoscuntur ab angelos per certitudinem ex eorum actual 
      <lb ed="#L" n="56"/>praesentia. Cum enim talia sint a nobis cognoscibilia per 
      sen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sum &amp; intellectum, multo fortius possunt cognosci per ange 
      <lb ed="#L" n="58"/>lum cuius cognitio vnica existens perfectior est omni cogni 
      <lb ed="#L" n="59"/>tione nostra tam sensitiua quam intellectiua. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e606">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--20.--> Ex his patet qualiter sic intelligendum verbum Ysidori quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>ponitur infra dist. 7. scilicet quod daemones (&amp; idem est de 
      omni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bus angelis (vigent triplici acumine scientiae, subtilitate naturae 
      <lb ed="#L" n="63"/>experientia temporum, reuelatione supernorum spirituum 
      <lb ed="#L" n="64"/>subtilitate quidem etenim naturae cognoscunt effectus in suis 
      <lb ed="#L" n="65"/>causis &amp; causas in effectibus. Experientia vero temporum 
      co<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gnoscunt effectus praesentes qui in suis causis nullam 
      praeha<lb ed="#L" n="67" break="no"/>bent determinationem vt sunt effectus nostrilib. arb. Per 
      reue<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lationem autem cognoscunt effectus supernaturales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e631">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--21,--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod quodlibe 
      <lb ed="#L" n="70"/>singulare est secundum se sinitum quamuis successio singularium 
      <lb ed="#L" n="71"/>possit producere in infinitum accipiendo vnum post aliud, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="72"/>quodlibet singulare potest esse notum angelo. Et omnia 
      singu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>laria simul sumpta quia illa sunt finita. Sed ipsa successio singu 
      <lb ed="#L" n="74"/>larium vt potens producere in infinitum non est nota angelo, nisi 
      <lb ed="#L" n="75"/>sicut infinitum successiue potest ei vel nobis esse notum, videlicet, 
      <lb ed="#L" n="76"/>quid illud quod est acceptum est vere cognitum, quia illud est 
      fini<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tum &amp; determinatum, sed illud quod restat accipiendum est 
      inde<lb ed="#L" n="78" break="no"/>terminatum, quia quodcunque dato adhuc possibile est dari aliud, 
      <lb ed="#L" n="79"/>&amp; ideo indeterminate cognoscitur, &amp; solum in generali, scilicet 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod possibile est plus accipi. Et quia secundum hoc attenditur 
      <lb ed="#L" n="81"/>infinitas ideo infinitum secundum quod infinitum dicitur ignotum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e664">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--22--> Ad secundum dicendum quod singularia futura quamuis non 
      <!--00307.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sint secundum se praesentia angelo, sunt tamen ei praelentia 
      ra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tione causarum suarum naturalium in quibus praeexistunt, &amp; 
      <lb ed="#L" n="85"/>sic possunt ab angelo praecognosci. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2537-d1e682">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--23--> AD TERTIVM dicendam qg intentio Boctij no fuit 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod intellectus non possit cognoscere singularia, sicut &amp; sensus 
      <lb ed="#L" n="88"/>sed quod vniuersale non cognoscitur, nisi per solum intellectum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>