<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="297-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e245143"><!-- l4d17q14 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e245143-Hd1e101">Quaestio 14</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e245143-Hd1e103" type="question-title">Utrum confitens et non poenitens impleat 
      praeceptum ecclesiae de 
      confitendo semel in anno</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e106">
               <lb ed="#L" n="29"/>QUAESTIO XIIII. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Vtrum confitens &amp; non poenitens impleat 
      <lb ed="#L" n="31"/>praeceptum ecclesiae de 
      confi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tendo semel in anno. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e117">
               <lb ed="#L" n="33"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur quod confiten: 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; non poenitens impleat praeceptum ecclesiae de con 
      <lb ed="#L" n="35"/>fitendo semel in anno: quia statuta poenalia sunt 
      re<lb ed="#L" n="36" break="no"/>Astringenda, &amp; non amplianda: sed statutum de 
      con<lb ed="#L" n="37" break="no"/>fitendo semel in anno est poenale, ergo non debet extendi vltra 
      <lb ed="#L" n="38"/>quam sonant verba statuti, quae solum faciunt mentionem de 
      <lb ed="#L" n="39"/>confessione &amp; non de contritione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e135">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--2--> Ad idem est 9 ecclesia mandat confessionem impoenitentis 
      <lb ed="#L" n="41"/>recipi: vt habetur <ref xml:id="jsnvu6-e245143-Rd1e143">extra de poenitenti. &amp; remission. Quoniam 
      <lb ed="#L" n="42"/>quidem.</ref> Hoc autem non faceret nisi per confessionem talem 
      im<lb ed="#L" n="43" break="no"/>pleretur praeceptum ecclesiae, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e152">
               <lb ed="#L" n="44"/>IN CONTRARIVM est: quia intentio ecclesia 
      <lb ed="#L" n="45"/>praecipientis confiteri semel in anno conformatur intention 
      <lb ed="#L" n="46"/>Christi statuentis sacramentum confessionis, sed illa fuit vt 
      con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>fitens consequeretur veniam peccatorum, ergo eadem est 
      inten<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tio ecclesiae: sed secundum hanc intentionem non implet 
      prae<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ceptum confitens &amp; non poenitens, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e168">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Ad euidentiam huius quaestionis 
      dicen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dum est, quam auctoritatem habet ecclesia circa sacramenta &amp; 
      <lb ed="#L" n="52"/>vsum sacramentorum. Et secundo respondebitur ad quaestionem.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e179">
               <lb ed="#L" n="53"/>QUANTVM ad illud primum resumendum est illud 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod dictum fuit supra, videlicet quod confessio sacramentalis 
      <lb ed="#L" n="55"/>non fuit instituta, nec potuit institui iure pure humano, sed 
      in<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stituta fuit per Christum qui fundauit ecclesiam in fide 
      creden<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dorum &amp; in susceptione sacramentorum, sicut scriptum est Ephe. 4 
      <lb ed="#L" n="58"/>vnus dominus, vna fides, vnum baptisma. vnus dominus quem 
      <lb ed="#L" n="59"/>colimus. vna fides per quam in eum credimus, vnum baptisma 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod suscepimus &amp; mediante ipso caetera sacramenta, quia 
      ba<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ptisinus est ianua omnium sacramentorum. Ecclesiam autem sic 
      <lb ed="#L" n="62"/>iustitutam regendam commisit Petro &amp; apostolis sub ipso &amp; 
      eo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>rum successoribus. Vnde ad eos pertinuit, &amp; ad successores 
      eo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rum pertinet primo &amp; principaliter fidem docere &amp; 
      sacramen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ta ministrare, prout expedire viderint saluti hominum propter 
      <lb ed="#L" n="66"/>quam omnia praedicta sunt ordinata &amp; instituta per Christum. 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; ideo si rectoribus ecclesiae videatur expediens pro 
      conserua<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tione &amp; multiplicatione fidei, &amp; pro salute populi quod 
      sacramen<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ta per Christum instituta maxime quae sunt omnibus 
      commu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nia recipiantur a populo, tali vel tali tempore, ipsi auctoritate 
      <lb ed="#L" n="71"/>anon pure humana sed auctoritate Christi cuius sunt vicarij 
      si<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bi commissa possent de hoc statutum facere quod ligabit 
      fide<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lesue &amp; sic principio ecclesiae factum est. Nam <name xml:id="jsnvu6-e245143-Nd1e226">Anacletus papa</name>
               <lb ed="#L" n="74"/>statuit quod fideles singulis diebus communicarent, allegas de 
      <lb ed="#L" n="75"/>hoc doctrinam apost. vt habetur <ref xml:id="jsnvu6-e245143-Rd1e233" target="http://scta.info/resource/gd-p3d2-d1e247">de consecra. di. 2. canone, <quote xml:id="jsnvu6-e245143-Qd1e235" type="incipit">
      pera<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cta consecratione processu</quote>
               </ref> vero temporis <ame>Fabianus papa</ame> statuit 
      <lb ed="#L" n="77"/>que <quote xml:id="jsnvu6-e245143-Qd1e245" source="http://scta.info/resource/gd-p3d2-d1e338@8-12">saltem ter in anno omnes communicarent</quote> scilicet in 
      pascha<lb ed="#L" n="78" break="no"/>te pentecoste, &amp; natali: vt habetur de <ref xml:id="jsnvu6-e245143-Rd1e251" target="http://scta.info/resource/gd-p3d2-d1e338">consecr. dist. 2. can. <quote xml:id="jsnvu6-e245143-Qd1e253" type="incipit">Si non 
        <lb ed="#L" n="79"/>frequentius</quote>
               </ref>. Vltimo vero <ref xml:id="jsnvu6-e245143-Rd1e259">Innocentius tertius</ref> statuit quod <quote xml:id="jsnvu6-e245143-Qd1e261" source="http://scta.info/resource/nhyjhg-d1e214-d1e101@17-20">saltem 
      <lb ed="#L" n="80"/>semel in anno</quote> omnes communicent, scilicet in paschate, vt ha¬ 
      <!--00668.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>betur <ref xml:id="jsnvu6-e245143-Rd1e273" target="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286">extra de poenitenti. &amp; remission. <quote xml:id="jsnvu6-e245143-Qd1e275" source="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@5-7" type="incipit">Omnis vtriusque 
      se<lb ed="#L" n="82" break="no"/>xus</quote>
               </ref>. &amp; hic solus posuit statutum de confitendo semel in anno 
      <lb ed="#L" n="83"/>de quo solo est dubium. Nullus enim vnquam dubitauit an 
      eccle<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sia potuit statuere quod fideles communicent, hoc enim expedit 
      <lb ed="#L" n="85"/>confirmationi fidei vt fideles facto se ostendant credere in illum 
      <lb ed="#L" n="86"/>quem in sacramento recipiunt, quod est difficillimum ad 
      cre<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dendum. Expedit etiam summe saluti populi vt illum sumant in 
      <lb ed="#L" n="88"/>sacramento per quem vita spiritualis potissime nutritur &amp; 
      ro<lb ed="#L" n="89" break="no"/>boratur. Potest etiam constare ecclesiae quis circa hoc est 
      obe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>diens, vel inobediens, &amp; inobedientem punire legitima poena. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e299">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--6--> De confessione autem non est sic: quamuis enim confessio 
      <lb ed="#L" n="92"/>sit quodammodo signum protestatiuum fidei, proficiat etiam 
      <lb ed="#L" n="93"/>ad salutem, tamen non potest constare ecclesiae de obedientia vel 
      <lb ed="#L" n="94"/>inobedientia hominis respectu huius statuti, quia per statutum 
      <lb ed="#L" n="95"/>non obligantur nisi illi qui peccauerunt mortaliter, de quo non 
      <lb ed="#L" n="96"/>potest constare ecclesiae quantum ad peccata interioris consen 
      <lb ed="#L" n="97"/>sus, nec quantum ad peccata occulta exterioris operis: propter 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod quantum ad ista non potest constare ecclesiae an talis 
      te<lb ed="#L" n="99" break="no"/>neatur ad confitendum secundum praedictum statutum. 
      Rur<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sus si aliquis sit peccator manifestus &amp; confiteatur, non potest 
      <lb ed="#L" n="101"/>constare ecclesiae si confessus sit omnia peccata sua prout 
      sta<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tutum dicit, quia cum confessio fiat soli sacerdoti qui non 
      de<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bet quocunque modo prodere peccatum confitentis, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="104"/>proderet nihil valeret, quia ad vnius testimonium nullus debet 
      <lb ed="#L" n="105"/>condemnari: idcirco non potest constare ecclesiae (vt videtur 
      <lb ed="#L" n="106"/>si aliquis est transgressor praedicti statuti: qualiter ergo potes 
      <lb ed="#L" n="107"/>hoc per ecclesiam statui cuius transgressor non potest 
      conuin<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ci, nec per consequens iuste puniri? satis est dubium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e343">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--7--> Posset ergo de hoc fieri sancta &amp; salubris exhortatio quae 
      <lb ed="#L" n="110"/>potest prodesse &amp; non obesse: quia ad sacramentum eucharistiae de cu 
      <lb ed="#L" n="111"/>ius susceptione subiungitur praeceptum, nullus qui mortaliter 
      pec<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cauit debet accedere etiam contritus nisi prius confiteatur habita co 
      <lb ed="#L" n="113"/>pia sacerdotis, &amp; forte sic factum est &amp; prouisum in illo statuto, 
      <lb ed="#L" n="114"/>omnis vtriusque sexus. in quo praemittitur exhortatio sancta &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>salubris de confessione facienda, &amp; subiungitur praeceptum de 
      per<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ceptione eucharistiae vallatum poena. Et si non sit sola exhortatio, 
      <lb ed="#L" n="117"/>sed praeceptum, illud quidem potest ligare conscientiam quatenus. 
      <lb ed="#L" n="118"/>fit ab ecclesia auctoritate Christi. Sed poena temporali illius 
      sta<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tuti transgressor puniri non potest, cum possit constare de 
      transgres<lb ed="#L" n="120" break="no"/>sione, vt probatu est. Vnde talis dum viuit potest abstinere ab 
      in<lb ed="#L" n="121" break="no"/>gressu ecclesiae si vult, sed per alterum non potest iuste arceri, &amp; 
      <lb ed="#L" n="122"/>moriens non potest iuste priuari ecclesiastica sepultura. Et 
      pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>pter hoc posset rationabiliter videri alicui quod praedicta 
      poen<lb ed="#L" n="124" break="no"/>illius statuti respicit solum praeceptum de communione de cuius 
      trans<lb ed="#L" n="125" break="no"/>gressione constare potest, &amp; non praeceptum de confessione, nisi in 
      <lb ed="#L" n="126"/>casu in quo aliquis sponte fateretur se non fuisse confessum omnia 
      <lb ed="#L" n="127"/>peccata sua, tunc enim posset praedicta poena puniri, &amp; aliter non 
      <lb ed="#L" n="128"/>Si autem statuto huic esset annexa poena excommunicationis, tunc 
      <lb ed="#L" n="129"/>non confitens omnia peccata sua semel in anno ipso facto esset 
      <lb ed="#L" n="130"/>excommunicatus, sed illa excommunicatio quandiu esset aliis ignota 
      <lb ed="#L" n="131"/>ligaret solum eius conscientiam, &amp; posset si vellet subtrahere se a 
      <lb ed="#L" n="132"/>communione aliorum fidelium. Sed alij non tenerentur vitare ipsum 
      <lb ed="#L" n="133"/>nisi sponte fateretur se excommunicatum. Ex praedictis ergo 
      pa<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tet quod circa sumptionem eucharistiae potest ecclesia 
      determi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nare tempus per statutum praeceptorium comminando &amp; 
      infligen<lb ed="#L" n="136" break="no"/>do poenam transgressoribus. De confessione autem facienda pro 
      <lb ed="#L" n="137"/>tempore quo regulariter fideles debent communicare, sanctum 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; salubre est exhortationem fieri, vt dictum fuit: potest 
      nihilo<lb ed="#L" n="139" break="no"/>minus ecclesia auctoritate Christi hoc facere praeceptum 
      valla<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tum sententia excommunicationis quam incurrunt 
      transgresso<lb ed="#L" n="141" break="no"/>res ipso facto. Sed vtrunque praedictorum ligat solam 
      conscien<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tiam transgressoris quoad culpam, &amp; quoad talem poenam: &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="143"/>potest puniri talis transgressio per talem poenam. Poena autem 
      <lb ed="#L" n="144"/>illius statuti, omnis vtriusque sexus. aut non est adiecta pro 
      trans<lb ed="#L" n="145" break="no"/>gressione statuti de confessone, aut est adiecta infructuose, &amp; 
      <lb ed="#L" n="146"/>inutiliter propter rationem prius dictam. Et sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e430">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--8--> Quantum autem ad secundum, videlicet vtrum confirens &amp; 
      <lb ed="#L" n="148"/>non poenitens impleat praeceptum de confitendo semel in anno, 
      <lb ed="#L" n="149"/>distinguendum est de non poenitente, vt prius: quia si vocetur 
      <lb ed="#L" n="150"/>non poenitens ille qui dolet de peccato, sed non sufficienter (cum 
      <lb ed="#L" n="151"/>de sufficientia doloris de peccato nulli possit constare per 
      cer<lb ed="#L" n="152" break="no"/>titudinem) sicut ralis confitendo non tenetur iterato confiteri, 
      <lb ed="#L" n="153"/>sic liberatur a praecepto ecclesiae de confitendo semel in anno 
      <lb ed="#L" n="154"/>nec tenetur illam confessionem iterare. Si autem vocetur non 
      poe<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nitens vel non contritus ille qui non dolet de peccatis commissis, 
      <lb ed="#L" n="156"/>nec a similibus abstinere proponit, adhuc dependet solutio huius 
      <lb ed="#L" n="157"/>quaestionis a solutione praecedentis: quia si confessio facta a tal 
      <lb ed="#L" n="158"/>poenitente non valet, nec pro tunc, nec recedente fictione, sic 
      <lb ed="#L" n="159"/>etiam non liberat cum a praecepto ecclesiae de confitendo semel 
      <lb ed="#L" n="160"/>in anno. Si autem valet recedente fictione ratione pactionis qua 
      <lb ed="#L" n="161"/>habet locum in quibusdam sacramentis, tunc etiam valet ad 
      eui<lb ed="#L" n="162" break="no"/>tandam transgressionem praecepti praedicti: vna autem praedicta 
      <!--00669.xml-->
      <pb ed="#L" n="298-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rum opinionum est securior alia, vt prius dictum fuit. Rario autem 
      <lb ed="#L" n="2"/>4. vtriusque praedictorum est vna, quia ecclesia circa confessionem sa 
      <lb ed="#L" n="3"/>cramentalem nihil praecipit iure humano, sed solum auctoritate 
      si<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bi commissa per Christum circa vsum &amp; dispensationem 
      sacra<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mentorum, &amp; propter quod sicut confessio valet apud Deum, sic 
      <lb ed="#L" n="6"/>etiam liberat a praecepto ecclesiae quo ad culpam &amp; non aliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e490">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--9--> AD PRIMVM dicendum quod statutum de confiten 
      <lb ed="#L" n="8"/>do semel in anno siue sit solum exhortatorium, siue sit 
      praece<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ptorium non debet a fidelibus salutem suam quaerentibus 
      repu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tari poenale, sed salubre: quia si quid ibi est poenalitatis totum 
      <lb ed="#L" n="11"/>est medicamentum salutis, &amp; ideo sic implendum est quod sit 
      <lb ed="#L" n="12"/>salutiferum, vel pro tunc vel recedente fictione secundum 
      di<lb ed="#L" n="13" break="no"/>uersas opiniones prius ractas, quarum vna est securior. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e510">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod ecclesia mandat recipi 
  con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>fessionem impoenitentis propter eius instructionem, &amp; non vt 
      <lb ed="#L" n="16"/>absoluatur, nec per consequens, vt sumat eucharistiam: nec 
      im<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ponenda est ei poenitentia ad satisfaciendum, sed vt per 
      poeni<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tentiam &amp; alia bona opera citius ad Deum conuertatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e245143-d1e526">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--11--> Argumentum in oppositum bene procedit: quia ecclesia 
      <lb ed="#L" n="20"/>non praecipit confessionem condendo legem de confirendo, sed 
      <lb ed="#L" n="21"/>Christes illam legem condidit &amp; ecclesia cui commissa est 
      exe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cutio mandat praedictam legem certo tempore impleri. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>