<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="142-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3278"><!-- l2d21q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3278-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3278-Hd1e103" type="question-title">Utrum homo in statu innocentiae potuerit primo peccare venialiter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e106">
               <lb ed="#L" n="143"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Vtrum homo in statu innocentiae potuerit 
      <lb ed="#L" n="145"/>peccare venialiter. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Thom. 1. q. 89. ar. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e117">
               <lb ed="#L" n="147"/>DEINDE quaeritur; vtrum homo in statu 
      inno<lb ed="#L" n="148" break="no"/>centiae potuerit peccare venialiter. Et videtu 
      <lb ed="#L" n="149"/>quod sic, quia peccatum mortale magis 
      opponi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tur integritati primi status, quam peccatum 
      ve<lb ed="#L" n="151" break="no"/>niale: sed tunc potuit peccare mortaliter, eri 
      <lb ed="#L" n="152"/>multo fortius venialiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e133">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--2.--> Item in Eua videtur fuisse aliquis motus infidelitatis in 
      ho<lb ed="#L" n="154" break="no"/>qud de verbis domini dubitauit, vt patet per hoc quod dicit, ne 
      <!--00353.xml-->
      <pb ed="#L" n="143-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>forte moriamur, vt habetur Gen 3. Sed motus infidelitatis est 
      <lb ed="#L" n="2"/>peccatum veniale, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e154">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia peccatum veniale est 
      <lb ed="#L" n="4"/>velut quaedam aegritudo animae, quemadmodum peccatum 
      mor<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tale est eius mors, sed tunc non fuit in corpore possibilitas ad 
      <lb ed="#L" n="6"/>aegritudinem, nisi praecedente possibilitate ad mortem, ergo 
      simi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>liter in anima non fuit possibilitas ad peccandum venialiter, nisi 
      <lb ed="#L" n="8"/>praecedente possibilitate ad peccandum mortaliter, vt autem 
      <lb ed="#L" n="9"/>se habet potentia ad potentiam, sic actus ad actum, igitur, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e174">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista potest habere duplicem 
      <lb ed="#L" n="11"/>intellectum. Vnum vtrum durante statu innocentiae potuerit 
      <lb ed="#L" n="12"/>peccare venialiter. Et constat sub hoc sensu quod non, quia ille 
      <lb ed="#L" n="13"/>non est innocens qui est reus poenae, praecipue quando est reu: 
      <lb ed="#L" n="14"/>ex actu proprio, sed peccans venialiter reus est poenae, non 
      so<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lum damni, sed etiam sensus &amp; ex actu proprio: ergo non est 
      <lb ed="#L" n="16"/>innocens. Alio modo potest intelligi, vtrum primum peccatum 
      <lb ed="#L" n="17"/>hominis per quod caderet a statu innocentiae, potuerit esse 
      ve<lb ed="#L" n="18" break="no"/>niale, vel necessario fuerit mortale, &amp; posset videri alicui quod ni 
      <lb ed="#L" n="19"/>potuit esse veniale, quia veniale non mutat statum hominis 
      <lb ed="#L" n="20"/>nec iterum potest esse cum statu innocentiae, vt statim visum 
      <lb ed="#L" n="21"/>est, ergo nullo modo peccatum primi hominis potuit esse 
      ve<lb ed="#L" n="22" break="no"/>niale. Sed istud non valet, quia licet veniale non mutet statum 
      <lb ed="#L" n="23"/>gratiae, quia simul stat cum gratia, mutat tamen statum 
      inno<lb ed="#L" n="24" break="no"/>centiae, cum quo stare non potest, imo videtur implicare 
      con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tradictionem quod incompossibilium vnum non mutet alterum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e213">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--5--> Et ideo dicendum est aliter, quod primum peccatum homini 
      <lb ed="#L" n="27"/>non potuit esse veniale. Quod patet, quia peccatum veniale 
      con<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tingit in nobis dupliciter. Vno modo propter imperfectionem 
      <lb ed="#L" n="29"/>actus, subiti motus in genere peccatorum mortalium, vel propte 
      <lb ed="#L" n="30"/>inordinationem existentem circa ea quae sunt ad finem: vtrunque 
      <lb ed="#L" n="31"/>autem horum contingit propter quendam defectum ordinis 
      e<lb ed="#L" n="32" break="no"/>eo quo inferius non continetur firmiter sub suo superiori. Quo 
      <lb ed="#L" n="33"/>autem in nobis insurgat subitus motus sensualitatis ex hoc 
      con<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tingit quod sensualitas non est omnino subdita rationi, quod etiam 
      <lb ed="#L" n="35"/>insurgat subitus motus in ratione ipsa, sicut est motus 
      infide<lb ed="#L" n="36" break="no"/>litatis, contingit ex hoc quod actus rationis non plene subditur 
      de<lb ed="#L" n="37" break="no"/>liberationi quae ex altiori principio est, puta ex lege Dei, vi 
      <lb ed="#L" n="38"/>cum aliquis subito apprehendit resurrectionem mortuorum vt 
      <lb ed="#L" n="39"/>impossibile, non deliberans quod hoc est nobis traditum secundum 
      <lb ed="#L" n="40"/>legem Dei. Quod vero animus humanus inordinetur circa ea 
      <lb ed="#L" n="41"/>quae sunt ad finem seruato debito ordine ad finem 
      proueni<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ex hoc quod ea quae sunt ad finem, non ordinantur 
      infallibili<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ter sub fine. In statu autem innocentiae fuit infallibilis firmita 
      <lb ed="#L" n="44"/>ordinis, vt semper inferius contineretur sub superiori, quandi 
      <lb ed="#L" n="45"/>summum hominis contineretur sub Deo, vt etiam August. 
      di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cit 14. ca. 26. de ci. Dei. Et ideo nulla inordinatio potuit esse in 
      <lb ed="#L" n="47"/>homine, nisi inciperet ab hoc quod summum hominis non subde 
      <lb ed="#L" n="48"/>retur Deo, quod fit per peccatum mortale. Ex quo patet qo 
      <lb ed="#L" n="49"/>primum peccatum hominis nullo modo potuit esse veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e270">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--6.--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod peccatum 
      <lb ed="#L" n="51"/>mortale plus opponitur integritati primi status, quam veniale 
      <lb ed="#L" n="52"/>Opponitur enim illi subiectioni quam homo secundum suum 
      <lb ed="#L" n="53"/>summum habebat ad Deum, ex qua tota ordinatio hominis 
      depen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>debat, &amp; qua existente nulla inordinario contingere poterat. Ei 
      <lb ed="#L" n="55"/>„ideo impossibile fuit inordinationem peccati venialis 
      contin<lb ed="#L" n="56" break="no"/>gere, nisi sublata subiectione praedicta per peccatum mortale
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3278-d1e290">
               <lb ed="#L" n="57"/>Ad secundum dicendum quod dubitatio illa quae fuit in 
      mu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>liere siue fuerit peccatum veniale, siue mortale, non fuit primum 
      <lb ed="#L" n="59"/>eius peccatum, sed quaedam elatio quae praecessit in eius mente, 
      <lb ed="#L" n="60"/>quae fuit peccatum mortale, vt patebit sequente distinctione
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>