<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="231-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e190171"><!-- l3d31q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e190171-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e190171-Hd1e103" type="question-title">Utrum habitus fidei remaneat vel possit 
      remanere in patria</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e106">
               <lb ed="#L" n="5"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Vtrum habitus fidei remaneat vel possit 
      <lb ed="#L" n="7"/>remanere in patria. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Thom. 1. 2. q. 67. art. 3. &amp; S. inc. 1. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e117">
               <lb ed="#L" n="9"/>DEINDE quaeritur de euacuatione charitatis pe 
      <lb ed="#L" n="10"/>gloriam in beatis. Et circa hoc quaeruntur 
      qua<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tuor. Primum est vtrum fides euacuetur per 
      glo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>riam. Secundum est vtrum spes euacuetur. Tertium 
      <lb ed="#L" n="13"/>QI est vtrum charitas remaneat in beatis. Quartum 
      <lb ed="#L" n="14"/>vtrum scientia euacuetur in patria. Circa primum quaeruntur 
      <lb ed="#L" n="15"/>duo. Primum vel vtrum habitus fidei remaneat vel possit 
      rema<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nere in patria. Secundum est vtrum actus fidei possit in patria 
      <lb ed="#L" n="17"/>remanere. Ad primum sic proceditur. Et arguitur quod habitus 
      <lb ed="#L" n="18"/>fidei non possit in patria remanere quia perfectum &amp; 
      imperfe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctum non stant simul respectu eiusdem vnde primae Cor. 13.
      di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>citur quod cum venerit quod perfectum est euacuabitur quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>ex parte est. Sed fides est habitus imperfectus, gloria vero 
      perfe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctus habitus, ergo, non possunt stare simul. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e150">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--2--> Item dispositio noctuz &amp; aquilae sunt incopossibiles in 
      eo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dem oculo, ergo dispositio per habitum fidei &amp; per lumen 
      glo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>riae sunt incompossibiles in eodem intellectu. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e162">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--3--> Item quod non maneat habitus nisi possit remanere 
      actus<lb ed="#L" n="27" break="no"/>probatur, quia quando ad antecedens sequitur consequens, si 
      <lb ed="#L" n="28"/>consequens est impossibile &amp; antecedens. Sed ad habitum 
      se<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quitur actus, vel possibilitas actus, quia habitus habentem 
      per<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ficit &amp; illius opus borum reddit, ergo si actus fidei nou est 
      pos<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sibilis in patria, nec habitus! 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e180">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--4.--> Item potentia quaeritur propter actum, &amp; habitus est quo 
      <lb ed="#L" n="33"/>quis vtitur cum voluerit, ergo in quocunque sunt potentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="34"/>habitus, ibi potest esse actus, Alioquin essent frustra. Et maxime 
      <lb ed="#L" n="35"/>hoc est verum de potentia propinqua. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e193">
               <lb ed="#L" n="36"/>Item in cognitionem actus venimus per obiectum; &amp; in 
      co<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gnitionem habitus per actum; eigo vbi non est possibile 
      obie<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ctum nec actus, nec habitus, sed in patria non est possibile 
      obie<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctum fidei scilicet non visum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e204">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6--> Confirmatur hoc per beatum lacobum in canonica sua. Et 
      <lb ed="#L" n="41"/>ostende mihi fidem tuam sine operibus, &amp; ego ostendam tibi 
      e<lb ed="#L" n="42" break="no"/>operibus fidem meam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e215">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--7--> Ad idem sunt multae auctoritates Aug. de doctrina 
      Christia<lb ed="#L" n="44" break="no"/>na, &amp; de tri. &amp; in Ethicis &amp; in multis aliis locis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e224">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--8--> INCONTRARIVM est, quia fundamentum non 
      <lb ed="#L" n="46"/>tollitur per aedificij consummationem, sed fides est 
      fundamen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tum totius spiritualis aedificij secundum illud primae Corint. 
      ter<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tio. Fundamentum aliud &amp;c. &amp; Hebr. II. Fides est substantia id 
      <lb ed="#L" n="49"/>est fundamentum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e241">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--9--> Item lumen minus non destruitur adueniente maiore, sed lumi 
      <lb ed="#L" n="51"/>fidei &amp; gloriae lumen se habent sicut magis &amp; minus, ergo &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e250">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--10--> RESPONSIO. Quia aliqui temere sentientes, &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="53"/>sobrietatem scire nescientes voluerunt quandoque dicere quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>haereticum est ponere, quod habitus fidei possit remanere, vel 
      <lb ed="#L" n="55"/>remaneat in patria, ideo circa quaestionem istam procedetu 
      <lb ed="#L" n="56"/>sic, quia primo inquiretur, an ponere quod habitus fidei possit 
      <lb ed="#L" n="57"/>remanere, vel remaneat in patria sit haereticum. Et secundo 
      in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>quiretur saltem an sit falsum. (Multa enim sunt falsa, quae sunt 
      <lb ed="#L" n="59"/>haeretica, sicut triangulum non habere tres angulos aequales 
      <lb ed="#L" n="60"/>duobus rectis est falsum, non tamen haereticum) 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e274">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--11.--> Quantum ad primum sciendum quod ponere aliquid de 
      fa<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cto quandoque est haereticum, &amp; non est haereticum illud ponere 
      <lb ed="#L" n="63"/>de possibili, quia scriptura cui fides innititur, quatenus habetur 
      <lb ed="#L" n="64"/>vt a deo inspirata, dicit illud quod est facti, &amp; non dicit illud quod 
      <lb ed="#L" n="65"/>est possibilitatis. Verbi gratia, dicere aliquid creatum fuisse al 
      <lb ed="#L" n="66"/>aeterno est haereticum, quia scriptura plane dicit oppositum Gen 
      <lb ed="#L" n="67"/>1. sed dicere quod aliquid creatum potuit fieri ab aeterno non est 
      <lb ed="#L" n="68"/>haereticum, nec forte falsum, vt patuit lib. 2. dist. 1. de haeresi 
      con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stat quod ibi nulla est, quia scriptura non dicit oppositum. 
      Simi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>liter si scriptura diceret quod habitus fidei euacuaretur in 
      pa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tria de facto, &amp; non diceret aliquid contra possibilitatem 
      rema<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nendi, dicere quod posset remanere non esset haereticum, quia 
      <lb ed="#L" n="73"/>non esset contra scripturam. Restat ergo videre vtrum scriptura 
      <lb ed="#L" n="74"/>dicat aliquid contra possibilitatem, ac deinde vtrum dicat 
      ali<lb ed="#L" n="75" break="no"/>quid contra actualem remanentiam habitus fidei in patria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e311">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--12--> Quod scriptura nihil dicat contra possibilitatem 
      remanen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>di, patet discurrendo per totum decimum tertium capirulum 
      <lb ed="#L" n="78"/>primae epistolae ad Corinth. vbi haec materia specialius tangitur 
      <lb ed="#L" n="79"/>&amp; expressius quam in aliis locis. Et per omnia alia loca 
      scriptu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tae, quia nunquam inuenietur vnum verbum quod dicat expresse 
      <!--00536.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>vel ex quo possit eficacirer de dudi quod habitus fidei nonnposit in 
      <lb ed="#L" n="82"/>patria remanere. Et si aliquis dicat quod imo, adducant ergo illam 
      <lb ed="#L" n="83"/>auctoritatem quia nondum est per aliquem adducta, ergo dicere 
      <lb ed="#L" n="84"/>habitus fidei in patria possit remanere nullo modo est haereticum, 
      <lb ed="#L" n="85"/>quia nullo modo scriptura dicit contrarium. Scriptura etiam recte 
      <lb ed="#L" n="86"/>intellecta nihil dicit contra factum quin habitus fidei remaneat. In 
      <lb ed="#L" n="87"/>eodem enim cap. vbi de hoc agitur dicitur sic, Siue prophetiae 
      eua<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cuabuntur, siue linguae ceffabuntur, siue scientia destruetur, &amp; 
      sub<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dit simle causam sicut de fide, dicit enim de scientia &amp; 
      prophe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tia quod ex parte cognoscimus, &amp; ex parte prophetamus, cum autem 
      <lb ed="#L" n="91"/>venerit quod perfectum est euacuabitur quod ex parte est, sicut 
      <lb ed="#L" n="92"/>de fide subdit, videmus nunc per speculum in aenigmate tunc 
      au<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem facie ad faciem. Ex quo argutur triplicitet. Primo sic, sicut 
      <lb ed="#L" n="94"/>scriptura dicit fidem euacuari in patria, sic eadem scriptura &amp; in 
      <lb ed="#L" n="95"/>eodem capite dicit donum prophetiae &amp; donum linguarum &amp; 
      sci<lb ed="#L" n="96" break="no"/>entiarum cessare &amp; destrui, sed secundum doctores scientia non 
      <lb ed="#L" n="97"/>destruetur secundum habitum, donum etiam linguarum in se non 
      <lb ed="#L" n="98"/>cessabit quin sciant loqui variis linguis, quicquid sit de actu de 
      <lb ed="#L" n="99"/>quo in sequenti quaestione dicetur, donum etiam prophetiae fuit in 
      <lb ed="#L" n="100"/>Christo secundum doctorem, &amp; ipse vocat se prophetam Matth 
      <lb ed="#L" n="101"/>13. vbi dicit non est propheta sine honore nisi in patria, 
      Chri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>slus autem secundum mentem fuit beatus, ergo cum haec non 
      <lb ed="#L" n="103"/>euacuentur secundum habitum, videtur quod nec fides, saltem ex 
      <lb ed="#L" n="104"/>scriptura non potest conuinci, quia de pari loquitur de omnibus 
      <lb ed="#L" n="105"/>illis &amp; de fide per totum capitulum. Secundo sit, apostolus 
      eua<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cuationem fidei, doni linguarum, &amp; scientiae comparat 
      perfectio<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ni aetatis dicens. Cum essem paruulus, loquebar vt paruulus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="108"/>sapiebam vt paruulus &amp;c. Cum autem factus sum vir &amp; euacuaui 
      <lb ed="#L" n="109"/>quae erant paruuli. Sed quando ex paruulo factus est vir, nec 
      po<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tentia per quam loquebatur, sapiebat, vel cogitabat, nec 
      habi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tus bonus si quem habebat ad hos actus, euacuatur, ergo net 
      <lb ed="#L" n="112"/>habitus praedicti euacuabuntur in patria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e400">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--12--> Si dicatur quod non est simile de fide &amp; de habitibus aliis, quia 
      <lb ed="#L" n="114"/>de essentia aliorum habituum non est imperfectio. Sed de 
      essen<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tia fidei est imperfectio. Et ideo adueniente perfectione alia non 
      <lb ed="#L" n="116"/>euacuantur, quia non habent ad eam oppositionem, sed solum 
      <lb ed="#L" n="117"/>fides, quae ei opponitur. Dico quod non valet ad propositum, quia 
      <lb ed="#L" n="118"/>ex scriptura non habetur illa differentia, sed si sit, erit ex natura 
      <lb ed="#L" n="119"/>talium habituum quod adhuc non credo verum, &amp; patebit 
      infra<lb ed="#L" n="120" break="no"/>Cum igitur ex scriptura nullo modo habeatur illa differentia, 
      <lb ed="#L" n="121"/>dicere quod non euacuetur plus habitus fidei quam alij de quibus 
      <lb ed="#L" n="122"/>de pari fit ibi mentio non est contra scripturam. Et ideo non est! 
      <lb ed="#L" n="123"/>haereticum, quod solum quaerimus in hoc articulo, quia in alio 
      in<lb ed="#L" n="124" break="no"/>quiretur an fit falsum. Item scriptura loquens de euacuatione 
      <lb ed="#L" n="125"/>istorum exponit seipsam ostendens quod hoc intelligatur quo ad 
      <lb ed="#L" n="126"/>actus, dicens loquebar vt paruulus, sapiebam, vt paruulus &amp;c. Ei 
      <lb ed="#L" n="127"/>postea, videmus nunc per speculum &amp; caetera, ergo ex scriptura 
      <lb ed="#L" n="128"/>non potest haberi quod euacuentur habitus, sed actus, quod &amp; 
      re<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cipit expositionem vt patebit in sequenti quaestione, sic igitur 
      <lb ed="#L" n="130"/>patet quod nullo modo est contra scripturam recte intellectam 
      <lb ed="#L" n="131"/>prout circunstantia scripturae exponit seipsam (quae est optima 
      <lb ed="#L" n="132"/>expositio secundum Aug. 83. quaestionum) dicere quod habitus 
      fi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>dei possit manere, vel quod maneat in patria, &amp; hoc est primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e450">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--13--> Quantum ad secundum scilicet an sit verum an falsum quod possit 
      <lb ed="#L" n="135"/>remanere, vel remaneat, dicendum est quod quicquid sit de facto an 
      <lb ed="#L" n="136"/>remaneat, an non de quo non potest plena certitudo haberi tamen 
      <lb ed="#L" n="137"/>de possibilitate teneo quod potest remanere etiam sine actu. Quod 
      <lb ed="#L" n="138"/>possit remanere tripliciter probatur, primo sic, quia Paulus in 
      <lb ed="#L" n="139"/>raptu vidit deum, &amp; tamen in eo mansit habitus fidei secundum 
      <lb ed="#L" n="140"/>doctores, ergo habitus fidei potest stare cum visione. 
      Responde<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur ad hoc quod nescitur an Paulus in raptu fuerit in corpore 
      <lb ed="#L" n="142"/>an extra corpus, quia ipsemet nesciuit (vt dicitur 2. Cor. 12). Si 
      <lb ed="#L" n="143"/>autem anima eius fuit exrra corpus tunc non habuit fidem, sed 
      so<lb ed="#L" n="144" break="no"/>lam visionem, sed restituta corporirehabuit fidem sine visione, 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; ita nunquam fuerunt simul fides &amp; visio. Sed illud non valet 
      <lb ed="#L" n="146"/>quia si nescitur an fuerit in corpore, an extra corpus, quare 
      ma<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gis ponitur quod fuerit extra corpus quam in corpore, &amp; quare 
      <lb ed="#L" n="148"/>non respondetur quod si fuit in corpore stetit fides cum visione 
      <lb ed="#L" n="149"/>sicut si fuit extra corpus non fuit fides cum visione. Nisi enim 
      <lb ed="#L" n="150"/>raptus esset possibilis anima existente in corpore Paulus sciens 
      <lb ed="#L" n="151"/>se raptum non dubitaret an esset in corpore, an extra corpus. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Sed absolute dixisset quod extra corpus, &amp; si raptus est 
      possibi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>lis anima existente in corpore, quare propter raptum oportet 
      <lb ed="#L" n="154"/>ponere Paulum mortuum. Et si de facto ponatur mortuus fuisse 
      <lb ed="#L" n="155"/>tamen potuit rapi viuus. Nam &amp; Moyses fuit raptus, vel saltem 
      <lb ed="#L" n="156"/>vidit diuinam essentiam sicut Paulus (vt dicit Augustinus 
      supe<lb ed="#L" n="157" break="no"/>Genesin ad literam) qui tamen non fuit mortuus. Doctores 
      <lb ed="#L" n="158"/>etiam tenent quod Paulus in raptu non fuit mortuus, sed solum 
      <lb ed="#L" n="159"/>abstractus ab ysu sensuum, &amp; sic statargumentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e512">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--14--> Item fides quae est habitus acquisitus, stat cum visione 
      cor<lb ed="#L" n="161" break="no"/>porali &amp; cum assensu intellectus, ex visione causato, ergo 
      fi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>des quae est habitus infusus potest stare cum visione spirituali, 
      <!--00537.xml-->
      <pb ed="#L" n="232-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sea beata. Consequentia patet, quia omnino videtur esse simil. 
      <lb ed="#L" n="2"/>hinc &amp; inde, antecedens probatur, quia si quis habeat habitum 
      <lb ed="#L" n="3"/>fidei acquisitae, videlicet per quem credat dictis alicuius 
      aftr<lb ed="#L" n="4" break="no"/>logi de edypsibus solis &amp; lunae, si actualiter videat lunam eclypi 
      <lb ed="#L" n="5"/>ri, prout praedixit astrologus non propter hoc prior habitus fi 
      <lb ed="#L" n="6"/>dei destruitur, imo potius confirmatur, quia alias facilius &amp; 
      fir<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mis crederet dictis talis astrologi ex hoc quod vidit euenisse 
      illu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>quod praedixerat astrologus. Et si dicatur quod ad risionem eclypsi 
      <lb ed="#L" n="9"/>nihil facit habitus fidei, nec cum ea potest concurrere actus eius 
      <lb ed="#L" n="10"/>non valet, quia hic non quaeritur an actus fidei possie stare cum 
      <lb ed="#L" n="11"/>visione, sed solum de habitu. Vnde dato quod ille habitus ad illam 
      <lb ed="#L" n="12"/>visionem nihil faceret, nec actus fidei cum visione stare posse 
      <lb ed="#L" n="13"/>non sequitur tamen quin habitus cum ea stare posset. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e558">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--15.--> Item habitus opinionis stare potest cum actu scientiae, erg 
      <lb ed="#L" n="15"/>potest similiter stare cum visionis actu. Et idem est de fide 
      acquisi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ta cum sit habitus opinatiuus. Antecedens patet: quia vnus 
      <lb ed="#L" n="17"/>idem homo potest habere de eadem conclusione media 
      demonstr<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tiua quae causant habitum scientiae &amp; media topica seu probab 
      <lb ed="#L" n="19"/>lia quae causant habitum opinatiuum. Et cum exit in actum 
      con<lb ed="#L" n="20" break="no"/>siderandi conclusionem secundum media demonstratiua quae 
      f<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ciunt eum scire, non oportet quod oblitus fuerit mediorum proba 
      <lb ed="#L" n="22"/>bilium seu topicorum, quorum habitus est opinio, &amp; sic simu 
      <lb ed="#L" n="23"/>scit actu, &amp; habet opinionem secundum habitum. Et sic pate 
      <lb ed="#L" n="24"/>antecedens. Consequentia autem probatur, quia sicut credere 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; opinari opponuntur secundum euidens &amp; non euidens ei quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>est videre, sic opponuntur ei quod est scire secundum certum 
      <lb ed="#L" n="27"/>dubium, &amp; ideo u non obstante certi &amp; dubij oppositione, 
      opini<lb ed="#L" n="28" break="no"/>vel fides secundum habitum possunt stare cum actu scientiae 
      e<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dem modo non obstante oppositione euidentis, &amp; ineuidenti 
      <lb ed="#L" n="30"/>opinio &amp; fides secundum habitum possunt stare cum actu 
      visio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nis, &amp; ficut est de fide acquisita respectu visionis corporalis, sic 
      <lb ed="#L" n="32"/>est de fide infusa respectu visionis beatae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e604">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--16.--> Et si dicatur quod fides non potest stare cum visione beata 
      <lb ed="#L" n="34"/>non propter oppositionem quam habebat ad visionem secundum 
      <lb ed="#L" n="35"/>se, sed propter oppositionem quam habet ad habitum gloriae 
      <lb ed="#L" n="36"/>si cut habitus vitiosus stat cum actu virtuoso. Et tamen habitu 
      <lb ed="#L" n="37"/>virtuosus non potest stare cum habitu vitioso, quia habitus non 
      <lb ed="#L" n="38"/>opponitur actui, sed habitui, non valet, quia aut visio beata pr 
      <lb ed="#L" n="39"/>test esse sine habitu gloriae aut non. Si potest esse sine habitu 
      <lb ed="#L" n="40"/>gloriae, tunc potest habitus fidei esse cum visione, cum ei no 
      <lb ed="#L" n="41"/>opponatur. Si autem visio beata non potest esse sine habitu gl 
      <lb ed="#L" n="42"/>riae, cum Paulus in raptu habuerit visionem beatam, &amp; per ci 
      <lb ed="#L" n="43"/>sequens habitum gloriae, &amp; cum hoc fidem secundum habitum 
      <lb ed="#L" n="44"/>sequitur quod tunc fuerunt simul fides &amp; habitus gloriae, ergo 
      no<lb ed="#L" n="45" break="no"/>opponuntur, quia opposita non possunt simul esse. Nec valet si 
      <lb ed="#L" n="46"/>diceretur que fuerunt simul per modum transitus cuiusdam 8 
      <lb ed="#L" n="47"/>non per modum habitus permanentis, quia quae possunt simu 
      <lb ed="#L" n="48"/>esse per vnum instans possunt semper simul esse, quia simultate 
      <lb ed="#L" n="49"/>non impedit longitudo vel breuitas temporis, sed natura 
      op<lb ed="#L" n="50" break="no"/>positionis, vnde si pro illo instanti fuerint simul in Paulo, &amp; fi 
      <lb ed="#L" n="51"/>des &amp; habitus gloriae necesse est quod possint semper simul esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e650">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--17--> AD RATIONES in oppositum. Ad primam cum 
      dici<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tur perfectum &amp; imperfectum respectu eiusdem non stant simul 
      <lb ed="#L" n="54"/>Dicendum quod verum est sic quod idem per essentiam sit simul 
      perfe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctum, &amp; imperfectum, puta quod idem habitus sit simul perfectu 
      <lb ed="#L" n="56"/>&amp; imperfectus, nec sic quod idem secundum speciem; quamuis 
      aliu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>numero sit simul perfectum, &amp; imperfectum in eodem subiecto 
      <lb ed="#L" n="58"/>vt quod in eodem subiecto sit simul albedo perfecta &amp; imperfi 
      <lb ed="#L" n="59"/>cta, quia quae sunt in eodem subiecto, differut specie, vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="60"/>quinto metaphysicae, sed quod diuersa specie, aut genere, quorun 
      <lb ed="#L" n="61"/>vnum est perfectum &amp; reliquum imperfectum non possunt simu 
      <lb ed="#L" n="62"/>esse in eodem subiecto, etiam respectu eiusdem obiecti non est 
      <lb ed="#L" n="63"/>verum. Constat enim quod habitus scientiae hic acquisitae, per qu 
      <lb ed="#L" n="64"/>scimus deum esse vnum, remanebit in patria. Tamen est imperfi 
      <lb ed="#L" n="65"/>ctior quam fit lumen gloriae per quod videmus deum esse vnum 
      <lb ed="#L" n="66"/>Similiter fides cum sit alterius rationis a gloria potest stare ci 
      <lb ed="#L" n="67"/>ea, quamuis differant sicut perfectum &amp; imperfectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e689">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--18.--> Ad secundum dicendum quod non est simile de dispositioni 
      <lb ed="#L" n="69"/>oculi noctuae &amp; aquilae. Et de fide &amp; habitu gloriae, quia dispos 
      <lb ed="#L" n="70"/>tiones illae sunt differentes secundum perfectum &amp; imperfectum. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Et in eadem specie, quamuis enim noctua &amp; aquila differant 
      sp<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cie, non oportet tamen quod dispositiones corporales quae consu 
      <lb ed="#L" n="73"/>gunt ex commixtione primarum qualitatum sint in eis 
      differ<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tes secundum speciem, imo sunt eiusdem rationis specificae, 
      pr<lb ed="#L" n="75" break="no"/>pter quod non possunt esse plures simul in eodem subiecto, sed fi 
      <lb ed="#L" n="76"/>des &amp; gloria sunt dispositiones non solum specie, sed genere 
      pro<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ximo differentes. Et ideo non sequitur quin possint esse simul 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e715">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--19--> Ad aliud per quod probatur quod habitus non posest manere si 
      <lb ed="#L" n="79"/>ne actu, dicendum quod aliquid est possibile absolute quod tamet 
      <lb ed="#L" n="80"/>non potest poni in esse stante aliqua suppositione, sicut Sortes 
      <lb ed="#L" n="81"/>sedens potest currere loquendo absolute de potentia quae es 
      <lb ed="#L" n="82"/>in Sorte, tamen cum hac suppositione quod sedeat non potest poni i 
      <!--00537.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ese quod currat aet i in aeternum taret sippolitio, in aeternum 
      <lb ed="#L" n="84"/>non posset poni in esse, sic dicendum in proposito quod licet ad h 
      <lb ed="#L" n="85"/>bitum sequatur possibilitas actus absolute, tamen si in eadem 
      pe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tentia ponatur de nouo actus in aeternum permanens qui si 
      <lb ed="#L" n="87"/>incompossibilis actui primi habitus nunquam poterit poni in esse 
      <lb ed="#L" n="88"/>quamuis maneat habitus, &amp; hoc modo si actus visionis est inci 
      <lb ed="#L" n="89"/>possibilis actui fidei que iod tamen adhuc non assero nunquam actur 
      <lb ed="#L" n="90"/>fidei posset poni in esse, &amp; tamen absolute esse possibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e753">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--20--> Per idem patet ad aliud, quia eadem est virtus, sed solun 
      <lb ed="#L" n="92"/>verba multiplicata, hisi quod additur quod habitus esse frustr. 
      <lb ed="#L" n="93"/>in quo est duplex defectus. Vnus quia per hoc non probatur quin 
      <lb ed="#L" n="94"/>habitus possit esse sine acta, sed solum quod non conuenienter 
      <lb ed="#L" n="95"/>esset. Posset enim esse serra quae non posset secare, puta si esse 
      <lb ed="#L" n="96"/>de butyro. &amp; licet frustra esset nihilominus tamen esset. Similiter 
      <lb ed="#L" n="97"/>in proposico. Alius defectus est, quia nec frustra esset habitus fi 
      <lb ed="#L" n="98"/>dei dato quod non posset exire in actim, quia pertuinet ad 
      per<lb ed="#L" n="99" break="no"/>fectionem hominis, vt plenius &amp; perfectius esset deo subditus in 
      <lb ed="#L" n="100"/>quantum sic esset dispositus quod non solum asfentiret deo ex 
      eui<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dentia rei, sed etiam dicto dein esto quod fes dicta non videretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e782">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--21--> Ad aliud cum dicitur, vbi non est possibile obiectum non 
      <lb ed="#L" n="103"/>est possibilis actus, nec habitus, dicendum est quod verum est de 
      <lb ed="#L" n="104"/>actu, non de habitu, quia actus necessario requirit praesentis 
      <lb ed="#L" n="105"/>obiecti, non autem habitus qui non requirit necessario actum 
      <lb ed="#L" n="106"/>Minor etiam vel est falsa simpliciter, vel non probatur, quia ti 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicitur quod obiectum fidei est non visum, dicendum quod for 
      <lb ed="#L" n="108"/>malis ratio obiecti fidei non est esse non visum, vt probatum fuit 
      <lb ed="#L" n="109"/>prius, nec est conditio necessario concomitas nisi pro flatu viae 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; si esset excluderet actum, non habitum. Et mirum est si aliquis 
      <lb ed="#L" n="111"/>sit habituatus in credendo alicui quem credit veracem si videa 
      <lb ed="#L" n="112"/>euenire aliquid eorum quae ille dicit quod propter hoc quaesinat 
      <lb ed="#L" n="113"/>esse sic dispositus. hoc enim non videtur, imo potius debet 
      fir<lb ed="#L" n="114" break="no"/>mari in illa dispositione, quia experimentum sermonum 
      vero<lb ed="#L" n="115" break="no"/>rum est, vt concordet rebus sensatis, propter quod cum 
      experi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>mur quod aliquid eorum quae dicuntur ab aliquo euenst, 
      am<lb ed="#L" n="117" break="no"/>plius disponimur, vt dictis eius accommodemus fidem? V 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190171-d1e821">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--22--> Ad illud quod dicitur de beato Iacobo quod fides 
      ostendi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur per opera, friuolum est, loquitur enim de operibus 
      exteri<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ribus, sicut apparet ex serie capitum. Subditur enim statim 
      Abr<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ham enim pater vester, nónne ex operibus iustificatus est, 
      off<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rens Isaac filium suum super altare, &amp; rursus Raab meretrix nonne 
      <lb ed="#L" n="123"/>ex operibus iustificata est susciplens nuncios, &amp; per aliam yran 
      <lb ed="#L" n="124"/>eos eiiciens? nunquid intendit beatus lacobus dicere quod 
      sill<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ipsis operibus non est fides? certe ridiculum esset hoc credere, 
      qui<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tunc in peccatoribus non esset fides, in quibus non sunt ista 
      op<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ra, sed potius contraria, solum ergo intendit quod fides sine oper 
      <lb ed="#L" n="128"/>bus, vbi adest facultas operandi non sufficit ad salutem, &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="129" break="no"/>pter hoc dicitur ociosa, &amp; mortua, quia non perducit ad finen 
      <lb ed="#L" n="130"/>qui est vita aeterna. Ex eadem ratione commendatur fides ex 
      ope<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ribus vbicunque de hoc fit mentio. Et in hoc sensu, &amp; non quia inc 
      <lb ed="#L" n="132"/>possit esse fine operibus tam exterioribus quam interioribus. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Quod autem dicitur de auctoritatibus sanctorum, dicendum c 
      <lb ed="#L" n="134"/>omnes sunt intelligendae de euacuatione fidei non quantum ad 
      ha<lb ed="#L" n="135" break="no"/>bitum, sed quantum ad actum, qualiter autem intelligatur fide 
      <lb ed="#L" n="136"/>euacuatio quantum ad actum. vtrum secundum substantiam actu: 
      <lb ed="#L" n="137"/>an solum secundum aenigmata eius patebit in sequenti quaestionem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>