<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="171-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e141303"><!-- l2d40q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e141303-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e141303-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum dabilis sit aliquis actus indifferens 
      inter meritum et demeritum
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e106">
               <lb ed="#L" n="132"/>QVABSTIO VSECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Vtrum dabilis sit aliquis actus indifferens 
      <lb ed="#L" n="134"/>inter meritum &amp; demeritum. 
      <lb ed="#L" n="135"/>Thom. 1. 2. 9. 21. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e117">
               <lb ed="#L" n="136"/>AD SECVNDVM sic proceditur. Et 
      vide<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tur quod omnis actus sit bonus vel malus 
      bo<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nitate, vel malitia meriti vel demeriti vitae 
      aeter<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nae, quam considerat Theologus, quia sicut 
      op<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ponuntur bonum &amp; malum in moribus, sic 
      me<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ritum &amp; demeritum vitae aeternae opponuntur. Sed omnis 
      a<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ctus humanus saltem a deliberatione procedens est bonus vel 
      <lb ed="#L" n="143"/>malus mortaliter, vt patet ex praecedente quaestione, ergo 
      <lb ed="#L" n="144"/>similiter omnis talis actus est meritorius vel demeritorius 
      vi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tae aeternae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e141">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--2.--> Item nullum bonum remanet irremuneratum; &amp; nullum 
      <lb ed="#L" n="147"/>malum impunitum, sed omnis actus a deliberatione procedens 
      <lb ed="#L" n="148"/>est bonus vel malus, ergo pro omni actu deliberato punietur 
      <lb ed="#L" n="149"/>homo vel remunerabitur, sed remuneratio &amp; punitio respiciunt 
      <lb ed="#L" n="150"/>meritum &amp; demeritum, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e158">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--3.--> Item Apostolus dicit primae ad Corinthios decimo, 
      om<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nia in gloriam Dei facite, sed omne factum ordinatum ad 
      <lb ed="#L" n="153"/>Deum est meritorium, omne autem factum non ordinatum 
      <lb ed="#L" n="154"/>ad Deum est contra praeceptum Apostoli, &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="155"/>demeritum, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e174">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia nullum 
      bo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>num est demeritorium, sed carentes gratia faciunt quandoque 
      <lb ed="#L" n="158"/>multa bona, sicut dare eleemosynas, honorare parentes, &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="159" break="no"/>iusmodi: ergo tales actus non sunt demeritorij, nec sunt 
      meri<lb ed="#L" n="160" break="no"/>torij vitae aerernae, cum sint sine gratia, ergo, &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e190">
      <!--00410.xml-->
               <pb ed="#L" n="171-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5 RESPONSIO. ad quaestionem istam dicunt quidam 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod in habente gratiam nullus actus est a deliberatione 
      pro<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cedens quin sit meritorius, vel demeritorius, sed in non habenti 
      <lb ed="#L" n="4"/>gratiam potest esse aliquis actus deliberatus, qui nec est 
      merito<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rius nec demeritorius vitae aeternae. Et ratio eorum est talis, in 
      <lb ed="#L" n="6"/>priuatiuis non inuenitur medium nisi secundum quod subiectum 
      <lb ed="#L" n="7"/>non est susceptiuum habitus sicut lapis qui visionis susceptiuus 
      <lb ed="#L" n="8"/>non est, non dicitur caecus vel videns, nunc est ita quod actus 
      <lb ed="#L" n="9"/>humanus non est susceptiuus efficaciae merendi nisi in habente 
      <lb ed="#L" n="10"/>gratiam (vt de se patet) eo quod nullum meritum est sine gratia 
      <lb ed="#L" n="11"/>ergo in eo qui caret gratia potest inueniri actus indifferens ad 
      <lb ed="#L" n="12"/>meritum &amp; demeritum, sed in habente gratiam oportet vel 
      me<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ritorium, esse vel demeritorium, quia si est malus erit 
      demeri<lb ed="#L" n="14" break="no"/>torius, si bonus erit meritorius quia cum charitas imperet 
      om<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nibus virtutibus quicquid ordinatur in finem alicuius virtuti: 
      <lb ed="#L" n="16"/>ordinatur ad finem charitatis. Cum ergo omnis actus bonus 
      <lb ed="#L" n="17"/>moraliter ordinetur in finem alicuius virtutis, patet quod 
      or<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dinatur in finem charitatis &amp; ita est meritorius, vnde comedere 
      <lb ed="#L" n="19"/>&amp; bibere seruato modo temperantiae, ludere ad recreationem 
      <lb ed="#L" n="20"/>seruato modo eutrapeliae sunt actus meritorij in habente 
      gra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tiam. Sed contra hoc opponitur primo, quia subiectum quo 
      <lb ed="#L" n="22"/>non est susceptiuum habitus non est susceptiuum priuationis 
      <lb ed="#L" n="23"/>aeque enim impossibile est lapidem esse caecum, sicut videntem 
      <lb ed="#L" n="24"/>Sed in non habente gratiam actus non est susceptiuus efficacis 
      <lb ed="#L" n="25"/>merendi vt dicunt, ergo non est susceptiuus demeriti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e253">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6--> Hoc autem est falsum. Carens enim gratia demeretur 
      moe<lb ed="#L" n="27" break="no"/>chando, peierando &amp; huiusmodi faciendo, ergo aut proprium 
      <lb ed="#L" n="28"/>subiectum meriti non est actus hominis habentis gratiam, aut 
      <lb ed="#L" n="29"/>meritum &amp; demeritum non opponuntur priuatiue in quo tamei 
      <lb ed="#L" n="30"/>vis rationis fundatur. Quod autem secundo dicitur quod in 
      ha<lb ed="#L" n="31" break="no"/>bente gratiam actus deliberatus si sit malus est demeritorius,s 
      <lb ed="#L" n="32"/>autem sit bonus moraliter est meritorius, necesse est autem 
      <lb ed="#L" n="33"/>aut fit bonus moraliter aut malus, vt patet ex praecedente 
      quae<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stione, ergo necesse est quod in habente gratiam omnis actus sit 
      <lb ed="#L" n="35"/>meritorius vel demeritorius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e279">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--7.--> Dicendum quod reuera omnis actus malus a deliberationi 
      <lb ed="#L" n="37"/>procedens est demeritorius tam in habente gratiam quam in 
      <lb ed="#L" n="38"/>non habente, quod autem omnis actus moraliter bonus sit 
      meri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>torius in habente gratiam non probatur sufficienter: licet enim 
      <lb ed="#L" n="40"/>charitas possit imperare omnibus virtutibus, &amp; eorum actus ad 
      <lb ed="#L" n="41"/>finem charitatis ordinare, non oportet tamen quod semper 
      ordi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>net, sed contingit habentem gratiam facere opus virtutis 
      mora<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lis puta dare eleemosynam pauperi ex naturalipietate, honorare 
      <lb ed="#L" n="44"/>parentes ex naturali aequitate absque hoc quod ista referat in 
      <lb ed="#L" n="45"/>finem charitatis. Actus autem non est meritorius ex eo quod 
      or<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dinari potest in finem charitatis, sed eo quod ordinatur, quod non 
      <lb ed="#L" n="47"/>semper fit vt statim dictum est, ergo contingit habentem chari 
      <lb ed="#L" n="48"/>tatem facere opus bonum moraliter, quod tamen non est 
      meri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>torium: constat autem quod non est demeritorium ex quo es 
      <lb ed="#L" n="50"/>bonum, ergo non est necesse omnem actum hominis habentis 
      <lb ed="#L" n="51"/>charitatem esse meritorium vel demeritorium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e318">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--8--> Sed dices adhuc quod imo, quia actus virtutis moralis cun 
      <lb ed="#L" n="53"/>possit ordinari in finem charitatis si ordinatur est meritorius, si 
      <lb ed="#L" n="54"/>non ordinatur &amp; natus est ordinari est ociosus, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quens demeritorius, &amp; sic semper redibit in propositum, scilice 
      <lb ed="#L" n="56"/>quod in habente charitatem omnis actus erit meritorius vel 
      <lb ed="#L" n="57"/>demeritorius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e337">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--9--> Et dicendum quod non omnis actus qui potest ordinari in 
      <lb ed="#L" n="59"/>aliquem finem si non ordinetur est ociosus, sed solum ille qui 
      de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>bet ordinari, sic enim diffinitur ociosum quod natum, id est, 
      de<lb ed="#L" n="61" break="no"/>bitum est includere finem, &amp; non includit. Ex quo enim omne 
      <lb ed="#L" n="62"/>ociosum est malum, malum autem est carentia non cuiuslibet 
      <lb ed="#L" n="63"/>boni possibilis, sed possibilis &amp; debiti, oportet quod solum ille 
      <lb ed="#L" n="64"/>actus ociosus dicatur qui non ordinatur ad finem ad quem 
      de<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bet ordinari. Quod autem in habente gratiam omnes actus 
      vir<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tutis moralis debeat ordinari semper ad finem charitatis non 
      <lb ed="#L" n="67"/>video, propter duo. Primo quia licet quilibet teneatur vitare 
      <lb ed="#L" n="68"/>omne malum, tamen nullus tenetur facere omne bonum etiam 
      <lb ed="#L" n="69"/>sibi possibile. Alioquin quilibet tenetur ad opera 
      supereroga<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tionis, quod non est verum. Tenetur ergo quilibet solum ad 
      <lb ed="#L" n="71"/>bonum cuius omissio est mala &amp; meretur poenam, &amp; illud est 
      <lb ed="#L" n="72"/>bonum mere debitum nihil habens supererogationis, nunc est 
      <lb ed="#L" n="73"/>ita quod ordinare omnem actum virtutis ad finem charitatis in 
      <lb ed="#L" n="74"/>habente charitatem videtur esse supererogationis, ergo ad hoc 
      <lb ed="#L" n="75"/>nullus tenetur. Maior patet ex dictis. Minor declaratur, quia 
      o<lb ed="#L" n="76" break="no"/>dinatio cuiuslibet actus ad finem charitatis in eo qui habet 
      cha<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ritatem, per quam iam est sibi debita vita aeterna pertinet 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>recte ad multiplicationem meritorum &amp; augmentum praemi 
      <lb ed="#L" n="79"/>essentialis vel accidentalis. Hoc autem non est necessitatis cun 
      <lb ed="#L" n="80"/>sine hoc sit praemium debitum, sed est supererogationis, ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e392">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--10.--> Secundo, quia ad omne illud ad quod tenetur fidelis 
      exi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>stens in gratia, tenetur fidelis qui est sine gratia, alioquin pec¬ 
      <!--00410.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cator fidelis ex culpa sua per quam amisit gratiam reportaret 
      <lb ed="#L" n="84"/>commodum, scilicet deobligationem ab eo ad quod erat 
      obli<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gatus dum esset in gratia. Sed fidelis existens sine gratia nor 
      <lb ed="#L" n="86"/>tenetur omnem actum moraliter bonum ordinare ad finem 
      cha<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ritatis (alioquin peccator honorans parentes peccaret, nisi hoc 
      <lb ed="#L" n="88"/>faceret propter deum et vitam aeternam, quod ipsi non dicunt) 
      <lb ed="#L" n="89"/>ergo nec ad hoc tenetur fidelis existens in gratia. Et 
      confirma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur, quia sicut se habet incontinens &amp; temperatur ad finem 
      <lb ed="#L" n="91"/>temperantiae, sic fidelis peccator, &amp; fidelis existens in charitate 
      <lb ed="#L" n="92"/>ad finem charitatis, sicut enim incontinens &amp; temperatus 
      con<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ueniunt in recta ratione ostendere finem virtutis moralis, 
      dif<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ferunt autem in habitu inclinate quem habet temperatus non 
      <lb ed="#L" n="95"/>incontinens, sed fidelis peccator, &amp; ille qui est in gratia 
      conue<lb ed="#L" n="96" break="no"/>niunt in fide ostendente finem vltimum: differunt autem in 
      ha<lb ed="#L" n="97" break="no"/>bitu inclinante quem habet vnus (scilicet existens in charitate) 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; non alius (videlicet peccator) sed incontinens &amp; temperatus 
      <lb ed="#L" n="99"/>aequaliter tenentur actus suos dirigere, &amp; ordinare ad fine 
      vir<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tutis moralis, ergo fidelis sine gratiâ, &amp; cum gratia aequaliter 
      <lb ed="#L" n="101"/>tenetur actus suos dirigere &amp; ordinare ad finem vltimum: 
      pro<lb ed="#L" n="102" break="no"/>pter quod si ad hoc non tenetur ille qui est sine gratia, sicut ipsi 
      <lb ed="#L" n="103"/>videntur concedere, nec ad idem tenebitur ille qui est in gratia 
      <lb ed="#L" n="104"/>Et ideo si non semper referat, non peccat. Quod concedendum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e453">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--11--> Dicendum ergo quod non omnis actus a deliberatione 
      pro<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cedens est meritorius vel demeritorius vitae aeternae, sed sunt q 
      <lb ed="#L" n="107"/>complures indifferentes, etiam in habentibus gratiam. Cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="108"/>potest esse praeter eas quae factae sunt, quia illa circunstantia quae 
      <lb ed="#L" n="109"/>est concomitans actum, &amp; non informans nullam bonitatem, 
      <lb ed="#L" n="110"/>vel malitiam poni circa ipsum, sicut patet tam in bonis quam in 
      <lb ed="#L" n="111"/>malis. In malis, quia infidelitas non ponit aliquam malitiam 
      cir<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ca actum moralem hominis infidelis, nisi quando actus aliquo 
      <lb ed="#L" n="113"/>modo ex infidelitate procedit: tunc enim est conditio informans, 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; non solum concomitans: &amp; hoc magis patebit in sequente 
      <lb ed="#L" n="115"/>distinctione. Similiter in bonis, imo fortiori ratione, quia faci¬ 4 
      <lb ed="#L" n="116"/>lius contrahit actus deformitatem, quam rectitudinem, &amp; 
      faci<lb ed="#L" n="117" break="no"/>lius est deficere, quam recte agere: propter quod si mala 
      circun<lb ed="#L" n="118" break="no"/>stantia concomitans non addit deformitatem, nec bona addet 
      <lb ed="#L" n="119"/>nouam bonitatem. Nunc est ita quod in habente gratiam &amp; 
      fa<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ciente opus bonum moraliter contingit quod gratia est 
      circun<lb ed="#L" n="121" break="no"/>stantia concomitans, &amp; nullo modo actum informans, sicut quum 
      <lb ed="#L" n="122"/>aliquis solo dictamine rationis naturalis ductus reddit alteri 
      <lb ed="#L" n="123"/>quod suum est, ergo gratia nullam bonitatem nouam dat tali 
      <lb ed="#L" n="124"/>actui, non est ergo meritorius. Item nec demeritorius, quum sit 
      <lb ed="#L" n="125"/>bonus, ergo est indifferens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e503">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="127"/>quod bonum &amp; malum in moribus circa actum deliberatum 
      <lb ed="#L" n="128"/>opponuntur priuatiue, &amp; ideo necesse est altetum inesse, sed 
      me<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ritum &amp; demeritum vitae aeternae circa actum deliberatum in 
      <lb ed="#L" n="130"/>habente gratiam, vel in non habente, non opponuntur 
      priuati<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ue, sed sunt sicut contraria mediata, quia meritum dicit 
      ordi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nem seu rationem, respectu debitae mercedis. Demeritum vero 
      <lb ed="#L" n="133"/>dicit ordinem seu rationem demeriti vel debiti, respectu poenae. 
      <lb ed="#L" n="134"/>Vnde vtrumque secundum suam rationem formalem importat 
      <lb ed="#L" n="135"/>rationem debiti seu iusti, respectu praemij vel poenae. Et 
      qui<lb ed="#L" n="136" break="no"/>actus bonus moraliter non meretur poenam, nec vitam 
      aeter<lb ed="#L" n="137" break="no"/>nam, quando non est gratia informatus, ideo talis actus nec est 
      <lb ed="#L" n="138"/>meritorius, nec demeritorius vitae aeternae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e536">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod non omnia bona 
      remune<lb ed="#L" n="140" break="no"/>rabuntur vita aeterna, nec omnia mala punientur poena aeterna 
      <lb ed="#L" n="141"/>Et ideo non omnis actus est meritorius vitae aeternae, vel 
      de<lb ed="#L" n="142" break="no"/>meritorius, quamuis sit bonus vel malus moraliter, sed meretur 
      <lb ed="#L" n="143"/>temporalia praemia, vel poenas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e141303-d1e552">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum quod dictum Apostoli non est 
      prae<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ceptum necessitatis, sed est exhortatio ad profectum, ad quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>quandoque licite potest praetermitti, si non fiat ex contemptu. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>