<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="197-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e162173"><!-- l3d9q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e162173-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e162173-Hd1e103" type="question-title">Utrum latria sit virtus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e106">
               <lb ed="#L" n="97"/>QVAESTIO PHIMA. 
      <lb ed="#L" n="98"/>Vtrum latria sit virtus. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e113">
               <lb ed="#L" n="99"/>IRCA distinctionem istam quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="100"/>Primum de latria. Secundo de dulia. Circa latriam 
      <lb ed="#L" n="101"/>quaeruntur duo. Primum est vtrum sit virtus. 
      Secun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dum est cui sit exhibenda. Quantum ad primum 
      vide<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur quod latria non sit virtus, quia omnis virtus est 
      <lb ed="#L" n="104"/>intellectualis, moralis vel theologica, sed latria non est aliqua 
      <lb ed="#L" n="105"/>harum, ergo non est virtus. Minor porbatur. Primo quod non si 
      <lb ed="#L" n="106"/>virtus intellectualis, quia perfectio virtutis intellectualis 
      attendi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tur quantum ad considerationem veri, sed perfectio latriae in hoc 
      <lb ed="#L" n="108"/>non consistit, sed potius in exhibitione cultus Deo debiti, erge 
      <lb ed="#L" n="109"/>non est intellectualis. Item nec moralis, quia moralis virtus tenet 
      <lb ed="#L" n="110"/>medium inter superfluum &amp; diminutum, sed nullus potest Deum 
      <lb ed="#L" n="111"/>superflue colere, secundum illud Ecclesiast. 43. benedicentes 
      Do<lb ed="#L" n="112" break="no"/>minum exaltate eum, quantum potestis: maior est enim omni laude 
      <lb ed="#L" n="113"/>ergo latria cuius est Deum colere non est virtus moralis. Nec 
      the<lb ed="#L" n="114" break="no"/>logica, quia illae sunt tantum tres, fides, spes, charitas, igitur &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e150">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--2--> Item actus virtutum saltem moralium sunt de dictamine 
      ra<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tionis naturalis, sed actus latriae non sunt de dictamine rationi 
      <lb ed="#L" n="117"/>naturalis, ergo non est virtus saltem moralis. Maior patet per 
      illu<lb ed="#L" n="118" break="no"/>quod dicitur 2. Et hic. Innatis quidem nobis suscipere eas, perfecti 
      <lb ed="#L" n="119"/>autem per assuetudinem. Minor patet, quia actus latriae est 
      cere<lb ed="#L" n="120" break="no"/>monias Deo offerre, secundum illud quod dicit Tullius secunde 
      <lb ed="#L" n="121"/>rethoricae, quod religio quam nos latriam dicimus est quae natur; 
      <lb ed="#L" n="122"/>(quam diuinam vocant) cultum ceremoniamque offert: ceremo. 
      <lb ed="#L" n="123"/>nialia autem non sunt de dictamine rationis naturalis, quare &amp;c
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e175">
               <lb ed="#L" n="124"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia praecepta legi 
      <lb ed="#L" n="125"/>sunt de actibus virtutum, intentio enim legissatoris est homine 
      <lb ed="#L" n="126"/>inducere ad virtutem: vt dicitur 2. Ethic. Sed actus latriae lege pr 
      <lb ed="#L" n="127"/>cipiuntur per prima praecepta decalogi, ergo latria est virtus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e186">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--4--> Ad idem est dictum Tullij qui religionem seu latriam ponit 
      <lb ed="#L" n="129"/>partem iustitiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e195">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videndum est, primo quid importatur 
      <lb ed="#L" n="131"/>nomine latriae, quo viso soluetur quaestio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e204">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--6--> Quantum ad primum sciendum est, quod latria est seruitus 
      <lb ed="#L" n="133"/>seu cultus qui Deo impenditur, in recognitionem vniuersalis 
      do<lb ed="#L" n="134" break="no"/>minij, quia fecit seu creauit nos, &amp; hoc dicit beatus Aug. lib. 12. 
      <lb ed="#L" n="135"/>de ciuitate Dei cap. 4. Cui concordat quaedam glossa super illo 
      <lb ed="#L" n="136"/>verbo Psal. Domine Deus meus in te speraui, quae dicit Deus 
      <lb ed="#L" n="137"/>per creationem cui debetur latria, nec aliter possumus probare 
      <lb ed="#L" n="138"/>significatum vocabuli nisi ex vsu communi. Haec autem serui 
      <lb ed="#L" n="139"/>tus seu cultus tripliciter sumitur. Vno modo pro eo quod in 
      <lb ed="#L" n="140"/>cultum diuinum exhibetur sicut sacrificia, genuflexiones, 
      ora<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tiones, quandoque pro ipsa exhibitione, quandoque pro habitu 
      <lb ed="#L" n="142"/>quo aliquis inclinatur ad talia exhibenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e233">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--7--> Relictis ergo duobus primis modis, de quibus constat quod 
      <lb ed="#L" n="144"/>non sunt virtutes cum sint actus, &amp; non habitus, &amp; sumendo 
      la<lb ed="#L" n="145" break="no"/>triam tertio modo, dicenda sunt tria. Primum est quod ipsa est 
      <lb ed="#L" n="146"/>virtus. Secundum est quod ipsa est moralis, non theologica. Tertium 
      <lb ed="#L" n="147"/>est quod inter morales ipsa reducitur ad iustitiam. Primum 
      pa<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tet si. Omnis actus procedens ab electione, &amp; cadens super 
      debi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tam materiam cum debitis circunstantiis est actus virtutis, sed 
      <lb ed="#L" n="150"/>actus latriae est huiusmodi, igitur ipsa est virtus. Maior patet ex 
      <lb ed="#L" n="151"/>2. Ethic. Minor declaratur, quia actus latriae procedit ex electio 
      <lb ed="#L" n="152"/>ne qua quis eligit exhibere Deo aliquem cultum, cadit etiam 
      <lb ed="#L" n="153"/>super debitam materiam siue exhibendo sacrificia, siue genusle. 
      <lb ed="#L" n="154"/>xiones, siue orationes vocales, siue mentales, quia omnia 
      debe<lb ed="#L" n="155" break="no"/>mus in reuerentiam diuinam ordinare, potest etiam hic actus 
      <lb ed="#L" n="156"/>vestiri debitis circunstantiis finis, loci, &amp; temporis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e268">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--8--> Secundum patet, scilicet quod non est virtus theologica, sed 
      mo<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ralis, quia omnis virtus theologica habet Deum pro immediato 
      <lb ed="#L" n="159"/>obiecto, vt patet de fide, spe, &amp; charitate. Per fidem enim 
      imme<lb ed="#L" n="160" break="no"/>diate credimus Deum, vel in Deum. Per spem semper speramus in 
      <lb ed="#L" n="161"/>ipsum. Per charitatem diligimus ipsum. Sed latria non habet deum 
      <!--00469.xml-->
      <pb ed="#L" n="198-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro immediato obiecto, quamuis habeat ipsum pro fine, obiectum 
      <lb ed="#L" n="2"/>enim latriae est obsequium quod deo exhibetur, &amp; non ipse deus 
      <lb ed="#L" n="3"/>ergo latria non est virtus theologica veruntamen quia virtus 
      cu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ius actus est immediate circa finem, imperat virtutibus quae 
      or<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dinantur ad finem (quia ex fine sumitur ratio eorum quae sunt 
      a<lb ed="#L" n="6" break="no"/>finem) ideo virtutes theologicae quae habent finem (scilicet deum 
      <lb ed="#L" n="7"/>pro obiecto imperant actus latriae quae est de his quae ordinantu 
      <lb ed="#L" n="8"/>ad deum si cut ad finem: &amp; sic loquitur beatus Aug. in 
      Enchiri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dio dicens, quod deus colitur fide, spe, &amp; charitate. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e311">
               <lb ed="#L" n="10"/>Tertium patet, scilicet quo inter virtutes morales reducitur 
      <lb ed="#L" n="11"/>ad iustitiam, qa omnis vrtus moralis quae ordinat hominem ad al 
      <lb ed="#L" n="12"/>teru in ratione debui pertinet ad iustitiuam, sed latria ordinat 
      ho<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mine ad deum in ratione debiti, quia per eam exhibetur cultus 
      de<lb ed="#L" n="14" break="no"/>debitus, ergo latria pertinet ad iustitiam. Maior patet, quia 
      null<lb ed="#L" n="15" break="no"/>virtus moralis praetent iustitiam ordinat hominem ad alterum: sed ad 
      <lb ed="#L" n="16"/>seipsum tantum, vt temperantia, aut si ordinat vt forte 
      liberali<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tas non tamen in ratione debiti, illud enim quod dat liberalis non 
      <lb ed="#L" n="18"/>redditur ex debito, sed confertur ex gratia, alioquin non esset libi 
      <lb ed="#L" n="19"/>ralis donatio, sola enim iustitia respicit debitum. Minor de se patet 
      <lb ed="#L" n="20"/>Sequitur ergo conclusio quod latria reducitur ad virtutem iustitiae
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e337">
               <lb ed="#L" n="21"/>Aduertendum est tamen quod sicut iustitia simpliciter &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>prie dicta non est inter dominu &amp; seruum: patrem &amp; filium, vi 
      <lb ed="#L" n="23"/>habetur 5. Ethic. sed solum inter illos qui sunt nati regulari ead 
      <lb ed="#L" n="24"/>lege, esse sub eodem principe, qui secudum lege constituit 
      aequali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tatem inter eos, sic latria quae est hominis ad deum sicut serui ac 
      <lb ed="#L" n="26"/>dum, non est proprie iustitia, sed secundum quandam similitudini 
      <lb ed="#L" n="27"/>secundum quod seruus reddit pro possibilitate quod debet domino, 
      li<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cet non reddat aequale. &amp; sic loquitur Philosop. 7. Ethic. vbi dici 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod non in omnibus reddendum est quod est secundum 
      dignita<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tem, hoc est aequale, quia in his quae ad deos &amp; parentes sunt 
      ho<lb ed="#L" n="31" break="no"/>noribus, nullus aliquando secundum dignitatem tribuit, secundum 
      <lb ed="#L" n="32"/>potentiam autem famulans iustus esse videtur, vnde in talibus ni 
      <lb ed="#L" n="33"/>est iustum simpliciter, sed iustum dominatiuum seu paternum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e368">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--11--> Ad primum arg. dicendum, quod latria non est virtus 
      intellectua<lb ed="#L" n="35" break="no"/>lis, nec theologica, sed moralis, &amp; cum dicitur quod non, quia non 
      <lb ed="#L" n="36"/>ponit medium inter superfluum &amp; diminutum. Dicendum quod imo 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed superfluum &amp; diminutum non semper accipiuntur secundum 
      <lb ed="#L" n="38"/>quantitatem rei, cum magnanimitas sit cirea maximos honores 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; magnificentia circa maximos sumptus, sed accipiuntur in c 
      <lb ed="#L" n="40"/>paratione ad rationem rectam, vt fiat sicut debet fieri, quantum 
      <lb ed="#L" n="41"/>ad omnes circunstantias, &amp; sic in colendo deum potest esse 
      su<lb ed="#L" n="42" break="no"/>perfluum, non secundum quantitatem rei quasi plus deo 
      exhibea<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur quam ei debeatur, sed quia tantus cultus posset 
      exhiberi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>esset contra rationem ex parte facientis: quia esset corruptiuus 
      sub<lb ed="#L" n="45" break="no"/>iecti, puta exclusiuum ieiunium, vel vigiliae, vel quodcunque aliud tale 
      <lb ed="#L" n="46"/>contra quod dicit Apost. ad Ro. 12. Rationabile sit obsequium vestrum 
      <lb ed="#L" n="47"/>Et similiter posset esse secundum alias circunstantias. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e162173-d1e403">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--22--> Ad secundum dicendum, quod de dictamine rationis naturalis est, 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod homo faciat aliqua ad reuerentiam diuinam, &amp; alia exhibeat in 
      <lb ed="#L" n="50"/>recognitionem seruitutis deo debitae, sicut feudarius reddit 
      ali<lb ed="#L" n="51" break="no"/>quid dno suo in recognitionem dominij sui. Et istud pertinet ad vis 
      <lb ed="#L" n="52"/>tutem latriae, determinare autem illa quae debemus deo exhibere 
      <lb ed="#L" n="53"/>non est de dictamine rationis naturalis, sed de institutione iuris 
      di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>uini vel humani, quibus determinatis latria vtitur eis pro materia 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>