<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="339-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e279666"><!-- l4d43q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e279666-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e279666-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum resurrectio mortuorum fiet in 
      instanti, an in tempore
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e106">
               <lb ed="#L" n="145"/>QUAESTIO QUARTA. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Vtrum resurrectio mortuorum fiet in 
      in<lb ed="#L" n="147" break="no"/>stanti, an in tempore. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e115">
               <lb ed="#L" n="148"/>QVARTO quaeritur vtrum resurrectio 
      mortuo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>Orum fiet in instanti, an in tempore. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod in tempore. Primo per auctoritatem beati 
      <lb ed="#L" n="151"/>Aug. 20. de ciuit. dei, cap. 19. Vbi dicit quod 
      mor<lb ed="#L" n="152" break="no"/>Q tui transituri sunt ad immortalitatem mira 
      cele<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ritate, sed iste transitus erit per resurrectionem, celeritas autem 
      <lb ed="#L" n="154"/>non est nisi in tempore, sicut &amp; velocitas, ergo resurrectio fiet in 
      <lb ed="#L" n="155"/>tempore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e135">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--2--> Item plures actiones inter se ordinem habentes non possunt 
      <lb ed="#L" n="157"/>esse simul, sed in resurrectione erunt multae actiones inter se 
      or<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dinem habentes, scilicet collectio puluerum, formatio 
      corpo<lb ed="#L" n="159" break="no"/>rum, &amp; emanatio eorum, ergo non poterunt esse simul, scilicet 
      <lb ed="#L" n="160"/>in eodem instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e152">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Apo. 1. Cor. 5. 
      qua<lb ed="#L" n="162" break="no"/>mortui resurgent in momento, &amp; in ictu oculi. Et Aug. vbi supra d 
      <lb ed="#L" n="163"/>cit quod in ipso temporis puncto rapientur obuiam Christo in aera 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e163">
      <!--00753.xml-->
               <pb ed="#L" n="340-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>RESPONSIO. Quaestio ista vnum supponit &amp; aliud quae 
      <lb ed="#L" n="2"/>rit, supponit quod omnes resurgent, &amp; quaerit an resurrectio o 
      <lb ed="#L" n="3"/>mnium fiet in instanti, illud quod supponitur rationabiliter 
      suppo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nitur. Ad hoc enim ponendum cogimur auctoritate &amp; ratione, 
      <lb ed="#L" n="5"/>auctoritate Apostoli primae Cor. 15. dicentis, omnes quidem re 
      <lb ed="#L" n="6"/>surgemus, qui autem omne dicit nihil excipit. Ratio etiam ad hoc 
      <lb ed="#L" n="7"/>est quia mors est poena originalis peccati, a qua etiam beata 
      vir<lb ed="#L" n="8" break="no"/>go immunis non fuit, &amp; si illa non fuit immunis rationabile es 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod nullus homo immunis fiat a morte, si autem omnes 
      morium<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur oportet dicere quod omnes resurgent, quia omnes pertine 
      <lb ed="#L" n="11"/>bunt ad generale iudicium. Quid autem fiet de illis qui tunc inuenien 
      <lb ed="#L" n="12"/>tur viui in aduentu Christi de quibus dicit Aposto. primae Thes 
      <lb ed="#L" n="13"/>salonicen. quarto, quod rapientur in nubibus obuiam Christo in 
      <lb ed="#L" n="14"/>aera, tenetur communiter, &amp; sic tenet beatus Aug. vbi supra qi 
      <lb ed="#L" n="15"/>in ipso raptu morientur &amp; corpora eorum resoluentur &amp; subito 
      <lb ed="#L" n="16"/>reparabuntur, &amp; illud oportet dicere, quia electi non resurgeni 
      <lb ed="#L" n="17"/>ad gloriam cum peccatis suis venialibus, ergo oportet illa peccati 
      <lb ed="#L" n="18"/>esse punita ante resurrectionem, quia post resurrectionem non erit 
      <lb ed="#L" n="19"/>purgatorium in quo peccata venialia puniantur. Non videtur aute 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod aute resurrectionem possint aliter puniri nisi in morte &amp; 
      <lb ed="#L" n="21"/>per mortem, quare &amp;c. Rationabile est ergo illud quod 
      suppo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nitur. illud autem quod quaeritur potest habere duplicem 
      intel<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lectum vtrum scilicet resurrectio cuiuslibet fiet in instanti an 
      <lb ed="#L" n="24"/>in tempore. Aliud vtrum resurrectio non solum cuiuslibet 
      secun<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dum se sed omnium fiet non solum in instanti sed in eodem 
      in<lb ed="#L" n="26" break="no"/>stanti, vel resurgent aliqui in vno instanti, alij vero in alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e228">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum intellectum aduertendum est 
      <lb ed="#L" n="28"/>primo quod sicut dicit Damascenus libro 4. cap. vltimo, 
      resur<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rectio est eius quod cecidit iterata surrectio. In morte autem 
      <lb ed="#L" n="30"/>est triplex casus, cadit enim compositum per separationem ani 
      <lb ed="#L" n="31"/>mae a corpore, cadit etiam corpus inquantum dissoluitur in ele 
      <lb ed="#L" n="32"/>menta, cadit etiam materia in quam corpus resoluitur per hoc quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>diuiditur in diuersas partes &amp; dispergitur, &amp; ideo in 
      resurre<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctione oportebit esse triplicem surrectionem. Prima erit 
      collecti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>partium seu puluerum dispersorum. Secunda erit formatio 
      cor<lb ed="#L" n="36" break="no"/>porum. Tertia animatio eorum, vel econuerso quantum ad 
      ani<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mationem &amp; formationem. Primum istorum fiet per angelos &amp; 
      <lb ed="#L" n="38"/>successiue, quod fiet per angelos apparet Matth. 24. vbi dicitur 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod Christus mittet angelos suos cum tuba &amp; voce magna &amp; 
      <lb ed="#L" n="40"/>congregabunt electos eius a quatuor caeli ventis, &amp; loquitur ibi 
      <lb ed="#L" n="41"/>de resurrectione, &amp; hoc fiet rationabiliter, quia corporalia 
      ad<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ministrari debent per spiritualia in his in quibus eorum operatio 
      <lb ed="#L" n="43"/>potest adhiberi. Quod autem fiat successiue &amp; in tempore patet 
      <lb ed="#L" n="44"/>quia omnis motus localis causatus a virtute creata necessari 
      <lb ed="#L" n="45"/>est in tempore, sed collectio partium seu puluerum per angelos fie 
      <lb ed="#L" n="46"/>per motum localem ipsorum puluerum seu partium, fiet etiam per 
      virtu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tem creatam, quia per virtutem angelicam, ergo fiet in tempore 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e278">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--6--> De formatione autem &amp; organizatione corporum ex 
      pulueri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bus non potest dici quod fiat ministerio angelorum, quia sicut d 
      <lb ed="#L" n="50"/>ctum fuit in secundo libro, angelus non potest immediate 
      intro<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ducere formam in materia corporali, sed solum potest 
      coniunger<lb ed="#L" n="52" break="no"/>actiuam passiuis mediante quorum actione forma introducitur in 
      <lb ed="#L" n="53"/>materia, sed in resurrectione non coniunguntur talia actiua 
      pas<lb ed="#L" n="54" break="no"/>siuis ex quorum actione posset corpus humanum formari &amp; 
      orga<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nizari, ergo ad formationem &amp; organizationem corporis in 
      re<lb ed="#L" n="56" break="no"/>surrectione angeli nihil facient penitus. Minor declaratur, 
      qui<lb ed="#L" n="57" break="no"/>formatio &amp; organizatio corporis humani per actiua &amp; passius 
      <lb ed="#L" n="58"/>naturalia fit mediantibus &amp; instrumentis determinatis &amp; 
      me<lb ed="#L" n="59" break="no"/>diis, puta mediante semine, &amp; determinato loco, puta in matri 
      <lb ed="#L" n="60"/>ce, &amp; determinato modo, quia semen primo est molle &amp; 
      poste<lb ed="#L" n="61" break="no"/>durum vt dicitur secundo physicorum quorum nullum erit in 
      repar<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tione corporum resurgentium, quare &amp;c. Item quamuis aliqua o 
      <lb ed="#L" n="63"/>ganizatio in naturali generatione hominis corporis humani 
      <lb ed="#L" n="64"/>praecedat introductionem animae rationalis non tamen illa quae ma 
      <lb ed="#L" n="65"/>net cum anima, sed sequitur introductionem animae saltem 
      ordini<lb ed="#L" n="66" break="no"/>naturae licet non ordine temporis, quia anima nunquam est nisi in 
      <lb ed="#L" n="67"/>corpore organizato, sed prima organizatio corporis non erit in 
      <lb ed="#L" n="68"/>resurrectione sed tantum secunda, ergo illa ordine naturae sequi 
      <lb ed="#L" n="69"/>tur animationem quamuis fit simul in tempore, ergo erit ab eodem a 
      <lb ed="#L" n="70"/>quo &amp; animatio, sed animatio non potest esse nisi a solo deo, erge 
      <lb ed="#L" n="71"/>nec ista organizatio, erit ergo in instanti, quia omnis successio 
      <lb ed="#L" n="72"/>est ex resistentia passi ad agens, quando enim passum nihil 
      resisten<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tiae habet agens sed est summe dispositum ad susceptionem forma 
      <lb ed="#L" n="74"/>tunc forma in instanti introducitur, vt patet de lumine in aere, sed 
      <lb ed="#L" n="75"/>in creatura non potest esse aliqua resistentia ad deum, sed est 
      sum<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ma obedientia vt fiat ex ea &amp; in ea quicquid deus vult fieri, ergi 
      <lb ed="#L" n="77"/>omnia talia fiunt subito &amp; in instanti nisi deus ex ordine sapientia 
      <lb ed="#L" n="78"/>suae ppter aliquam causam velit talia fieri successiue quod non hi 
      <lb ed="#L" n="79"/>bet locum in proposito, ergo tam animatio qua organizatio corpe 
      <lb ed="#L" n="80"/>rum fiet in resurrectione a deo immediate &amp; subito sine tempore.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e354">
               <lb ed="#L" n="81"/>Sed contra ista arguitur dupliciter. Primo quia impossibile. 
      <lb ed="#L" n="82"/>est motum localem fieri in instanti, sed si organizatio corporum 
      <!--00753.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>in resurrectione fieret subito motus localis fieret in instanti, 
      er<lb ed="#L" n="84" break="no"/>go illo organizatio non fiet subito. Maior supponitur, sed minor 
      <lb ed="#L" n="85"/>probatur, quia pulueres ex quibus corpus formabitur, aut erum 
      <lb ed="#L" n="86"/>maiori quantitatis quam corpus formandum, aut minoris, aut 
      <lb ed="#L" n="87"/>aequalis, si maioris quantitatis &amp; corpus formetur ex eis subito, 
      <lb ed="#L" n="88"/>sequeretur quod aliquid de loco puluerum remanebit vacuum, 
      <lb ed="#L" n="89"/>aut ad illud mouebitur in instanti aliqua pars aeris 
      circunstan<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tis, at vacuum non potest esse, ergo motus ille erit in instanti. Si 
      <lb ed="#L" n="91"/>autem fuerit minoris quantitatis quam corpus formandum ide 
      <lb ed="#L" n="92"/>sequetur, quia corpus formatum subito occupabit maiorem 
      lo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cum, sed hoc non poterit esse nisi subito cedat ei aliqua pars cor 
      <lb ed="#L" n="94"/>poris circunstantis, cessio autem ista erit per motum localem, 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia alia non est intelligibilis, ergo illa pars quae cedet subito 
      <lb ed="#L" n="96"/>mouebitur de loco suo, si autem sint aequalis quantitatis idem 
      <lb ed="#L" n="97"/>sequitur quia corpus organicum aliter figurabitur quam partes 
      <lb ed="#L" n="98"/>ex quibus formabitur, sed in figuratione noua necesse est esse 
      <lb ed="#L" n="99"/>nouum ordinem, &amp; nouam positionem partium secundum sub &amp; 
      <lb ed="#L" n="100"/>supra, dextrum &amp; sinistrum, ante &amp; retro. Si ergo corpus forme 
      <lb ed="#L" n="101"/>tur subito, tunc noua positio partium fiet subito, sed talis non 
      <lb ed="#L" n="102"/>potest fieri nisi cum motu locali cessione corporis circunstanti 
      <lb ed="#L" n="103"/>ergo motus localis esset in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e411">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--8--> Secundo instatur contra illud quod dictum est, scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>animatio fiat subito vel in instanti eodem quo &amp; organizatio 
      <lb ed="#L" n="106"/>quia animatio est quaedam mutatio, sed termini mutationis qui 
      <lb ed="#L" n="107"/>sunt habitus &amp; priuatio secundum Philosophum 2. Physico. &amp; 
      <lb ed="#L" n="108"/>quinto, non possunt esse simul tempore in eodem subiecto, ergi 
      <lb ed="#L" n="109"/>animationem praecessit tempore (in tempore organizato quod 
      <lb ed="#L" n="110"/>subiicitur animae) priuatio actualis existentiae ipsius animae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>sic organizatio corporis &amp; eius animatio non erunt simul. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e434">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--9--> Ad illa respondent quidam dicentes sic, ad primum quod me 
      <lb ed="#L" n="113"/>tus localis potest virtute diuina fieri in instanti, licet hoc non 
      <lb ed="#L" n="114"/>possit virtute naturae, illa autem cessio qua localiter cedet pars 
      <lb ed="#L" n="115"/>aeris corpori resurgenti fiet virtute diuina, nam sicut corpus mo 
      <lb ed="#L" n="116"/>tum ab aliquo expellit aliud de loco suo, &amp; cogit ipsum 
      moue<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ri, &amp; tamen corpus expulsum non mouetur proprie a corpore 
      <lb ed="#L" n="118"/>expellente, sed tam corpus expellens quam corpus expulsum 
      mo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>uetur a primo impellente, ita in proposito deus formans maiu 
      <lb ed="#L" n="120"/>corpus quam sint pulueres ex quibus formabitur formando tale 
      <lb ed="#L" n="121"/>corpus expellit partes aeris circumstantis de locis suis in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e460">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--10--> Ad secundum dicunt quod illa animatio non erit mutatio, 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia omnis inductio formae in passum quae non praecedit ipsum 
      <lb ed="#L" n="124"/>passum tempore non est mutatio, sed est passio de genere 
      pas<lb ed="#L" n="125" break="no"/>sionis. Quod non sit mutatio patet, quia omnis mutatio est in 
      <lb ed="#L" n="126"/>ter terminos oppositos qui non compatiuntur se in eodem subie 
      <lb ed="#L" n="127"/>cto pro eodem instanti, ergo vbi est vera mutatio, oportet termi 
      <lb ed="#L" n="128"/>num a quo praeexistere in subiecto ante introductionem termini 
      <lb ed="#L" n="129"/>ad quem, &amp; per consequens oportet subiectum prae existere ter 
      <lb ed="#L" n="130"/>mino ad quam, si ergo subiectum non praeexistit, non erit 
      muta<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tio, erit tamen passio, quia omnis receptio passio quaedam est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e486">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--11--> Sed ista non videntur valere, quod enim primo dicitur 9 
      <lb ed="#L" n="133"/>motus localis potest fieri in instanti virtute diuina non eum 
      ve<lb ed="#L" n="134" break="no"/>rum, quia simile est de alteratione per quam forma educitur de 
      <lb ed="#L" n="135"/>imperfecto ad esse perfectum per medios gradus, &amp; de motu 
      lo<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cali per quem mobile quacunque virtute moueatur pertransit 
      <lb ed="#L" n="137"/>de extremo in extremum per medium, sed talis alteratio non 
      <lb ed="#L" n="138"/>potest fieri in instanti, sed necessario fit in tempore, ergo &amp; omnis 
      <lb ed="#L" n="139"/>motus localis, Maior patet, quia magis videtur quod talis 
      alte<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ratio possit fieri in instanti quam aliquis motus localis, 
      vide<lb ed="#L" n="141" break="no"/>mus enim in genere alterationum quod aliqua potest fieri in 
      in<lb ed="#L" n="142" break="no"/>stanti naturaliter, sicut illuminatio aeris, sed nullum motum 
      lo<lb ed="#L" n="143" break="no"/>calem videmus fieri in instanti, ergo quantum est ex genere eorum 
      <lb ed="#L" n="144"/>magis repugnat motui locali fieri in instanti quam alterationem 
      <lb ed="#L" n="145"/>In speciali autem similis causa vtrobique ponitur, quia ponitur 
      <lb ed="#L" n="146"/>quod non fit processus de extremo in extremum nisi per medium, 
      <lb ed="#L" n="147"/>quare si non est possibile talem alterationem fieri in instanti, 
      in<lb ed="#L" n="148" break="no"/>possibile est aliquem motum localem fieri in instanti, &amp; haec fuit 
      <lb ed="#L" n="149"/>maior. Minor similiter probatur, quia si talis alteratio posse 
      <lb ed="#L" n="150"/>fieri in instanti, sequeretur quod subiectum alterationis simul 
      <lb ed="#L" n="151"/>esset magis &amp; minus perfectu secundum eandem speciem vel for 
      <lb ed="#L" n="152"/>mam, quia in eodem instanti esset sub forma secundum gradum 
      <lb ed="#L" n="153"/>medium &amp; secundum gradum perfectum. Illud autem est 
      impossi<lb ed="#L" n="154" break="no"/>bile, quia tunc idem posset simul esse magis &amp; minus album, vel 
      ma<lb ed="#L" n="155" break="no"/>gis &amp; minus calidum, quod est impossibile, quia magis &amp; minu 
      <lb ed="#L" n="156"/>habent oppositionem &amp; incompossibilitatem, cum possint esse te 
      <lb ed="#L" n="157"/>mini motus &amp; mutationis. Item si motus localis posset fieri in in 
      <lb ed="#L" n="158"/>stanti, sequeretur, quod mobile simul esset in medio &amp; in termi 
      <lb ed="#L" n="159"/>no. Si enim prius esset in medio quam in termino, iam non esset 
      <lb ed="#L" n="160"/>motus in instanti, sed in tempore. quia prius &amp; posterius 
      duratio<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ne necessario requirunt tempus. sed idem corpus simul esse 
      loca<lb ed="#L" n="162" break="no"/>liter in diuersis locis est impossibile quacumque virtute vt 
      inferiu<lb ed="#L" n="163" break="no"/>apparebit, ergo impossibile est quod mobile sit simul in medio 8 
      <lb ed="#L" n="164"/>in termino, &amp; per consequens quod motus localis fiat in instanti
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e562">
      <!--00754.xml-->
               <pb ed="#L" n="340-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>12 Secunda etiam responsio ad secundam instantiam non valet 
      <lb ed="#L" n="2"/>licet enim possit esse aliqua passio seu receptio, quae non sit 
      ver<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mutatio, tamen animatio quae erit in resurrectione erit vera mu 
      <lb ed="#L" n="4"/>tatio, quia subiectum aliter se habebit tunc quam prius, 
      mate<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ria enim in qua recipietur anima fuit prius immediate sub 
      for<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ma puluerum, non enim (vt isti imaginantur) formatio corpori 
      <lb ed="#L" n="7"/>praecedet naturaliter animationem, imo animatio praecedet natu 
      <lb ed="#L" n="8"/>raliter formationem, si enim formatio corporis praecederet 
      ani<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mationem, praecederet ipsam vt dispositio media in fieri solum, ve 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt dispositio media in esse, non potest dici quod praecedat solum 
      <lb ed="#L" n="11"/>in fieri, quia illa non maneret cum forma, sed talis animatio (vi 
      <lb ed="#L" n="12"/>isti dicunt) in eodem instanti est cum anima, ergo simul esset, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="13"/>esset. Item deus in agendo non indiget dispositione inferiori, 
      qui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>potest quamlibet formam introducere in materia immediate pos 
      <lb ed="#L" n="15"/>quamcumque aliam, non enim est limitatus ad agendum per 
      deter<lb ed="#L" n="16" break="no"/>minata media, sicut agentia naturalia, cum igitur animatio fiat 
      <lb ed="#L" n="17"/>virtute diuina, patet quod non requirit aliquam dispositionem in 
      <lb ed="#L" n="18"/>fieri praecedentem. Nec potest dici quod formatio corporis fit 
      di<lb ed="#L" n="19" break="no"/>spositio in esse, &amp; quod praecedat animationem, quia omnis dispo 
      <lb ed="#L" n="20"/>sitio in esse sequitur formam substantialem, quae immediate perfici 
      <lb ed="#L" n="21"/>materiam &amp; prius ordine naturae quam quaecunque alia perfectio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e617">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--13--> Dicendum ergo est aliter ad praedictas instantias. Ad 
      pri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mam quod non oportet motum localem fieri in instanti, dato quod 
      <lb ed="#L" n="24"/>organizatio fiat in instanti, quia cum collectio puluerum fia 
      <lb ed="#L" n="25"/>prius tempore ministerio angelorum, potest deus facere quod pul 
      <lb ed="#L" n="26"/>ueres ex quibus corpora formabuntur, sint eiusdem 
      quantita<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tis &amp; figurae cum corporibus formandis, &amp; tunc non habebi 
      <lb ed="#L" n="28"/>locum argumentum, quia corpus formatum praecise occupabi 
      <lb ed="#L" n="29"/>illum locum quem pulueres occupabant, vel dato quod 
      cor<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pus formandum sit maioris quantitatis quam pulueres. Potes 
      <lb ed="#L" n="31"/>dici quod deus potest annihilare partes aeris circunstantis quantum 
      <lb ed="#L" n="32"/>sufficit pro occupatione corporis formandi, &amp; illud est 
      conue<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nientius dicere quam ponere motum localem fieri in instanti 
      <lb ed="#L" n="34"/>quia illud est possibile secundum omnes, motum autem fieri in instanti 
      <lb ed="#L" n="35"/>est simpliciter impossibile, similiter si corpus formandum sit 
      mi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>noris quantitatis, melius esset &amp; possibilius dicere quod locus ad 
      <lb ed="#L" n="37"/>modicum tempus maneret vacuus, quam quod partes aeris vicini 
      <lb ed="#L" n="38"/>illuc mouerentur in instanti, deus enim potest facere vacuum 
      <lb ed="#L" n="39"/>prout vacuum dicit vltimum continentis non habentis actu 
      al<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quod corpus contentum, sicut posset omnia annihilare quae sunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>infra coelum coelo remanente in sua figura. Posset etiam dici 
      secun<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dum aliquos quod rarefactio &amp; condensatio, quum sint 
      alteratio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nes possent fieri in instanti, ad rarefactionem enim sequitur ma 
      <lb ed="#L" n="44"/>ior quantitas, quae secundum isto de nouo generantur, &amp; per con 
      <lb ed="#L" n="45"/>densationem sequitur minor, quae similiter de nouo generatur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>sic per subitam rarefactionem aut condensationem potest aer 
      oc<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cupare maiorem vel minorem locum. Et sic cedere alteri, vel im 
      <lb ed="#L" n="48"/>plere locum alterius, &amp; non per motum localem. Ad secundam 
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>stantiam patet responsio, quia non ponimus quod organizatio 
      prae<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cedat tempore vel natura animationem, sed econuerso 
      anima<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tio ordine naturae praecedit organizationem, &amp; subiectum eiu 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; sola materia quae prius fuit sub forma puluerum, &amp; postea 
      <lb ed="#L" n="53"/>efficitur sub anima, &amp; sic est ibi vera mutatio. Patet igitur 
      pri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mum, scilicet qualiter resurrectio vniuscuiusque fiet in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e693">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--14--> QUANTVM ad secundum intellectum quaestionis, sc 
      <lb ed="#L" n="56"/>licet an resurrectio omnium mortuorum fiat in eodem 
      instan<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ti, dicendum est quod non quia prius resurgent illi qui fuerunt 
      <lb ed="#L" n="58"/>mortui, quam illi qui in aduentu Christi inuenientur viui, 
      nihilo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>minus morientur vt resurgant sicut prius dictum fuit, &amp; hoc 
      opor<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tet ponere maxime ppter auctoritatem scripturae, cui concordant 
      <lb ed="#L" n="61"/>ea quae dicta sunt prius. Dicit enim Apost. Thes. 4. quod mortui qu 
      <lb ed="#L" n="62"/>in Christo sunt resurgent primi, deinde nos qui viuim? qui re.i 
      <lb ed="#L" n="63"/>mul rapie. cum illis in nubibus ob. Christo in aera. Ex quo patet 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod quando mortui iam resuscitati obuiabunt Christo in aera 
      <lb ed="#L" n="65"/>tunc simul tapientur illi qui viui inuenientur, sed illi, vt dictum est 
      <lb ed="#L" n="66"/>in ipso raptu morientur, &amp; deinceps resuscitabuntur, ergo poste 
      <lb ed="#L" n="67"/>rius resuscitabuntur quam primi, quia cum primis resuscitati 
      <lb ed="#L" n="68"/>adhuc vixerunt vita mortali, haec etiam cogunt verba auctoritatis. 
      <lb ed="#L" n="69"/>Dicitur enim quod illi qui prius sunt mortui resurgent primi, 
      <lb ed="#L" n="70"/>hec autem non potest intelligi de primitate dignitatis apud deum, 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia multi qui in aduentu Christi inuenientur viui erunt maioris 
      <lb ed="#L" n="72"/>meriti, &amp; maioris dignitatis apud deum, quam aliqui eorum qui 
      <lb ed="#L" n="73"/>prius fuerunt mortui. Nec potest intelligi de primitate naturae 
      <lb ed="#L" n="74"/>quia inter indiuidua eiusdem speciei non est ordo naturae, oporte 
      <lb ed="#L" n="75"/>ergoquod intelligatur de primitate temporis, sicut dictum est, 
      <lb ed="#L" n="76"/>quod iam aliis resuscitatis illi qui in aduentu Christi inuenientur 
      <lb ed="#L" n="77"/>viui cum illis rapientur adhuc viuentes vita mortali. Deinde mo 
      <lb ed="#L" n="78"/>rientur, &amp; postmodum resuscitabuntur. Patet ergo quod licet r 
      <lb ed="#L" n="79"/>surrectio cuiuslibet sit in instanti, resurrectio tamen omnium ni 
      <lb ed="#L" n="80"/>erit in eodem instanti. De illo autem instanti quando erit non potest 
      ha<lb ed="#L" n="81" break="no"/>beri certitudo, imo nec de tenpore, nec de die, nec de hora. N. 
      <lb ed="#L" n="82"/>interrogantibus apostolis Actuum I. Domine si in tempore hoc rest. 
      <!--00754.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tues regnum Israel, responsum est illis non est vestrum nosse te 
      <lb ed="#L" n="84"/>pora vel momenta quae pater posuit &amp;c. In quo autem dicit Au 
      <lb ed="#L" n="85"/>gust. 18. de ciuitate dei, omnium de hac re calculantium digitos 
      <lb ed="#L" n="86"/>resoluit &amp; quiescere iubet, quod enim apostolis quaerentibus 
      no<lb ed="#L" n="87" break="no"/>luit indicare nec aliis reuelabit. Vnde omnes illi qui tempus 
      il<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lud praefigere voluerunt falsiloqui inuenti sunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e777">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--15--> Veruntamen propter illud quod scriptum est Matth 25. 
      <lb ed="#L" n="90"/>media nocte clamor factus est ecce sponsus venit. Dicunt 
      qui<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dam quod Christus media nocte ventuius est ad iudicium, 
      ac<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cipiendo mediam noctem secundum clima in quo est vallis 
      Io<lb ed="#L" n="93" break="no"/>saphat circa quem locum erit iudicium, vt dicit magister in 
      lite<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ra, &amp; illud confirmatur per auctoritatem Cassiodori super illud 
      <lb ed="#L" n="95"/>Psalm. media nocte surgebam ad confitendum tibi, vbi dicitur 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod Christus media nocte veniet quia dominus illa hora 
      per<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cussit primogenita Aegypti vt dicitur Exod. 12. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e801">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--16--> Alij vero dicunt quod resurrectio &amp; aduentus Christi ad iu 
      <lb ed="#L" n="99"/>dicium erit in crepusculo diei sole existente in oriente &amp; luna in 
      <lb ed="#L" n="100"/>occidente, quia in tali dispositione sol &amp; luna creduntur creati 
      <lb ed="#L" n="101"/>cum luna si tunc perfecta quo ad lumen respectu hemispheri 
      <lb ed="#L" n="102"/>nostri vt sic eorum circulatio compleatur per reditum ad iden 
      <lb ed="#L" n="103"/>punctum. Et confirmatur hoc, quia Christus tenetur resurrexis 
      <lb ed="#L" n="104"/>se tali hora, &amp; ille modus videtur probabilior, quia quicquid in 
      <lb ed="#L" n="105"/>aliis auctoritatibus de nocte dicitur intelligi potest propter in 
      <lb ed="#L" n="106"/>certitudinem, secundum quem modum dicit apostolus quod dies 
      <lb ed="#L" n="107"/>domini sicut fur in nocte, ita veniet, haec est hora quae nescitur 
      <lb ed="#L" n="108"/>&amp; hoc expresse insinuat Christus euangelio dicens quod si sciret 
      <lb ed="#L" n="109"/>paterfamilias qua hora fuit veniret vigilaret vtique, &amp; vos esto. 
      <lb ed="#L" n="110"/>te parati, quia nescitis diem neque horam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e834">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--17--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      celeri<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tas illa de qua loquitur beatus Augustinus est intelligenda quan 
      <lb ed="#L" n="113"/>tum ad collectionem puluerum, quae fiet ministerio angelorum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>haec enim fiet in tempore, scilicet breuissimo, vt oculis hominum 
      <lb ed="#L" n="115"/>merito sit admirabilis, vel si intelligatur de animatione &amp; 
      orga<lb ed="#L" n="116" break="no"/>nizatione, tunc nomen celeritatis large accipitur pro eo quod 
      <lb ed="#L" n="117"/>fit subito, vel in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e279666-d1e854">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum quod plures actiones quarum 
      quae<lb ed="#L" n="119" break="no"/>libet est instantanea, nec habent oppositionem adinuicem 
      pos<lb ed="#L" n="120" break="no"/>sunt esse in eodem instanti, tales autem erunt animatio 
      corpo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>rum, &amp; eorum organizatio in eorum resurrectione, collectio 
      <lb ed="#L" n="122"/>autem puluerum fiet in tempore, &amp; praecedet tam animationem 
      <lb ed="#L" n="123"/>quae organizationem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>