<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="232-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e190919"><!-- l3d31q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e190919-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e190919-Hd1e103" type="question-title">Utrum fides quantum ad actum possit 
      remanere in patria</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e106">
               <lb ed="#L" n="138"/>ISTISM. LNI. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Vtrum fides quantum ad actum possit 
      <lb ed="#L" n="140"/>remanere in patria. 
      <lb ed="#L" n="141"/>Thom. vbi supra. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e117">
               <lb ed="#L" n="142"/>SECVNDO quaeritur verum fides quantum ad 
      a<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ctum possit remanere in patria. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="144"/>quia mpossibile est quom idem obiectum formale sit 
      <lb ed="#L" n="145"/>ael simul euidens &amp; non euidens, sed si actus fidei 
      pos<lb ed="#L" n="146" break="no"/>set simul stare cum actu visionis idem obiectum esset simul 
      eui<lb ed="#L" n="147" break="no"/>dens &amp; non euidens, ergo &amp;c. Maior patet propter 
      oppositio<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nem euidentis &amp; ineuidentis. Minor patet quia assentire rei visae 
      <lb ed="#L" n="149"/>in se est assentire euidens vt de se patet. Assentire vero per 
      fi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dem est assentire ineuidens, quia assentire per medium 
      ineui<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dens est assentire ineuidens. Sed assentire propter auctoritat. 
      <lb ed="#L" n="152"/>dicentis quale est assentire fidei est assentire per medium ineui 
      <lb ed="#L" n="153"/>dens, quia per propositionem non per se notam, ergo assentire 
      <lb ed="#L" n="154"/>per fidem est assentire ineuidens &amp; sic affentire rei visae in se, 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; assentire per fidem est assentire euidems &amp; assentire ineuidens 
      <lb ed="#L" n="156"/>Item iunpossibile est aliquem sic esse dispositum quod sit 
      si<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mul determinatus &amp; indeterminatus infallibiliter ad veritatem, 
      <lb ed="#L" n="158"/>sed sic esset si cum fi de staret visio, vel scientia quantum ad actum, 
      <lb ed="#L" n="159"/>igitur &amp;c. Probatio minoris, quia per medium certum est ali¬ 
      <!--00538.xml-->
      <pb ed="#L" n="232-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quis determinatus, infallibiliter ad veritatem, per medium veri 
      <lb ed="#L" n="2"/>incertum est indeterminatus, videre autem &amp; scire est per me 
      <lb ed="#L" n="3"/>dium certum, credere vero per medium incertum saltem 
      ip<lb ed="#L" n="4" break="no"/>credenti, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e174">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--3.--> Item impossibde ei scientiam iae cum opinione quantum 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad actum, ergo impossibile est stare fidem cum visione vel 
      scien<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tia quantum ad actum. Consequentia patet, quia similis est 
      op<lb ed="#L" n="8" break="no"/>positio euidentis &amp; ineuidentis sicut formidantis &amp; non formi 
      <lb ed="#L" n="9"/>dantis. Et ideo sicut opinari &amp; scire non possunt simul stare, 
      qui<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nullus potest simul formidare &amp; non formidare, sic videre &amp; sci 
      <lb ed="#L" n="11"/>re non possunt simul stare cum eo quod est credere propter 
      op<lb ed="#L" n="12" break="no"/>positionem euidentis &amp; non euidentis. Antecedens patet de se 
      <lb ed="#L" n="13"/>quia opinans formidat, sciens vero non. 
      <lb ed="#L" n="14"/>.Item si fides remaneret quantum ad habitum &amp; actum. Ei 
      <lb ed="#L" n="15"/>solum euacuaretur quantum ad aenigma, sequeretur quod non 
      <lb ed="#L" n="16"/>plus euacuaretur fides quam charitas, quia charitas euacuatur 
      <lb ed="#L" n="17"/>quantum ad modum imperfectum dilectionis viae, Consequen 
      <lb ed="#L" n="18"/>est falsum vt patet per ampostolum I. Corinth. 13. ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e210">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM arguitur, quia quorum ratio 
      <lb ed="#L" n="20"/>nes praecisae &amp; formales sunt compossibiles apsa sunt 
      compossi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bilia, sed formales rationes &amp; praecisae actus credendi &amp; vidend 
      <lb ed="#L" n="22"/>seu sciendi sunt compossibiles, ergo &amp;c. Maior patet. Minor 
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>batur, quia videre est assentire rei praesenti in le. Scre vero est a 
      <lb ed="#L" n="24"/>sentire alicui propter causam vel propter notitiam causae, 
      crede<lb ed="#L" n="25" break="no"/>re autem est assentire alicui propter auctoritatem dicentis. Et i 
      <lb ed="#L" n="26"/>his confistit praecisa &amp; formalis ratio eorum. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod aliquis potest assenure alicui conclusioni. Et quia vide 
      <lb ed="#L" n="28"/>eam in se puta videt lunam eclypsari, &amp; quia scit causam, 
      put<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quod ex tali motu inrerponitur terra inter solem &amp; lunam. Et 
      qui<lb ed="#L" n="30" break="no"/>audiuit a perito astrologo cui credere consueuit, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e241">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--6.--> RESPONSIO, videnda sunt duo. Primum est an 
      po<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nere quod actus fidei possit manere cum actu visionis in patria 
      <lb ed="#L" n="33"/>fit erroneum, secundum est vrrum sit verum an falsum vt sit 
      si<lb ed="#L" n="34" break="no"/>milis processus in hac quaestione &amp; in praecedente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e254">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--7--> Quantum ad primum videnda sunt duo. Primum est an po 
      <lb ed="#L" n="36"/>nere possibilitatem sit contra scunturam, secundum erit an 
      po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nere hoc de facto sit contra eam. Quantum ad primum dico 
      bre<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uiter quod ponere possibilitatem actus fidei cum actu visionis 
      <lb ed="#L" n="39"/>in nullo est contra scripturam, quia in nullo loco sacrae scriptur 
      <lb ed="#L" n="40"/>negatur possibilitas vel impossibilitas dictorum actuum, licet in 
      al<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quibus locis quantum est de superficie textus videatur negar 
      <lb ed="#L" n="42"/>simultas eorum de facto, &amp; qui dicunt oppositum scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>per scripturam negetur compossibilitas adducant auctoritatem 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad hoc sicut adducuntur auctoritates commentatoris &amp; 
      philo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sophorum quae communius &amp; crebrius allegantur, quia nondum 
      <lb ed="#L" n="46"/>adducta est talis auctoritas, nec puto quod possit adduci. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e285">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8--> QVANTVM ad secundum, scilicet an ponere de facto, 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod stent similes fit contra scripturam, ad hoc dico quod non 
      <lb ed="#L" n="49"/>quia sicut in praecedenti quae stione dictum fuit, sicut scriptur. 
      <lb ed="#L" n="50"/>dicit euacuari fidem ita &amp; scientiam &amp; donum linguarum, 
      ne<lb ed="#L" n="51" break="no"/>in his ponit differentiam aliquam, nec quoad actum, nec quo ac 
      <lb ed="#L" n="52"/>habitum. Et eandem rationem assignant, scilicet quod cum 
      ve<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nerit quod perfectum est euacuabitur quod ex parte est, &amp; 
      ite<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rum videmus nunc per speculum &amp; in aenigmate, tunc autem 
      fa<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cie ad faciem. Sed secundum omnes doctores, scientia non 
      eua<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cuabitur quo ad actum, sed solum quoad modum 
      imperfectio<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nis, donum etiam linguarum nescio si euacuabitur etiam quoad actum 
      <lb ed="#L" n="58"/>nec quoad modum, si tamen laus vocalis sit in patria, quia 
      proba<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bile est si deus laudatur ibi vocaliter quod beatus habens donum 
      <lb ed="#L" n="60"/>linguarum quandoque laudabit eum in vna lingua, quandoque in 
      <lb ed="#L" n="61"/>alia, vt sic nihil vacet in eo &amp; a laude diuina, euacuabitur tamen 
      <lb ed="#L" n="62"/>quoad necessitatem sicut glossa exponit, quia non erit necesse 
      <lb ed="#L" n="63"/>loqui linguis vbi quilibet in deo cognoscet quicquid ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="64"/>pertinet. Et hoc modo quantum est in textu scripturae actus 
      fi<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dei euacuatur in patria, aut quia imperfectio actus tollitur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>o actus ipse, sicut dictum est de actu scientiae, aut quia non est 
      ne<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cessarius, sicut nec actus linguarum, visio enim bene excludit 
      ne<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cessitatem fidei &amp; actus eius. Sed quantum est ex dicto 
      scriptu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rae, non excludit, nec possibilitatem, nec actualem simultatem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e340">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--9--> Et si dicatur quod imo, quia imperfectio necessario euacuatu 
      <lb ed="#L" n="71"/>adueniente perfectione, imperfectio autem actus est de essenti: 
      <lb ed="#L" n="72"/>fidei. &amp; ideo vno euacuato euacuatur alterum, non sic autem es 
      <lb ed="#L" n="73"/>de actu scientiae, de cuius essentia non est imperfectio, 
      quamui<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sit ei adiuncta pro statu viaz. Dicendum est quod hoc non valet 
      <lb ed="#L" n="75"/>quia ista differentia inter actum fid ei &amp; actum scientiae in nullo 
      <lb ed="#L" n="76"/>habetur in scriptura, quae de pari omnino loquitur de vtroque, 
      <lb ed="#L" n="77"/>sicut patet ex serie textus illius cap. 1. Corinth. 13. &amp; ideo dicere 
      <lb ed="#L" n="78"/>contrarium non est contra scripturam. vtrum autem sit 
      contr<lb ed="#L" n="79" break="no"/>veritatem rei patebit in processu, patet ergo primum 
      principa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>le, scilicet quod in nullo est contra scripturam dicere quod actus 
      <lb ed="#L" n="81"/>fidei &amp; visionis possunt simul stare, vel actu stent, 
      <lb ed="#L" n="82"/>io Quantum ad secundis, scilicet an ponere qui stent, vei po sunt 
      <!--00538.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>stare simul sit verum dicendum est quod si quaeratur de lacto sic non 
      <lb ed="#L" n="84"/>videtur quod stent simul, quia vel essent duo actus distincti, vel vnus 
      <lb ed="#L" n="85"/>non duo, quia beati clare vident in patria illud quod credunevia 
      <lb ed="#L" n="86"/>tores, propter quod sicut modo credimus scripturam a deo esse 
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>spiratam, sic beati vident deum inspirasse sanctis dicta scripturae.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e388">
               <lb ed="#L" n="88"/>Et ideo de hoc non habent actum fidei, sed scientiae, vel visionis, ne 
      <lb ed="#L" n="89"/>per consequens de veritate dictorum scripturae, vnde apud eos est 
      <lb ed="#L" n="90"/>quasi tale argumentum ex per se notis, quicquid deus dicit, vel 
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>centibus inspirauit est verum, &amp; haec etiam est per se nota in lumine 
      <lb ed="#L" n="92"/>naturali, sed deus dixit vel inspirauit sanctis prophetis &amp; 
      aposto<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lis dicta scripturae, &amp; haec etiam est per se nota beatis, ergo dicta 
      <lb ed="#L" n="94"/>scripturae sunt vera, ita quod haec conclusio est scita a beatis &amp; 
      co<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gnitio eius est actus scientiae &amp; non fidei, quae innititur 
      auctorita<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ti, de qua non est euidens quod sit a deo dicta, &amp; sic actus fidei, vt 
      di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>lunctus secundum se ab omni alio non est in beatis. Item nec vt com 
      <lb ed="#L" n="98"/>currens in vnum cum alio, quia duo habitus non concurrunt ad 
      <lb ed="#L" n="99"/>vnum actu, nisi per concursum mediorum propriorum illis habitibus, 
      <lb ed="#L" n="100"/>sicut dictu fuit lib. I. quaest. 1. Sed medium proprium fidei infusae non ¬ 
      <lb ed="#L" n="101"/>potest concurrere cum medio causante visionembeatam, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="102"/>Minor probatur dupliciter. Primo, quia medium proprium fide 
      <lb ed="#L" n="103"/>infusae est auctoritas scripturae, de qua non est euidens quod sit: 
      <lb ed="#L" n="104"/>deo dicta. Si enim esset euidens ipsam esse dictam a deo magis es 
      <lb ed="#L" n="105"/>set medium scientiae quam fidei. Beatis autem non est ineuidens 
      <lb ed="#L" n="106"/>imo est euidens scripturam esse a deo dictam, vel inspiratam, vi 
      <lb ed="#L" n="107"/>dictum est prins, ergo medium proprium fidei habitus deficit in 
      <lb ed="#L" n="108"/>patria. Secundo, quia dato quod esset ibi tale medium, tamen not 
      <lb ed="#L" n="109"/>concurreret cum medio causante beatam visionem, quia visic 
      <lb ed="#L" n="110"/>beata cum sit actus praecise supernaturalis consurgit totaliter &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>praecise ex causa supernaturali. Et ideo totaliter &amp; praecise est ab 
      <lb ed="#L" n="112"/>essentia diuina effectiue &amp; obiectiue, nullo alio concurrente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e446">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--11--> Si autem quaeratur de possibilitate simultatis; dicendun 
      <lb ed="#L" n="114"/>est quod fi beati non viderent, nec scirent scripturam a deo esse 
      <lb ed="#L" n="115"/>inspiratam, ita quod maneret in medium proprium habitus 
      fi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dei, sic credere &amp; videre si ponerentur esse duo actus secundum 
      <lb ed="#L" n="117"/>rem sic possent esse simul. Quod patet, quia actus visionis e 
      <lb ed="#L" n="118"/>scientiae acquisitae &amp; actus fidei non habent oppositionem nisi 
      <lb ed="#L" n="119"/>secundum magis euidens &amp; minus euidens, actus enim visionis 
      <lb ed="#L" n="120"/>est simipliciter &amp; summe euidens, actus vero scientiae mediocri 
      <lb ed="#L" n="121"/>ter euidens, actus vero fidei est secundum infimum gradum 
      eui<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dens, &amp; tamen aliquo modo euidens. Cum enim sit actus 
      intel<lb ed="#L" n="123" break="no"/>lectus positiuus est quaedam visio quamuis obscura cui concordat 
      <lb ed="#L" n="124"/>dictum apostoli primae ad Corin. 13. vbi dicit videmus nunc pe 
      <lb ed="#L" n="125"/>speculum &amp; in aenigmate, tunc facie ad faciem, Ecce quod 
      vtrun<lb ed="#L" n="126" break="no"/>que actum dicit esse visionem, sed vnam dicit esse claram, quia 
      fa<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ad fa. Aliam vero dicit obscuram, quia per speculum &amp; in aenigmate. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Tunc arguitur sic, actus fidei &amp; scientiae videntur opponi actui 
      <lb ed="#L" n="129"/>visionis secundum magis euidens, &amp; minus euidens, licet in 
      ha<lb ed="#L" n="130" break="no"/>apparenti oppositione maior videatur esse oppositio actus fidei 
      <lb ed="#L" n="131"/>ad visionem quam actus scientiae. Sed actus scientiae stat in patria 
      <lb ed="#L" n="132"/>cum actu visionis secundum doctores, ergo similiter actus fidei 
      <lb ed="#L" n="133"/>poterit stare in patria cum visione, quamuis enim sit minus eui 
      <lb ed="#L" n="134"/>dens quam actus scientiae, tamen ex quo actus scientiae, est com 
      <lb ed="#L" n="135"/>possibilis cum visione actus fidei potest esse compossibilis cum 
      ea<lb ed="#L" n="136" break="no"/>dem, visio enim vel vtrique opponitur vel neutri. Si vtrique cum 
      <lb ed="#L" n="137"/>neutro potest stare, quia omnis oppositio magna vel parua 
      im<lb ed="#L" n="138" break="no"/>pedit simultatem. Si neutri qua ratione potest stare cum vno 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>test etiam stare cum altero. Puto autem quod neutri eorum 
      oppo<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nitur, quia oppositio formalis solum est specierum quae sunt sul 
      <lb ed="#L" n="141"/>eodem genere proximo, sicut albedo, &amp; caeteri colores sunt sul 
      <lb ed="#L" n="142"/>colore, sicut sub genere proximo. Vnde opponuntur &amp; sunt 
      in<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uicem incompossibiles in eodem subiecto, sed colores &amp; sapore 
      <lb ed="#L" n="144"/>quia non sunt in eodem genere proximo non opponuntur ad 
      in<lb ed="#L" n="145" break="no"/>uicem nec sunt in eodem subiecto incompossibiles, visio autem 
      <lb ed="#L" n="146"/>beata non videtur esse eiusdem generis proximi cum 
      quocun<lb ed="#L" n="147" break="no"/>que alio actu intelligendi, quem habemus in via siue sit actus 
      sci<lb ed="#L" n="148" break="no"/>entiae vel fidei, quia visio beata est actus. supernaturalis non 
      so<lb ed="#L" n="149" break="no"/>lum quantum ad causam suam, sicut fuit visus datus caeco nato 
      <lb ed="#L" n="150"/>Sed est actus supernaturalis per essentiam, vnde nullus actus 
      in<lb ed="#L" n="151" break="no"/>telligendi quem possumus habere ex puris naturalibus, siue sit 
      <lb ed="#L" n="152"/>scire, siue opinari, siue etiam credere, ad quem, vr prius probatum 
      <lb ed="#L" n="153"/>fuit non requiritur necessario fides infusa, potest esse eiusdem 
      ge<lb ed="#L" n="154" break="no"/>neris proximi cum visione beata. Vnde nullam oppositionem 
      ha<lb ed="#L" n="155" break="no"/>bent ad illam secundum se, nec secundum conditiones suas 
      in<lb ed="#L" n="156" break="no"/>trinsecas quaecunque sint illae. Et ideo possunt simul stare, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="157"/>patet quod actus scientiae &amp; fidei possunt simul stare cum vision 
      <lb ed="#L" n="158"/>beata dato quod sint diuersi actus, si autem intelligeretur quod 
      <lb ed="#L" n="159"/>vnus esset actus beatus consurgens ex praesentia essentiae 
      diui<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nae &amp; ex auctoritate scripturae quae est fundamentum fidei, fic 
      <lb ed="#L" n="161"/>dicendum est quod non potest esse vnus actus beatus 
      consur<lb ed="#L" n="162" break="no"/>gens ex praedictis duobus, quia vt dictum fuit prius visio beata 
      <lb ed="#L" n="163"/>cum sit actus praecise supernaturalis consurgit totaliter ex causa 
      <lb ed="#L" n="164"/>supernaturali &amp; ideo totaliter &amp; praecise est ab essentia diui 
      <!--00539.xml-->
      <pb ed="#L" n="233-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>effectiue &amp; obiectine nullo alio concurrente &amp; sic econtrario 
      <lb ed="#L" n="2"/>est de fide acquifita, &amp; scientia &amp; fide &amp; visione beata, quo in 
      <lb ed="#L" n="3"/>primis actus fidei &amp; scientiae non possunt stare simul si sint 
      di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>uersi actus, tamen auctoritas faciens credere, &amp; medium 
      demon<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stratiuum faciens scire, possunt concurrere ad vnum actum as 
      <lb ed="#L" n="6"/>sentiendi eidem conclusioni vt probatum fuit in principio 
      pri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mi libri, sed in proposito actus fidei potest concurrere cum vi 
      <lb ed="#L" n="8"/>sione beata si sint diuersi actus stante suppositione prius facta, 
      <lb ed="#L" n="9"/>sed ad causandum visionem beatam nihul concurrit nisi 
      essen<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tia diuina effectiue &amp; obiectiue. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e591">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum in oppositum cum 
      di<lb ed="#L" n="12" break="no"/>citur quod impossibile est quod idem formale obiectum sit 
      si<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mul euidens &amp; ineuidens. Dicendum est quod non est verum f 
      <lb ed="#L" n="14"/>hoc referatur ad diuersos actus, proximo genere differentes, 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia sicut tales actus non sunt oppositi, sic nec conditiones 
      eo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum sunt oppositae qualescunque sint illae. Item actus &amp; 
      visio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nis non se habent sicut euidens &amp; ineuidens, sed sicut magis 
      <lb ed="#L" n="18"/>euidens &amp; minus euidens cum quaelibet sit quaedam visio 
      intel<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lectualis, licet vna sit clarior &amp; alia obscurior, quae claritas &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>obscuritas sunt alterius generis proximi, &amp; ideo non opponur 
      <lb ed="#L" n="21"/>tur, nec sunt in diuersis actibus incompossibiles. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e620">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--13--> Ad secundum cum dicitur quod incompossibile est aliquem 
      <lb ed="#L" n="23"/>esse sic dispositum quod fit simul determinatus &amp; indeterminatur 
      <lb ed="#L" n="24"/>ad infallibilem veritatem, dicendum quod si intelligitur de 
      dispo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sitione quae est per habitum falsum est, quia ostensum fuit in prae 
      <lb ed="#L" n="26"/>cedenti quaestione quod habitus fidei &amp; gloriae, opinionis &amp; 
      scien<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tiae possunt simul esse, per vnum tamen intellectus est 
      determi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>natus &amp; non per alterum, &amp; iterum in eodem ferro simul stani 
      <lb ed="#L" n="29"/>grauitas &amp; virtus per quam mouetur ad magnetem, &amp; tamen pe 
      <lb ed="#L" n="30"/>grauitatem ferrum determinatur ad motum deorsum, per aliam 
      <lb ed="#L" n="31"/>autem virtutem non est determinatum ad motum deorsum, 
      <lb ed="#L" n="32"/>sed indifferenter potest moueri ad quacunque partem sicut 
      ma<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gnes, igitur de dispositione quae est secundum habitus, 
      propo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sitio non habet veritatem, si autem intelligitur de actibus sic 
      <lb ed="#L" n="35"/>impossibile est quod secundum eundem actum respectu eiusdem 
      <lb ed="#L" n="36"/>obiecti aliquis sit simul de terminatus &amp; indeterminatus, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>nihil prohibet quod hoc sit secundum plures actus proximo 
      ge<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nere differentes, quia tales non habent oppositum, nec per 
      con<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sequens conditiones eorum sunt incompossibiles, &amp; sic esset 
      di<lb ed="#L" n="40" break="no"/>actu fidei &amp;t visionis si auctoritas scripturae non esset a beati 
      <lb ed="#L" n="41"/>scita vel visa, veruntamen de facto non stat actus fidei cum vi 
      <lb ed="#L" n="42"/>sione patriae propter causam prius dictam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e190919-d1e670">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--14.--> Ad tertium dicendum quod actus scientiae &amp; opinionis non 
      <lb ed="#L" n="44"/>possunt stare simul si sint actus distincti, quia sunt sub eodemg 
      <lb ed="#L" n="45"/>nere proximo &amp; tales actus sunt incompossibiles, medium 
      ta<lb ed="#L" n="46" break="no"/>men demonstratiuum &amp; probabile possunt concurrere ad cat 
      <lb ed="#L" n="47"/>sandum vnum actum vt dictum fuit in primo libro, sed actus 
      fi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dei &amp; visionis differunt genere proximo, &amp; ideo non sunt incom 
      <lb ed="#L" n="49"/>possibiles ex illa causa ex qua scire &amp; opinati sunt incompossi 
      <lb ed="#L" n="50"/>biles, sed ex hoc solum non stant simul quia medium causans acti 
      <lb ed="#L" n="51"/>fidei non erit in patria vt dictum fuit, &amp; si esset, non concurrerei 
      <lb ed="#L" n="52"/>cum essentia diuina ad causandum visionem beatam quae est 
      prae<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cise &amp; totaliter a causa supernaturali. Ad quartum dicendum 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod actus fidei euacuabitur totaliter in patria quantum ad esser 
      <lb ed="#L" n="55"/>tiam actus &amp; eius imperfectionem, quia totaliter deficit medium 
      <lb ed="#L" n="56"/>causans actum fidei, non sic autem erit de actu charitatis, 
      ne<lb ed="#L" n="57" break="no"/>de actu scientiae, &amp; non propter hoc quod imperfectio sit de 
      <lb ed="#L" n="58"/>essentia actus fidei, &amp; non de essentia scientiae vel charitatis 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>