<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="226-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e186313"><!-- l3d28q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e186313-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e186313-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnia ex charitate sint diligenda</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e106">
               <lb ed="#L" n="137"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Vtrum omnia ex charitate sint diligenda. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Thom. 22. 9. 25. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e115">
               <lb ed="#L" n="140"/>CIRCA distinctionem ista primo quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="141"/>omnia ex charitate sint diligenda. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="142"/>sic, quia per charitatem conformamur dilectioni 
      <lb ed="#L" n="143"/>dei. Sed deus diligit omnia quae sunt, vt habetu 
      <lb ed="#L" n="144"/>A Sapien. 11. ergo nos debemus ex charitate omni 
      <lb ed="#L" n="145"/>diligere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e131">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--2--> Item charitas correspondet fidei, sed per fidem cognoscimu 
      <lb ed="#L" n="147"/>omnia; vel cognoscere possumus prout omnia possunt haber 
      <lb ed="#L" n="148"/>per reuelationem diuinam cui fides innititur, ergo videtur quod 
      <lb ed="#L" n="149"/>per charitatem diligenda sunt omnia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e145">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit August. in litera 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod illa solum sunt ex charitate diligenda quae nobis 
      consocie<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tate quadam referuntur in deum; sed non omnia sunt talia, sed 
      <lb ed="#L" n="153"/>solum creaturae rationales, ego &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e158">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est quod non 
      <lb ed="#L" n="155"/>omnia sunt ex charitate diligenda, sed solum deus &amp; creatura 
      <lb ed="#L" n="156"/>rationales. Secundum est quod non omnes creaturae rationales sunt 
      <lb ed="#L" n="157"/>ex charitate diligendae, quia non damnati, siue angeli siue homine 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e171">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--6--> Quantum ad primum aduertendum est qo licet proprium sit 
      <lb ed="#L" n="159"/>charitatis ponere in actu amoris rationem meriti nihilominus 
      <lb ed="#L" n="160"/>tamen ipse actus diligendi deum magis respicit amorem amicitia 
      <lb ed="#L" n="161"/>quam amore concupiscentiae, nec est intelligendum istos amore 
      <!--00527.xml-->
      <pb ed="#L" n="227-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>esse duos actus, sed vnicum qui dupliciter nominatur secundum 
      du<lb ed="#L" n="2" break="no"/>plex obiectum. Cum enim amare sit velle bonum alicui, iste actus re 
      <lb ed="#L" n="3"/>spectu illius cui bonum volumus propter se dicitur amor 
      amici<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiae, bonum autem quod ei volumus dicitur amari amore concup 
      <lb ed="#L" n="5"/>scentiae. Et quia perfectior est amor quo quis amatur ppter si 
      <lb ed="#L" n="6"/>quam ille quo quis amatur propter aliud, ideo charitas quae 
      sum<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ma perfectio est in actu diligendi magis respicit amorem amicitia 
      <lb ed="#L" n="8"/>quam concupiscentiae, imo illum non respicit nisi quia ad alium ordinatur
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e208">
               <lb ed="#L" n="9"/>Ex hoc potest dupliciter argui ad probandum propositum 
      <lb ed="#L" n="10"/>Primo sic, ad illum non habetur proprie charitas ad quem non 
      po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>test haberi amor amicitiae, sed ad irrationales creaturas non 
      po<lb ed="#L" n="12" break="no"/>test haberi pprie amor amicitiae, ergo nec charitas. Minor 
      pa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tet, quia proprie non habetur amor amicitiae nisi ad illud cui ve 
      <lb ed="#L" n="14"/>lumus bonum propter se. Creaturis autem irrationalibus nihil tali 
      <lb ed="#L" n="15"/>volumus, sed totum ad nos referimus, non enim volo bonum esse v 
      <lb ed="#L" n="16"/>num propter vinum, sed propter me, vel ppter amicum. Et sic est de 
      <lb ed="#L" n="17"/>omnibus aliis quia nos sumus quodammodo fines omnium, vt 
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>citur 2. Physi. ergo &amp;c. Secundo patet idem &amp; ex eadem radice sic, 
      <lb ed="#L" n="19"/>Amor amicitiae attenditur secundum aliquam communicationem 
      <lb ed="#L" n="20"/>in vita, sed nulla creatura irrationalis habet nobiscum communica 
      <lb ed="#L" n="21"/>re proprie in vita, quia talis communicatio consistit in 
      communica<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tione operum vitae. Creaturae autem irrationales proprie non agunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>sed magis aguntur, ergo ad ipsas proprie non est amor amicitiae 
      <lb ed="#L" n="24"/>quare nec charitas. Amor tamen talium includitur in amore charita 
      <lb ed="#L" n="25"/>tis inquantum ex charitate aliquem diligimus cui talia volumus siue 
      <lb ed="#L" n="26"/>sint spiritualia bona vt virtutes, siue corpalia vt res exteriores 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e250">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--8--> SECVNDVM patet scilicet quod ad damnatos homines vel 
      an<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gelos non habetur proprie charitas. Primo quia charitas 
      funda<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tur super communicationem vitae beatae habitae vel possibilis 
      ha<lb ed="#L" n="30" break="no"/>beri. Sed damnati siue homines, siue angeli non possunt nobiscum in 
      <lb ed="#L" n="31"/>illa vita communicare, ergo non sunt ex Charitate diligendi. Secum 
      <lb ed="#L" n="32"/>do, qa sicut amor ciuilis fundatur super virtutes acquisitas 
      si<lb ed="#L" n="33" break="no"/>amor charitatis super virtutes infusas vt natae sunt ad 
      beatitu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dinem perducere, sed ad illos qui non habent virtutes ciuiles &amp; iam 
      <lb ed="#L" n="35"/>sunt in malitia obdurati adeo vt sint incurabiles est soluenda 
      <lb ed="#L" n="36"/>amicitia secundum Arist. 9. Ethi. ergo ad damnatos homines, vel 
      ange<lb ed="#L" n="37" break="no"/>los qui sunt totaliter obstinati nec reuerti possunt ad statum 
      vir<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tuosae vitae &amp; supernaturalis non est habendus amor charitatis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e281">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      Deu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>diligit omnia volendo omnibus aliquod bonum, sed non 
      bo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>num gratiae vel gloriae in cuius communicatione fundatur amo 
      <lb ed="#L" n="42"/>charitatis. Et ideo non debemus omnes ex charitate diligere 
      <lb ed="#L" n="43"/>sed solum illos qui sunt capaces gratiae &amp; gloriae, nec in hoc di 
      <lb ed="#L" n="44"/>uertimus a forma dilectionis diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186313-d1e300">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod non est simile de fide quae 
      perti<lb ed="#L" n="46" break="no"/>net ad cognitionem &amp; de dilectione charitatis, quia 
      cogniti<lb ed="#L" n="47" break="no"/>porest se extendere ad omnia bona &amp; mala, dilectio autem non 
      <lb ed="#L" n="48"/>nisi ad bona. Et dilectio charitatis non est nisi ad illos quibus 
      <lb ed="#L" n="49"/>bona gratiae &amp; gloriae sunt communicabilia. Et hae sunt inter 
      <lb ed="#L" n="50"/>creaturas, solum rationales beatae, vel in via existentes,
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>