<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="159-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3778"><!-- l2d32q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3778-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3778-Hd1e103" type="question-title">Utrum peccatum originale tollatur in baptismo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e106">
               <lb ed="#L" n="83"/>ἀvAiSTIS. 
      ERIR<lb ed="#L" n="84" break="no"/>Vtrum peccatum originale tollatur„ 
      <lb ed="#L" n="85"/>in baptismo. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thum . a. 48. ar. .ad, &amp;, 4 601,. ad
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e117">
               <lb ed="#L" n="87"/>Ii CA distinctionem istam primo quaeritur, 
      <lb ed="#L" n="88"/>vtrum peccatum originale tollatur in baptismo 
      <lb ed="#L" n="89"/>Et videtur quod non: quia sicunt se habet concupiscen 
      <lb ed="#L" n="90"/>tia actualis ad actuale peccatum, sic 
      concupiscibi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>litas habitualis ad originale peccatum: sed 
      manen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>te concupiscentia actuali, peccatum actuale non potest 
      remit<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ti: ergo manente concupiscibilitate habituali, originale non 
      <lb ed="#L" n="94"/>potest remitti, sed illa manet post baptismum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e137">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--2--> Item priuatio non tollitur, nisi habitus restituatur: sed in 
      <lb ed="#L" n="96"/>baptismo iustitia originalis non restituitur, ergo peccatum ori 
      <lb ed="#L" n="97"/>ginale non tollitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e149">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--3--> CONTRA. Nullus potest simul esse filius irae &amp; gratiae 
      <lb ed="#L" n="99"/>sed per peccatum originale nascuntur filij irae secundum illud 
      <lb ed="#L" n="100"/>Ephe. 2. Eramus natura filij irae, &amp; per baptismum regeneramui 
      <lb ed="#L" n="101"/>in filios gratiae, ergo per baptismum tollitur peccatu originale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e162">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est 
      quali<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ter omne peccatum generaliter remittitur. Secundum erit de 
      pec<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cato originali specialiter qualiter remittitur, s. per baptismum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e173">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum notandum est quod peccatum re 
      <lb ed="#L" n="106"/>mitti, non est aliud quam ipsum non imputari ad poenam: quod 
      <lb ed="#L" n="107"/>patet ratione &amp; auctoritate. Ratione sic, Peccatum remitti non po 
      <lb ed="#L" n="108"/>test, nisi quo ad offensam, vel quantum ad maculam, vel quantum 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad poenam. Nec enim circa peccatum aliquid aliud occurrit 
      con<lb ed="#L" n="110" break="no"/>siderandum. Remissio autem peccati quantum ad offensam, est ipsum 
      <lb ed="#L" n="111"/>non imputari ad poenam: quia sicut deus non dicitur offensus 
      se<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cundum affectum, sed secundum effectum inquantum ad modum 
      <lb ed="#L" n="113"/>offensi poenam infligit aut praeparat, ita offensa dicitur remitti 
      <lb ed="#L" n="114"/>solum, quia poena non infligitur, aut non praeparatur. Peccatum 
      er<lb ed="#L" n="115" break="no"/>go dicitur quo ad offensam remitti, quia non imputatur ad 
      poe<lb ed="#L" n="116" break="no"/>nam. Item apparet de remissione peccati quo ad maculam, quia 
      ma<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cula si qua ex peccato contrahitur, non est aliud quam priuatio 
      gra<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tiae habitualis, vel deordinatio actus quantum ad peccatum actuale. 
      <lb ed="#L" n="119"/>Quantum ad primum macula remittitur cum gratia restituitur: 
      <lb ed="#L" n="120"/>Priuatio autem gratiae poena est, non culpa, &amp; sic idem quod prius. 
      <lb ed="#L" n="121"/>Deordinatio autem actus transit cum actu transeunte: &amp; sicut non 
      <lb ed="#L" n="122"/>manet actus, ita nec deordinatio: nec potest fieri quod idem actus 
      <lb ed="#L" n="123"/>numero sit primo deordinatus, &amp; postea ordinatus. Relinquitur 
      <lb ed="#L" n="124"/>ergo tertium membrum, in quod omnia praecedentia incidunt, 
      <lb ed="#L" n="125"/>scilicet quod peccatum remitti est ipsum ad poenam non imputari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e223">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--6--> Cui concordat dictum scripturae in Psalmo. Beati quorum 
      <lb ed="#L" n="127"/>remissae sunt iniquitates, &amp; quorum testa sunt peccata. Et subdit: 
      <lb ed="#L" n="128"/>Beatus vir cui non imputauit dominus peccatum. verum est quod 
      <lb ed="#L" n="129"/>tale peccatum actuale semper imputatur homini, quousque 
      vo<lb ed="#L" n="130" break="no"/>luntas eius deordinata prius reordinaretur, quod fit per 
      contri<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tionem, dum bene displicet quod prius male placuit. Sed in hoc 
      <lb ed="#L" n="132"/>non consistit remissio peccati actualis: sed est quoddam 
      prae<lb ed="#L" n="133" break="no"/>uium ad remissionem, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e245">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum, sciendum quod cum peccatum 
      re<lb ed="#L" n="135" break="no"/>mitti non sit aliud quam ipsum non imputari ad poenam (vt 
      sta<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tim visum est) peccatum originale remitti, est ipsum non 
      impu<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tari ad poenam originali debitam. Est autem duplex poena 
      ori<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ginali debita. Vna ex parte animae, scilicet carentia gratiae in 
      <lb ed="#L" n="139"/>praesenti, &amp; gloriae in futuro. Alia est pertinens ad vires 
      inferio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>res, &amp; ad corpus, scilicet carentia rectitudinis virium inferiorum 
      <lb ed="#L" n="141"/>ad rationem, &amp; passibilitas &amp; mortalitas corporalis. Quo ad 
      <lb ed="#L" n="142"/>primam poenam peccatum originale remittitur per baptismum. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Cuius ratio est, quia sicut per generationem naturalem acquiritur 
      <lb ed="#L" n="144"/>esse naturae, sic per generationem spiritualem acquiritur esse 
      gra<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tiae, sed baptismum est quaedam generatio spiritualis, ergo per 
      <lb ed="#L" n="146"/>ipsum acquiritur esse gratiae &amp; per consequens esse gloriae pre 
      <lb ed="#L" n="147"/>futuro. Secunda autem poena non tollitur in baptismo, vt de se patet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e280">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--8--> Cuius rationem quidam assignant, quia in baptismo non 
      tolli<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tur nisi infectio personae non naturae, vnde &amp; pater baptizatus 
      <lb ed="#L" n="150"/>generat filium cum originali, licet pater purgatus sit ab eo: quia 
      <lb ed="#L" n="151"/>purgatur in patre persona, non natura. Actus autem sunt 
      perso<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nae, hue suppositi, sine sint actus meriti, siue praemij. &amp; ideo 
      gra<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tia &amp; gloria quae ad hos actus proficiunt, per baptismum 
      resti<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tuuntur: gratia quidem in re, &amp; gloria in spe: passibilitas autem 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; necessitas moriendi, &amp; rebellio carnis ad spiritum sunt 
      condi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tiones naturae totam speciem consequentes, &amp; ex principiis 
      na<lb ed="#L" n="157" break="no"/>turae per se causatae, vt ostensum fuit supra, di. 30. ideo non 
      tol<lb ed="#L" n="158" break="no"/>luntur nunc per baptismum, sed tollentur in generali resurrectione 
      <!--00387.xml-->
      <pb ed="#L" n="160-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quando per Christum ipsa natura liberabitur a seruitute 
      cor<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ruptionis, vt dicitur Rom. 8. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e320">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--9--> Istud autem &amp; si sit probabiliter dictum, tamen non 
      vide<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur sufficere, cum in eodem non differant natura &amp; persona, vi 
      <lb ed="#L" n="5"/>ostensum fuit in primo libro. Adhuc restat quaerendum quar 
      <lb ed="#L" n="6"/>defectus naturae istius quo ad eius personam non reparantur 
      <lb ed="#L" n="7"/>per baptismum, vt sicut in baptismo gratia restituitur 
      bapti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>zato pro se, &amp; non pro posteritate, sic restituatur 
      immortali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tas &amp; impassibilitas pro se, &amp; non pro posteritate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e340">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--10.--> Ideo dicendum est quod sacramenta restituunt id quod est 
      <lb ed="#L" n="11"/>necessitatis ad salutem, non autem id quod est dignitatis: sunt etiam 
      <lb ed="#L" n="12"/>sacramenta medicamenta salutis animae, non corporis: sicut 
      vi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>demus in poenitentia quae ordinatur contra peccatum actuale, 
      <lb ed="#L" n="14"/>sicut baptismus contra peccatum originale. Amittens enim 
      vir<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ginitatem peccando, per poenitentiam reparatur ad gratiam, qua 
      <lb ed="#L" n="16"/>est necessaria ad salute, sed non reparatur ad virginitatem qua 
      <lb ed="#L" n="17"/>pertinet ad dignitatem, quia nec virginitas reparari potest. Simi 
      <lb ed="#L" n="18"/>liter per baptismum restituitur rectitudo voluntatis per 
      gra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiam, sicut aliquid necessarium ad salutem: sed non restituitur im 
      <lb ed="#L" n="20"/>mortalitas, &amp; caetera quae pertinent ad dignitatem status: nec 
      <lb ed="#L" n="21"/>decuit etiam quod plus conferretur reparatis, quam reparatori, 
      <lb ed="#L" n="22"/>imo minus. Sed reparatore oportuit esse mortalem &amp; 
      passibi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lem, qui per passionem &amp; mortem nos reparare venerat, ideo, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Sicut tamen hi defectus sublati fuerunt a Christo in sua 
      resur<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rectione, sic auferentur in generali resurrectione per Christum 
      <lb ed="#L" n="26"/>qui potest inter ea quae connexa sunt vel se consequuntur, vni 
      <lb ed="#L" n="27"/>restituere sine altero. Et licet nunc non auferantur, nihilominus 
      <lb ed="#L" n="28"/>peccatum originale potest dici simpliciter remissum, quia 
      pec<lb ed="#L" n="29" break="no"/>catum remitti est ipsum non imputari ad poenam, vt prius 
      di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ctum est. Sicut ergo peccatum actuale dicitur remissum simpli 
      <lb ed="#L" n="31"/>citer, quando solutus est reatus poenae aeternae, licet homo 
      re<lb ed="#L" n="32" break="no"/>maneat obligatus poenae temporali, ita &amp; peccatum 
      original<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dicitur simpliciter remitti per baptismum, quia ibi soluitu 
      <lb ed="#L" n="34"/>poenae aeternae reatus, scilicet carentia visionis diuinae quamuis 
      <lb ed="#L" n="35"/>remaneant poenae temporales, quae consequutae sunt ex 
      pec<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cato originali, sicut a causa remouente prohibens. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e403">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--11--> AD PRIMVM dicendum quod in concupiscentia 
      actua<lb ed="#L" n="38" break="no"/>li est subiectiue deordinatio culpae actu alis, &amp; ideo ea 
      manen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>te manet peccatum: sed concupiscentia habitualis est poen: 
      <lb ed="#L" n="40"/>consequens originale peccatum, quae manere potest remisso 
      <lb ed="#L" n="41"/>peccato originali quo ad reatum poenae spiritualis, quae est ca 
      <lb ed="#L" n="42"/>rentia gratiae, vt dictum est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3778-d1e421">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--12--> AD SECVNDVM duicendum qg peccatum origina 
      <lb ed="#L" n="44"/>le non est priuatio iustitiae originalis simpliciter &amp; absolute, sed 
      <lb ed="#L" n="45"/>est formaliter debitum habendi originalem iustitiam cum 
      di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>gnitate carendi ea seu reatu, &amp; illud debitum habendi 
      origi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nalem iustitiam &amp; reatus quo paruulus vel adultus dignus est 
      <lb ed="#L" n="48"/>carere ea tollitur in baptismo, &amp; non carentia originalis 
      iusti<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tiae, quae secundum se &amp; absolute magis est poena quam culpa
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>