<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="324-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e267590"><!-- l4d33q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e267590-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e267590-Hd1e103" type="question-title">Utrum sit licitum vel aliquando fuerit 
      simul habere plures vxores</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e106">
               <lb ed="#L" n="47"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Vtrum sit licitum vel aliquando fuerit 
      si<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mul habere plures vxores. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e115">
               <lb ed="#L" n="50"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="51"/>qi sit licitum vel aliquando fuerit simul habere 
      plu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>res vxores. Et videtur quod non: quia vir &amp; vxor ac 
      <lb ed="#L" n="53"/>paria iudicantur, sed nunquam fuit licitum quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>gi vnius vxoris simul essent plures viri, ergo nunquam 
      <lb ed="#L" n="55"/>fuit licitum quod vnius viri essent plures vxores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e131">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--2--> Item illicitum est dare alicui quod iam datum est alteri, sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>vir contrahens cum vna vxore dat ei potestatem sui corporis 
      <lb ed="#L" n="58"/>ergo non est licitum quod eam postmodum det alteri, quod 
      fie<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ret si viuente prima secundam duceret, quare &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e145">
               <lb ed="#L" n="60"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia matrimonium 
      <lb ed="#L" n="61"/>ordinatur principaliter ad procreationem &amp; educationem 
      pro<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lis, sed habere simul plures vxores non repugnat huic fini, sed 
      <lb ed="#L" n="63"/>potius conuenit, eo quod vnus vir foecundare potest plures 
      <lb ed="#L" n="64"/>vxores, ergo pluralitas vxorum videtur licita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e158">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--4.--> Item August. de bono coniugali dicit, quod est cibus ad salute 
      <lb ed="#L" n="66"/>hominis, hoc est, concubitus ad salutem humani generis, sed 
      li<lb ed="#L" n="67" break="no"/>citum est diuersis cibis vti propter salutem hominis, ergo licitum 
      <lb ed="#L" n="68"/>est vti diuersis vxoribus ad conseruationem humani generis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e171">
               <lb ed="#L" n="69"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="70"/>quandoque licitum fuerit habere duas vxores absque omni 
      di<lb ed="#L" n="71" break="no"/>spensatione. Secundum est, vtrum modo possit esse licitum ex 
      <lb ed="#L" n="72"/>dispensatione ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e182">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--6--> QVANTVM ad primum aduertendum est quod illud 
      <lb ed="#L" n="74"/>est licitum absque quacunque dispensatione, quod non est 
      pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>hibicum liquo iure naturali, diuino, vel humano recte posito 
      <lb ed="#L" n="76"/>Et istud maxime locum habet in matrimonio, cuius edictum est 
      <lb ed="#L" n="77"/>prohibitorium. Et ideo ad videndum an habere plures vxores 
      <lb ed="#L" n="78"/>simul sit licitum de se, an non, oportet videre si sit prohibitum 
      <lb ed="#L" n="79"/>aliquo iure. Manifestum est autem quod ante euangelium non fuit 
      <lb ed="#L" n="80"/>prohibitum per ius diuinum habere plures vxores, quin potius 
      <!--00722.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>videtur fuisse concessum: vnde dicitur Deuter. 21. Si habuerit 
      <lb ed="#L" n="82"/>homo vxores duas, vnam dilectam &amp; alteram odiosam, &amp;c. Et 
      <lb ed="#L" n="83"/>in pluribus locis sacrae scripturae fit mentio de pluralitate 
      vxo<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rum, nec reprobatur. Nullum etiam ius humanum eis traditum 
      <lb ed="#L" n="85"/>fuit quod pluralitatem vxorum reprobaret. Restat ergo solum vi 
      <lb ed="#L" n="86"/>dere vtrum pluralitas vxorum sit contra ius naturale. Est aut 
      <lb ed="#L" n="87"/>naturale prout distinguitur contra ius posiriuum, diuinum, ve 
      <lb ed="#L" n="88"/>humanum, instinctus rationis naturalis quo dirigitur homo and 
      <lb ed="#L" n="89"/>operandum conuenienter prout congruit fini operis, qui est 
      prin<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cipium in agendis, &amp; sic definit Tullius: Ius naturale est quod non 
      <lb ed="#L" n="91"/>opinio genuit, sed vis innata inseruit: vnde illud opus est contra 
      <lb ed="#L" n="92"/>ius naturale quod tollit debitum finem operis vel notabiliter im 
      <lb ed="#L" n="93"/>pedit, &amp; sic sodomia est contra lus naturale, quia totaliter tollit 
      <lb ed="#L" n="94"/>finem generationis quae est procreatio &amp; educatio prolis, &amp; plu 
      <lb ed="#L" n="95"/>ralitas virorum respectu vnius vxoris, quia notabiliter impedii 
      <lb ed="#L" n="96"/>procreationem &amp; educationem conuenientem proli, vt postea 
      <lb ed="#L" n="97"/>patebit. Ex hoc ad propositum. Matrimonium habet pro fine 
      <lb ed="#L" n="98"/>principali procreationem &amp; educationem prolis, sed pro fine 
      <lb ed="#L" n="99"/>secundario habet communicationem operum quae sunt 
      necessa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ria in vita humana, vt habetur 6. Ethic. Primum finem nec 
      tol<lb ed="#L" n="101" break="no"/>lit nec impedit pluralitas vxorum, quum vnus vir sufficiat 
      plu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ribus vxoribus foecundandis, &amp; educandis filiis ex eis natis, sed 
      <lb ed="#L" n="103"/>secundum finem impedit, &amp; si non totaliter tollit, tamen multum 
      <lb ed="#L" n="104"/>impedit, eo quod non facile posset esse pax in familia, vbi vni virc 
      <lb ed="#L" n="105"/>plures vxores iungerentur, quum non possit vnus vir sufficere 
      <lb ed="#L" n="106"/>ad satisfaciendum pluribus vxoribus ad votum. Et quia 
      com<lb ed="#L" n="107" break="no"/>municatio plurium in aliquo vno officio causat litem, sicut 
      fi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>guli corrixantur ad inuicem, &amp; similiter plures vxores vnius viri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e269">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--7--> Propter quod videtur quibusdam quod pluralitas vxorum 
      <lb ed="#L" n="110"/>sit contra ius naturale quatenus notabiliter impedit 
      secunda<lb ed="#L" n="111" break="no"/>rium finem matrimonij, &amp; ideo nunquam fuit licita sine dispen 
      <lb ed="#L" n="112"/>satione. Dispensatio autem duo requirit, auctoritatem ex 
      par<lb ed="#L" n="113" break="no"/>te dispensantis, &amp; causam recompensantem ex parte negotij 
      <lb ed="#L" n="114"/>super ius autem naturale nullus habet auctoritatem nisi Deus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>ideo solus Deus dispensare potuit: causa vero dispensationis fuit 
      <lb ed="#L" n="116"/>multiplicatio fidelium ad cultum Dei, &amp; ideo dicit 
      Innocen<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tius, &amp; habetur extra de diuortiis. cap. Gaudemus. quod nulli 
      <lb ed="#L" n="118"/>vnquam licuit plures vxores habere, nisi cui fuit diuina 
      reuela<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tione concessum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e298">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--8--> Quicquid sit de conclusione, ratio tamen praedicta patitur 
      ca<lb ed="#L" n="121" break="no"/>lumnia: quod enim primo dicitur, scilicet quod pluralitas 
      vxo<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rum impedit secundarium finem matrimonij, qui est pax in 
      fa<lb ed="#L" n="123" break="no"/>milia non valet, quia hunc finem non impedit per se vxorum 
      plu<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ralitas, sed malitia vel proteruia, vna enim existente muliere 
      li<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tigiosa pax impeditur, pluribus autem existentibus pacificis 
      ni<lb ed="#L" n="126" break="no"/>impeditur per accidens, ergo impeditur secundarius finis 
      ma<lb ed="#L" n="127" break="no"/>trimonij, vna vel pluribus existentibus vxoribus, &amp; non per se, 
      <lb ed="#L" n="128"/>licet facilius posset impediri ex pluralitate vxorum: quae autem 
      <lb ed="#L" n="129"/>per accidens contingunt sub arte non cadunt, &amp; ideo sicut licitum 
      <lb ed="#L" n="130"/>est contrahere cum vnica existente litigiosa non obstante quod finis 
      <lb ed="#L" n="131"/>secundarius aliqualiter impediatur, sic vt videtur, licitum est 
      <lb ed="#L" n="132"/>quantum est de iure naturali contrahere cum pluribus, licet ex hoc 
      <lb ed="#L" n="133"/>sequatur quandoque turbatio pacis. Item communicatio operum 
      <lb ed="#L" n="134"/>quae sunt necessaria in vita humana non est secundarius finis 
      ma<lb ed="#L" n="135" break="no"/>trimonij per se, sed solum per accidens: quia praeter procreatione 
      <lb ed="#L" n="136"/>prolis &amp; eius educationem omnia alia opera domus possunt me 
      <lb ed="#L" n="137"/>lius fieri per virum quam per mulierem, sicut Augustinus dicit 
      <lb ed="#L" n="138"/>tractans illud verbum, quod habetur Gene. 2. de formatione 
      mu<lb ed="#L" n="139" break="no"/>lieris, quod dixit dominus: Non est bonum hominem esse solum, 
      <lb ed="#L" n="140"/>faciamus ei adiutorium simile sibi. dicens, quod illud adiutorium 
      <lb ed="#L" n="141"/>fuit propter procreationem prolis, &amp; eius educationem, ad quae 
      <lb ed="#L" n="142"/>necessaria est mulier, quia omnia alia opera possunt melius fieri 
      <lb ed="#L" n="143"/>per virum quam per mulierem. Item quando secundarius finis 
      <lb ed="#L" n="144"/>praeiudicat principali, negligendus est secundarius finis propter 
      <lb ed="#L" n="145"/>principalem, sed fini principali matrimonij, qui est generatio &amp; 
      <lb ed="#L" n="146"/>educatio prolis, quandoque potest praeiudicare ille finis 
      secun<lb ed="#L" n="147" break="no"/>darius, qui est pacifica habitatio cum vnica vxore, quia forsitan 
      <lb ed="#L" n="148"/>ipsa est sterilis, ergo in hoc casu licitum fuit praemittere 
      secun<lb ed="#L" n="149" break="no"/>darium finem propter primarium, quod fit accipiendo cum 
      pri<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ma vxore sterili aliam foecundam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e371">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--9.--> Quod autem secundario dicitur quod ex diuina 
      dispensatio<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ne licuit habere plures vxores propter multiplicationem 
      fide<lb ed="#L" n="153" break="no"/>lium, hoc non videtur: quia dispensatio illa quae facta fuisse 
      dici<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tur primo Abrahae, in cuius domo primo refulsit fides aut fuit 
      <lb ed="#L" n="155"/>facta pro eo tantum, aut pro omnibus posteris: non pro eo 
      tan<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tum, quia alij non fuissent excusati accipiendo plures vxores. Et 
      <lb ed="#L" n="157"/>si pro omnibus aliis posteris, aut ergo eis innotuit, aut non. Si non 
      <lb ed="#L" n="158"/>innotuit eis dispensatio, non fuerunt excusati a transgressione 
      <lb ed="#L" n="159"/>Si innotuit, quum non innotuerit eis verbo, innotuit exemple 
      <lb ed="#L" n="160"/>solum, sed hoc modo aeque innotuit infidelibus, sicut fidelibus, 
      er<lb ed="#L" n="161" break="no"/>go aeque licuit infidelibus habere plures vxores, sicut fidelibus 
      <lb ed="#L" n="162"/>quod est contra illud quod dicunt, quod causa dispensandi fuit 
      <!--00723.xml-->
      <pb ed="#L" n="325-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>multip licatio fidelium ad cultum Dei, &amp; sine dubio satis est 
      du<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum, quod omnes infideles peccauerunt ducendo plures vxores, 
      <lb ed="#L" n="3"/>praecipue quum de Agar quam accepit Abraham post Saram 
      <lb ed="#L" n="4"/>natus fuerit Hismael, cuius successores oes fuerunt infideles 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; habuerunt plures vxores. Irrationabile etiam videtur quod apuc 
      <lb ed="#L" n="6"/>omnes infideles ratio naturalis adeo fuerit obumbrata quod iudi 
      <lb ed="#L" n="7"/>cauerint pluralitatem vxorum licitam, si ipsa esset contra ius naturale 
      <lb ed="#L" n="8"/>nec ipsa esset licita nisi ex dispensatione diuina, si dispensatio talis 
      <lb ed="#L" n="9"/>rocet diuina reuelatio spaliter facta, sicut facta fuit prophetis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e428">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--10.--> Et ideo alij dicunt aliter quod primi qui habuerunt vxores 
      <lb ed="#L" n="11"/>plures non potuerunt licite contrahere cum secunda viuente 
      pri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ma, cum qua simpliciter primo contraxerunt nisi de consensu eius 
      <lb ed="#L" n="13"/>Cuius ratio est tacta in arguendo ad quaestionom, quia duobus 
      <lb ed="#L" n="14"/>contrahentibus inter se simpliciter quilibet transfert totam 
      pote<lb ed="#L" n="15" break="no"/>statem corporis sui in alterum, &amp; ideo sine consensu eius ex 
      cau<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sa, scilicet si vxor sit sterilis, vel propter paucitae humani 
      ge<lb ed="#L" n="17" break="no"/>neris, &amp; sic fuit in Abraham, vt habetur Genes 16. &amp; recitatur 
      <lb ed="#L" n="18"/>32. q. cap. 3. Dixit Sara ad Abraham, ecce conclusit, me dominus 
      <lb ed="#L" n="19"/>ne parerem, ingredere ad ancillam meam, si saltem ex illa fusci 
      <lb ed="#L" n="20"/>piam filios, Ecce quod de voluntate vxoris propter sterilitatem 
      <lb ed="#L" n="21"/>eius Abraham accepit secundam hoc modo, &amp; hac de causa habuii 
      <lb ed="#L" n="22"/>Iacob plures vxores, quia de voluntate Rachel creditur quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>Lia supposuerit se eivoluit enim Rachel parcere verecundia 
      <lb ed="#L" n="24"/>sororis antiquioris, cum esset consuerudo apud eos vt antiquio 
      <lb ed="#L" n="25"/>res primo traderentur ad nuptias, de voluntate etiam earum 
      dua<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rum ingressus est ad ancillas earum. Ad ancillam quidem Rachel 
      <lb ed="#L" n="27"/>propter eius sterilitatem, vt habetur Gen. 3. Ad ancillam vero Liaz 
      <lb ed="#L" n="28"/>postquam Lia credidit se desiisse parere, vt habetur ibidem: pro 
      <lb ed="#L" n="29"/>cessu vero temporis mos inoleuit apud alios plures habere vxo 
      <lb ed="#L" n="30"/>res de voluntate primae tacita vel expressa, vel consuetudine si 
      <lb ed="#L" n="31"/>per hoc obtenta, nec in hoc videntur peccasse: vnde Augustin 
      <lb ed="#L" n="32"/>dicit, &amp; habetur in litera, &amp; recitatur 32. quaest. 3. obiiciuntur. 
      <lb ed="#L" n="33"/>quod quando mos erat peccatum non erat, &amp; ideo antiquis lusti 
      <lb ed="#L" n="34"/>non fuit peccatum quod pluribus foeminis vtebantur, neque con 
      <lb ed="#L" n="35"/>tra naturam hoc faciebant, quum non lasciuiendi causa, sed gignen 
      <lb ed="#L" n="36"/>di hoc facerent, nec contra morem, quia eo tempore ea fiebant. 
      <lb ed="#L" n="37"/>nec contra praeceptum, quia nulla lege erat probibitum. Quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>autem dicit Innocentius quod nunquam licuit habere plures vxo 
      <lb ed="#L" n="39"/>res simul, nisi cui fuerit diuina reuelatione concessum, exponen 
      <lb ed="#L" n="40"/>dum est non de reuelatione quae est specialis inspiratio, sed de 
      <lb ed="#L" n="41"/>interiori dictamine rationis, quo sciuerunt antiqui pattes quod pro 
      <lb ed="#L" n="42"/>multiplicatione generis humani licuerit habere plures vxores 
      <lb ed="#L" n="43"/>de voluntate principalis, vel de consuetudine supr hoc obtenta: 
      <lb ed="#L" n="44"/>sicut enim lex naturalis non est scripta in codice, sed impressa 
      <lb ed="#L" n="45"/>in mente, sic dictame rationis quo scitur, in quo casu lex non 
      ad<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stringit, quum sit quaedam legis interpretatio portest dici dispensa 
      <lb ed="#L" n="47"/>tio, &amp; quia est menti impressa a Deo, ideo vocatur dispensatio 
      <lb ed="#L" n="48"/>diuina, &amp; sic exponit ipsemet Innocentius dictum suum, scilicet 
      <lb ed="#L" n="49"/>quid intelligitur per reuelationem, dicens quod ille quandoque 
      <lb ed="#L" n="50"/>mos interdum etiam fas censetur, vt fas referatur ad causam 
      <lb ed="#L" n="51"/>propter quam licuit, mos vero ad consueludinem obtentam sup 
      <lb ed="#L" n="52"/>posita causa: &amp; sic patet primum, videlicet quod ante legem &amp; 
      <lb ed="#L" n="53"/>sub lege Moysi licuit habere plures vxores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e528">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--11--> QUANTVM ad secundum, scilicet an modo sub lege 
      <lb ed="#L" n="55"/>euangelij posset esse licitum habere plures vxores ex 
      dispensati<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ne ecclesiae, tenetur communiter quod no: quia nullus potest dis 
      <lb ed="#L" n="57"/>pensare in statuto Christi, sed Christ? inhibuit pluralitaret VXO 
      <lb ed="#L" n="58"/>rum ergo &amp;c. Quod autem inhibuerit pluralitatem vxorum al 
      <lb ed="#L" n="59"/>paret per illud quod dicitur Matt. 19. Quicunque dimiserit 
      vxo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>rem suam nisi ob fornicationem, &amp; aliam duxerit, moechatur. Si 
      <lb ed="#L" n="61"/>ergo dimissa vxore non licuerit aliam ducere, fortiori rationi 
      <lb ed="#L" n="62"/>non licebit aliam ducere obtenta prima: virtus autem rationis 
      <lb ed="#L" n="63"/>haec est, vxor dimissa non propter fornicationem, sed ex aliis 
      <lb ed="#L" n="64"/>causis per Christum reprobatis vere erat vxor vt prius. Si 
      er<lb ed="#L" n="65" break="no"/>go licuisset extunc habere plures vxores, non apparet qualiter 
      <lb ed="#L" n="66"/>repudians sic vxorem non posset aliam ducere, non obstante quod repi 
      <lb ed="#L" n="67"/>diata remaneret vera vxor, ergo pluralitas vxorum fuit per hoc 
      <lb ed="#L" n="68"/>sic reprobata. De repudio autem facto ex causa fornicationis 
      <lb ed="#L" n="69"/>dicetur inferius. Item Christus reduxit statum matrimonij ad 
      <lb ed="#L" n="70"/>modum luae primae institutionis, sed contra primam institutionem 
      <lb ed="#L" n="71"/>est pluralitas vxorum, quum a principio vna costa viri in 
      foemi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nam fit conuersa, &amp; scriptura diuina testetur, quod propter hoc 
      re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>linquet homo patre &amp; matrem, &amp; adhaerebit vxori suae, non dicit 
      <lb ed="#L" n="74"/>vxoribus, &amp; erut duo in carne vna, non tres vel plures, ergo 
      con<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tra legem matrimonij, &amp; vt primitus fuit institutum, ad quem 
      sta<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tum per Christum fuit reductu, est pluralitas vxorum, &amp; sic non 
      <lb ed="#L" n="77"/>licet ecelesiae in hoc dispensare &amp; hae rationes tanguntur extra 
      <lb ed="#L" n="78"/>de diuortiis, cap. Gaudemus. &amp; illud tenetur communiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e587">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--12--> Ad istas tamen rationes quidam respondent sic: quum enim 
      <lb ed="#L" n="80"/>dicitur primo quod Christus inhibuit pluralitatem vxorum, 
      di<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cunt quod non in omni casu: &amp; quum dicitur quod imo quia inhi 
      <lb ed="#L" n="82"/>buit quod vxore dimissa altera non ducatur, ergo fortiori ra¬ 
      <!--00723.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tione, nec vxore retenta, non sequitur: quia quae ducitur vxore 
      <lb ed="#L" n="84"/>dimissa ducitur sine consensu vxoris legitimae &amp; in eius praei 
      <lb ed="#L" n="85"/>dicium, non sic illa quae ducitur de consensu vxoris retentem?, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e611">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--13:--> Quod vero dicitur secundo quod conua primam institutionem 
      <lb ed="#L" n="87"/>matrimonij est pluralitas vxorum, dicunt quod natura 
      huma<lb ed="#L" n="88" break="no"/>na fuit primitus instituta non solum quantum ad ea quae sunt 
      ne<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cessitatis, sed quantum ad illa quae sunt perfectionis, &amp; sic 
      matri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>monium institutum fuit tunc secundu statum suum eprimum, a 
      <lb ed="#L" n="91"/>quo tamen si deficeret, non propter hoc esset malum &amp; ellicitum: 
      <lb ed="#L" n="92"/>non enim quod deficit ab. optimo est malum: estem utin 
      bo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nis dare bonum &amp; melius; ficut in malis malum &amp; peius. Opti 
      <lb ed="#L" n="94"/>mus ergo status matrimonij escvnius cum vna, sed noc estmatus 
      <lb ed="#L" n="95"/>quando est vnius cum pluribus si subsit causa, non esset ergo(vi 
      <lb ed="#L" n="96"/>dicunt) omnino contra rationem si quis diceret quod sicut. Papadis 
      <lb ed="#L" n="97"/>pensat in solenni voto continentiae propter bonum comune, 
      fi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>eut dispensatum fuit cum quodam monacho de genere regis 
      Ara<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ganum vo contraherer propter defectum haeredum, sic dispensare 
      pos<lb ed="#L" n="100" break="no"/>set, vt princeps habens vxorem starilem, de qua non posset suscipere 
      <lb ed="#L" n="101"/>prolem ea vinem ee consentiente acciperet aliam: nec minus est 
      contra<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ius naturale &amp; diuinum non soluere votum quam pluralitas vxorum, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia essi vtrumque eadat sub praecepto, non tamen indispensabiluer. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e655">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--14.--> Praedictae autem responsioner no videtur sufficere prima 
      <lb ed="#L" n="105"/>non, quia ficut dictum fuit supra, quamuis a principio forte fuerit 
      <lb ed="#L" n="106"/>debitum, quod non duceretur secunda vxor nisi de consensu primae, ta 
      <lb ed="#L" n="107"/>mem processu tem poris postquam inoleuit mos habendi plores vxo 
      <lb ed="#L" n="108"/>res, non fuit hoc necesse propter obtentam consuetudinem de com 
      <lb ed="#L" n="109"/>trario, nec legitur requisitus fuisse consensus primaerxoris, vt du 
      <lb ed="#L" n="110"/>ceretur secunda postquam lex fuid data a domino per Moysen 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; ideo aeque licuit ducere secundam vxorem nolente prima sicut 
      vo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>lente: propter quod quum Christus inhibust quod repudiata vxore 
      <lb ed="#L" n="113"/>alia ducatur, non potest dici quod hoc inhibuerit, quia illa ducebatur 
      <lb ed="#L" n="114"/>sine consensu vxoris legitimae, quae per repudium non desinit el 
      <lb ed="#L" n="115"/>se vxor, &amp; ideo non licuit, quando autem ducebatur secunda non 
      <lb ed="#L" n="116"/>repudiata prima, tunc ducebatur secunda de consensu primae &amp; sit 
      <lb ed="#L" n="117"/>licuit, quia sicut dictum fuit consensus vel dissensus primae vxoris 
      <lb ed="#L" n="118"/>nihil faciebat ad hoc quod secunda duceretur vel non duceretur, 
      <lb ed="#L" n="119"/>postquam abtenta fuit consuetudo de contrario, &amp; lex Mosaica 
      <lb ed="#L" n="120"/>hoc permisit. Inhibuit ergo hoc Christus simul reuocant repu 
      <lb ed="#L" n="121"/>dium, &amp; pluralitatem vxorum, quorum vtrunque permitteba 
      <lb ed="#L" n="122"/>tur in lege sed extune neutrum fuit licitum. muri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e702">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--15--> Secunda etiam ratio non videtur suffirere, quiae quamuls non 
      <lb ed="#L" n="124"/>oporreat illud esse malum quod deficit ab optimo ramen one 
      <lb ed="#L" n="125"/>illud est malum quod deficit a debito, pluralitas ergo vxorum in 
      <lb ed="#L" n="126"/>antiquis patribus ante legem &amp; sub lege non fuit mala, quamuis 
      <lb ed="#L" n="127"/>deficeret ab optimo statu quo matrimonium fuit primitus infii 
      <lb ed="#L" n="128"/>tutum vt esset solum vnavnius, quia talis conditio non debuit esse in 
      <lb ed="#L" n="129"/>eorum matrimonio propiet necessitudinem multitudinis generis 
      <lb ed="#L" n="130"/>hamani quae plus potest fieri cum pluribus vxoribus, quam cum vna sed 
      <lb ed="#L" n="131"/>postquam pluralitas talis reuocata est per Christum, &amp; 
      matrimo<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nium reductum ad primum statum va sit vna vnius, ex tunc defect 
      <lb ed="#L" n="133"/>huius conditionis debitae reddit matrimonium illicitum, imo nul 
      <lb ed="#L" n="134"/>lum, quia secundum sententiam dhi est moethiavel adulterium: 
      <lb ed="#L" n="135"/>nec est simile de voto continentiae &amp; de non conmahendo cum pluri 
      <lb ed="#L" n="136"/>bus vxoribus simul quia spontanea obligatio voti culuscumque ho 
      <lb ed="#L" n="137"/>minis non absoluit eum ab obligatione qua tenetur ecclesiae cui 
      <lb ed="#L" n="138"/>est membrum. Et ideo si vniuersalis necessitas et vtilitas ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="139"/>requirat quod ille qui vouit sponse continentiam contrabat, in tali ca 
      <lb ed="#L" n="140"/>su votum suum non adstringit eum quin ad praeceptum Papae 
      de<lb ed="#L" n="141" break="no"/>beat contrahere, non habere auiem plures vxores est praeceptum 
      <lb ed="#L" n="142"/>Christi in quo nullus porest dispensare, cum Papa &amp; caeteri 
      <lb ed="#L" n="143"/>praelati sint solum vicarij &amp; ministii Christi, &amp; non domini vel 
      <lb ed="#L" n="144"/>legissatores, seu mutatores legis per Christum editae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e754">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--16.--> Ad pri. arg. dicendum quod non est simile de pluralitate vxorum 
      <lb ed="#L" n="146"/>respectu vnius vxoris, quia vnum virum habere plures vxores non 
      <lb ed="#L" n="147"/>est contra principalem finem matrimonij nec contra 
      secunda<lb ed="#L" n="148" break="no"/>rium, nisi per accidens, vt dictum fuit, sed pluralitas virorum re 
      <lb ed="#L" n="149"/>spectu vniP vxoris esset contra principalem finem, qui est 
      educa<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tio prolis: quia ex hoc quod vna mulier haberet plures 
      mari<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tos, sequeretur incertitudo prolis respectu patris, cuius tamen 
      <lb ed="#L" n="152"/>cura necessaria est in educatione prolis. Et ideo nulla lege aut 
      <lb ed="#L" n="153"/>consuetudine fuit vnquam permissum vnam vxorem habere 
      <lb ed="#L" n="154"/>plures viros, sicut econuerso vnum virum habere plures vxores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e780">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--17--> Ad secundum paret ex dictis in corpore solutionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267590-d1e787">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--18--> ARGVME NTA in oppositum probant quod 
      habe<lb ed="#L" n="157" break="no"/>re plures vxores non est illicitum de se, sed potuit esse licicum 
      <lb ed="#L" n="158"/>propter multiplicationem humani generis tempore 
      necessita<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tis, propter paucitatem hominum adhibitis aliis 
      circanstantis<lb ed="#L" n="160" break="no"/>est tamen illicitum in noua lege ex prohibitione Christi. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>