<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="64-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1395"><!-- l1d26q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1395-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1395-Hd1e103" type="question-title">Utrum relationes distinguentes divinas sint reales</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e106">
               <lb ed="#L" n="93"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="94"/>Vtrum relationes constituentes personas sint reales 
      <lb ed="#L" n="95"/>Tho. 1. 9. 28. ar. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e115">
               <lb ed="#L" n="96"/>DEINDE quaeritur, de relationibus 
      constituen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tibus personas, vtrum sint reales. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#L" n="98"/>quia sicut Deus pater est pater filij per 
      genera<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tionem, ita est pater noster per creationem. Deuter. 
      <lb ed="#L" n="100"/>gl 32. nunquid non ipse est pater tuus &amp;c. Sed 
      pater<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nitas in Deo respectu nostri non ponitur esse relatio realis, 
      er<lb ed="#L" n="102" break="no"/>go nec paternitas in deo respectu filij geniti erit relatio realis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e133">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--2--> Item relationes quae sequuntur operationem animae sunt 
      <lb ed="#L" n="104"/>tantum relationes rationis, sed omnes relationes diuinae 
      se<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quuntur operationem animae intellectus &amp; voluntatis, quia 
      <lb ed="#L" n="106"/>omnes processiones diuinae sunt per modum intellectus vel per 
      <lb ed="#L" n="107"/>modum voluntatis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e150">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--3--> Item Boetius dicit in libro suo de Trin. quod relatio patris ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>filium &amp; vtriusque ad spiritum sanctum est sicut relatio eiusdem 
      <lb ed="#L" n="110"/>ad seipsum, sed haec est relatio relationis tantum, ergo &amp; illa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e161">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est, quia distinctio in diuinis 
      <lb ed="#L" n="112"/>non est nisi per relationes. Si ergo in diuinis non essent 
      relatio<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nes reales sequeretur quod non esset ibi realis distinctio, quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>est haeresis sabelliana. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e174">
               <lb ed="#L" n="115"/>RESPONSIO. videnda sunt duo. Primum est de realitate 
      <lb ed="#L" n="116"/>relationum diuinarum. Secundum est de numero, &amp; sufficientia 
      notio<lb ed="#L" n="117" break="no"/>num, relationum, proprietatum personae, &amp; proprietatu personalium
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e183">
               <lb ed="#L" n="118"/>QUANTVM ad primum patet quod relationes diuina 
      <lb ed="#L" n="119"/>sunt reales, &amp; hoc sic, vbicunque ex natura fundamenti est 
      mu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tua &amp; necessaria habitudo coexigentiae inter extrema relata, ibi 
      <lb ed="#L" n="121"/>est relatio realis ex vtraque parte (hoc supponatur nunc, quia 
      <lb ed="#L" n="122"/>probabitur infra dist. 30.) sed in diuinis ex natura fundamenti 
      <lb ed="#L" n="123"/>scilicet essentiae diuinae secundae est mutua &amp; necessario 
      habi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tudo coexigentiae inter extrema relata, &amp; hanc tenemus fide er 
      <lb ed="#L" n="125"/>go in diuinis sunt relationes reales ex vtraque parte. Sed de hoc 
      <lb ed="#L" n="126"/>nunc satis, quia infra plene declarabitur vnde habet relatio q 
      <lb ed="#L" n="127"/>sit realis, &amp; tunc plenius patebit quod nunc dicitur.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e207">
               <lb ed="#L" n="128"/>QUANTVM ad secundum sciendum quod idem secundum 
      <lb ed="#L" n="129"/>rem, vt paternitas, potest dici notio, relatio, proprietas personae 
      <lb ed="#L" n="130"/>&amp; personalis proprietas diuersis tamen rationibus. Dicitur enin 
      <lb ed="#L" n="131"/>notio inquantum est principium deueniendi in notitiam patris. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Relatio autem dicitur inquantum per eam pater dicitur 
      respe<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ctiue ad filium, proprietas vero personae inquantum vni 
      perso<lb ed="#L" n="134" break="no"/>nae tantum conuenit, proprietas autem personalis dicitur 
      in<lb ed="#L" n="135" break="no"/>quantum est constitutiua personae patris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e227">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--8--> His suppositis sciendum quod quinque sunt notiones &amp; quatuor re 
      <lb ed="#L" n="137"/>lationes, quatuor proprietates personae, &amp; tres proprietates perso 
      <lb ed="#L" n="138"/>nales. Notiones sunt hae ingenitum vel innascibilitas, paternitas 
      <lb ed="#L" n="139"/>filiatio, communis spiratio, &amp; processio. Quarum sufficientia potest 
      <lb ed="#L" n="140"/>haberi hoc modo. Ad hoc enim quod aliquid sit notio tria 
      requi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>runtur, vnum est quod dicat aliquid speciale tantum vni personae 
      conue<lb ed="#L" n="142" break="no"/>niens, vel duabus, ita quod non tribus, quia per ea quae omnibus 
      per<lb ed="#L" n="143" break="no"/>sonis conueniunt nulla persona potest quantum ad personalia 
      suffi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>cienter notificari. Secundum est quod pertineat ad originem, quia perso 
      <lb ed="#L" n="145"/>nae distinguntur relationibus originis. Tertium est quod pertineat ad 
      <lb ed="#L" n="146"/>dignitate, quia persona est hypostasis, distincta proprietate ad 
      <lb ed="#L" n="147"/>dignitatem pertinento. Notio ergo cum pertineat ad originem 
      po<lb ed="#L" n="148" break="no"/>test significari affirmatiue vel negatiue. Si affirmatiue vel 
      dici<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tur secundum rationem principij vt a quo aliud, vel secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nem eius quod est a principio vt quod ab alio, &amp; vtrumque horum 
      <lb ed="#L" n="151"/>dicitur secundum quod sunt duae origines in diuinis scilicet per 
      <lb ed="#L" n="152"/>modum naturae &amp; per modum voluntatis. Notio ergo quae dicitur 
      <lb ed="#L" n="153"/>secundum rationem principij in origine per modum naturae est 
      pa<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ternitas, quae autem dicitur secundum rationem eius quod est a 
      princi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>pio est filiatio. Similiter in origine quae est per modum voluntatis 
      <lb ed="#L" n="156"/>notio quae dicitur secundum rationem principij vocatur 
      commu<lb ed="#L" n="157" break="no"/>nis spiratio, quae dicitur autem secundum rationem eius, quod est a 
      prin<lb ed="#L" n="158" break="no"/>cipio vocatur processio. Si autem significetur negatiue, vel 
      ne<lb ed="#L" n="159" break="no"/>gatur ratio principij vel ratio eius quod est a principio. Si nega 
      <lb ed="#L" n="160"/>tur ratio principij non pertinet ad dignitatem. Non enim est 
      alicu<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ius dignitatis non esse principium alterius. Et ideo non potest essa 
      <lb ed="#L" n="162"/>notio, propter quod spiri. san. non habet aliquam notionem qua dicatur 
      <!--00195.xml-->
      <pb ed="#L" n="65-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>non esse principium alterius personae. Si autem negatur ratio eius quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>est a principio sic est notio patris quam dicimus ingenitum vel 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nascibilitatem, &amp; sic habems quinque notiones prius enumeratas 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e304">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--9--> Addunt autem quidam sextam notionem, scilicet inspiratum quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>est notio filij. Quod probant sic, Dignitatis est in omni persona 
      <lb ed="#L" n="6"/>non produci illa productione per quam aliam producit, sed filius per 
      <lb ed="#L" n="7"/>spirationem producit spiritum sanctum, ergo esse inspiratum in filio per 
      <lb ed="#L" n="8"/>tinet ad dignitatem. &amp; sic est eius notio. minor patet. sed maio 
      <lb ed="#L" n="9"/>probatur, quia ingenitum ideo est dignitatis in patre &amp; eius no 
      <lb ed="#L" n="10"/>tio, quia negat eum produci quacunque productione, eo quod pater 
      <lb ed="#L" n="11"/>producit omni productione. Ingenitum enim prout est notio pa 
      <lb ed="#L" n="12"/>tris, est idem quod non esse ab alio, vt patet per Aug. 15. de Tri. Et ad 
      <lb ed="#L" n="13"/>Oros. c. 2. Et habetur di. 13. c. 5. Nec est inconueniens, vt dicunt 
      <lb ed="#L" n="14"/>addere sextam notionem, qa ab initio non assignabantur quinque. Inge 
      <lb ed="#L" n="15"/>nitum enim non fuit inuentum tempore Ambr. vt patet. d. 28. c. 4. Nec spi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ratio communis tempore magistri sententia. vt patet di. 29. ca. vlt. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Et pari ratione posset nunc sexta addi propter causam quae dicta est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e339">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--10.--> Sed istud non videtur verum, quia cu nihil producat scipsum, 
      <lb ed="#L" n="19"/>vt habetur 1. de Trin. in hoc quod est producere vel esse 
      produc<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tem includitur non esse productum illa productione, nec est alteri 
      <lb ed="#L" n="21"/>dignitatis non esse productum tali vel tam productione, quam esse 
      produ<lb ed="#L" n="22" break="no"/>centem secundum illam vbi haec concurrunt. Et ideo non est alia notio. Et 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod dicitur de ingenito quod est notio patris, verum est: sed inge 
      <lb ed="#L" n="24"/>nitum non dicit patrem non esse productum illis productionibus, 
      quibu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>producit, quia tunc ingenitum idem esset, quod non esse a seipso. Sed 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicit patrem non esse productum ab aliqua priore persona &amp; priori 
      <lb ed="#L" n="27"/>productione, &amp; sic dicitur pater ingenitus quia non est ab alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e365">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--11--> Quod etiam patet ex alio, qa de ratione primi sunt duo, sci 
      <lb ed="#L" n="29"/>licet post quod alia, &amp; ante quod nihil. Patet ergo secundum quod est 
      <lb ed="#L" n="30"/>prima persona potest notificari his duobus modis (scilicet) 
      posi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiue, qa ab ipso sunt alia &amp; sic quasi post ipsum, quia in diuini 
      <lb ed="#L" n="32"/>non est prius &amp; posterius proprie, &amp; sic notificatur per paternitate 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; spirationem actiuam. Alio modo negatiue quia non est ab alia 
      per<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sona, &amp; sic notificatur per ingenitum quasi per hoc quod nihil est 
      an<lb ed="#L" n="35" break="no"/>te ipsum, ergo nulla notio est personae producentis quod non sit producta 
      <lb ed="#L" n="36"/>illa productione qua producit. Quod etiam probatur aliter, quia pe 
      <lb ed="#L" n="37"/>idem est aliquid quod est, &amp; non est suum oppositu, (sicut per idem es 
      <lb ed="#L" n="38"/>aliquod album, &amp; non est nigrum) sed producens &amp; productum secundum vnam 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; eandem productionem opponuntur relatiue, ergo per idem notifica 
      <lb ed="#L" n="40"/>tur, vt producens &amp; vt non productum &amp; non per aliud vel alia notione 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e398">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--12--> Quod autem dicitur quod ingenitum non fuit notio patris tempori 
      <lb ed="#L" n="42"/>Ambrosij, dicendum quod falsum est, sed Amb. noluit vti propter ca 
      <lb ed="#L" n="43"/>lumniam haereticorum. Vel dato quod non esset inuentum, res tamen 
      nomi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nis erat sufficiens ratio distinctae notionis, non sic autem est de inspi 
      <lb ed="#L" n="45"/>rato. Per idem autem respondendum est ad id de communi spiratione 
      <lb ed="#L" n="46"/>quia res nominis erat sufficiens ratio notionis quam etiam magiste 
      <lb ed="#L" n="47"/>circum loquitur. Per hoc quod dicit patrem &amp; filium esse vnum principii 
      <lb ed="#L" n="48"/>spiritussancti. Sunt ergo quinque notiones solum. Harum ergo 
      qua<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tuor sunt relationes, s. paternitas, filiatio, communis spiratio, &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="50"/>cessio. Innascibilitas enim non est relatio nisi per eductionem 8 
      <lb ed="#L" n="51"/>modo quo negatio ad affirmationem reducitur. Sufficientia auti 
      <lb ed="#L" n="52"/>istarum relationum iam patet ex dictis, quoa cum non sint in diuinis nisi 
      <lb ed="#L" n="53"/>duae origines, &amp; secundum qualibet sunt tantum duae relationes,s 
      <lb ed="#L" n="54"/>principij &amp; eius quod est a principio: consequens est quod non sint nis 
      <lb ed="#L" n="55"/>quatuor relationes, s. illae quae dictae sunt &amp; quatuor proprietate 
      <lb ed="#L" n="56"/>personarum, s. innascibilitas, paternitas, filiatio: &amp; processio. 
      Commu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nis enim spiratio non dicitur proprietas personae, quia conuenit pli 
      <lb ed="#L" n="58"/>ribus personis, s. patri &amp; filio. sed propnetates pesonales sunt tam 
      <lb ed="#L" n="59"/>tum tres,s. paternitas, filiatio &amp; processio. Innascibilitas enim 
      <lb ed="#L" n="60"/>vt infra patebit, licet conueniat soli psonae patris, tamen non est 
      <lb ed="#L" n="61"/>eius constitutiua, propter quod non dicitur proprietas personalis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e448">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--13--> Ad primum arg. dicendum que non est simile de paternitat, 
      <lb ed="#L" n="63"/>per creationem &amp; de paternitate per generationem, quia essenti: 
      <lb ed="#L" n="64"/>diuina est fundamentum paternitatis per creationem, vel aliud 
      <lb ed="#L" n="65"/>quodcunque sit illud non ponit in deo necessariam habitudinem coexi 
      <lb ed="#L" n="66"/>gendi creaturam. Et ideo non est realis relatio ex parte dei, sed es 
      <lb ed="#L" n="67"/>sentia diuina ex natura suae foecunditatis ponit in patre 
      natural<lb ed="#L" n="68" break="no"/>&amp; necessariam habitudinem coexigendi filium, propter quod est realis 
      <lb ed="#L" n="69"/>relatio paternitatis respectu filij &amp; non respectu creaturarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e470">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--14--> Ad secundum dicendum quod argumentum procedit ex falsa 
      ima<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ginatione, s. quod filius procedat per actum intellectus &amp; spiritussan 
      <lb ed="#L" n="72"/>ctus per actum voluntatis quod non est verum, vt probatum fuit supra di. 6. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Sed esto quod sic esset, adhuc non valet argumentum, quia licet relatio. 
      <lb ed="#L" n="74"/>nes quae sequuntur operationem animae circa res intellectas 
      au<lb ed="#L" n="75" break="no"/>volitas sint relationes rationis, tamen quia eas ratio adinuenit 
      <lb ed="#L" n="76"/>tamen relationes quae sequuntur operationem animae, non inter 
      re<lb ed="#L" n="77" break="no"/>intellectas &amp; volitas, sed inter res in intellectu &amp; voluntate exi 
      <lb ed="#L" n="78"/>llentes, sicut inter verbum &amp; illud a quo procedit &amp; inter amorem &amp; 
      <lb ed="#L" n="79"/>id a quo procedit aeque reales sunt sicut quaecunque aliae quae fundi 
      <lb ed="#L" n="80"/>tur in natura producentis &amp; producti &amp; tales essent relationes diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1395-d1e500">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--15.--> Ad ternum dicendum quod dictum Boetij quantum ad hoc veritate 
      <lb ed="#L" n="82"/>habet quod sicut in relatione eiusdem ad seipsum non plurificatur fun 
      <!--00195.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>damentum, sic nec in relationibus diuinis quantumcumque oppositis 
      <lb ed="#L" n="84"/>vel disparatis. Sed dissimilitudo est, quia extrema relationum 
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>uinarum sunt diuersa realiter &amp; necessariam habitudinem coexigen 
      <lb ed="#L" n="86"/>tiae habent inter se propter quod sunt reales, in relatione autem 
      <lb ed="#L" n="87"/>eiusdem ad seipsum non est primum, nec per consequens 
      se<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cundum, quia idem non coexigit proprie seipsum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>