<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="150-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3505"><!-- l2d26prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3505-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3505-d1e103">
               <lb ed="#L" n="69"/>Sententia huius distinctionis XXVI. 
      <lb ed="#L" n="70"/>in generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3505-d1e110">
               <lb ed="#L" n="71"/>ECPST ratia cooperans Superius 
      deter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>minauit magister de libero arbitrio secundum 
      <lb ed="#L" n="73"/>propriam sui rationem. Hic determinat de eo per 
      <lb ed="#L" n="74"/>comparationem ad gratiam. Et diuiditur in duas 
      <lb ed="#L" n="75"/>Primo determinat de effectu gratiae in libero a 
      <lb ed="#L" n="76"/>bitrio. Secundo determinat de insufficientia liberi arbitrij sine 
      <lb ed="#L" n="77"/>gratia. In principio 28. ibi, illud vero inconcusse. &amp;c. Prima 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uiditur in duas. Primo agit de gratia quantum ad potestatem 
      <lb ed="#L" n="79"/>eius in libero arbittio. Secundo mouet quaetionem de gratia 
      <!--00368.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>an sit virtus, &amp; determinat. Secunda 27. distinct. ibi, Si vero 
      <lb ed="#L" n="81"/>quaeritur quomodo. Prima est principalis lectionis, &amp; diuiditur 
      <lb ed="#L" n="82"/>in duas. Primo determinat veritatem. Secundo mouet &amp; soluit 
      <lb ed="#L" n="83"/>quasdam quaestiones incidentes. Secunda ibi, non est tamen 
      <lb ed="#L" n="84"/>ignorandum. Prima diuiditur in duas. Primo ostendit quod 
      <lb ed="#L" n="85"/>gratia voluntatem hominis praeparat, &amp; adiuuat. Secundo osten 
      <lb ed="#L" n="86"/>dit quae est illa gratia quae praeparat. Secunda ibi, &amp; si 
      diligen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ter intendas. Secunda vero pars principalis diuiditur in duas. 
      <lb ed="#L" n="88"/>Primo mouet dubitationes de prima gratia. Secundo de 
      gra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tia cooperante ibi, Hic considerandum est. Prima diuiditur 
      <lb ed="#L" n="90"/>in duas. Primo determinat de ordine voluntatis ad fidem. 
      Se<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cundo de ordine cogitationis ibi, Circa hanc quaestionem. Haec 
      <lb ed="#L" n="92"/>est diuisio lectionis &amp; sententia in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3505-d1e165">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit magister, &amp; pponit 
      pri<lb ed="#L" n="94" break="no"/>mo differentiam inter gratiam operantem &amp; cooperantem, quia 
      <lb ed="#L" n="95"/>gratia operans praeparat hominis voluntatem, vt velit bonum 
      <lb ed="#L" n="96"/>Gratia vero cooperans adiuuat, vt velit hoc cum effectu. Et 
      <lb ed="#L" n="97"/>probat hoc per auctoritates concludens intentum, &amp; repetens 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod dictum est. Postea ponit circa hoc errorem Iuliani, qui 
      di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cit quod homo poterat bonum velle &amp; operari ex libero 
      arbi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>trio, quod improbat Augustinus per auctoritatem apostoli 
      di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>centis quod bene velle &amp; operari est misericordia Dei, quae est 
      <lb ed="#L" n="102"/>idem quod gratia: vnde voluntas nostra nihil recte potest face 
      <lb ed="#L" n="103"/>re per se, nisi per diuinam gratiam adiuuetur, quae gratia Dei 
      <lb ed="#L" n="104"/>praeparat hominis voluntatem vt sit bona &amp; recta, quae ante 
      <lb ed="#L" n="105"/>aduentum gratiae non erat. Et ad praedictorum declarationem 
      <lb ed="#L" n="106"/>diffinit ipsam voluntatem secundum Augustinum, voluntas est 
      <lb ed="#L" n="107"/>animi motus cogente nullo ad aliquid non admittendum vel 
      <lb ed="#L" n="108"/>adipiscendum. Et per Apostolum probat duplicem gratiam, 
      se<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cundum quam Deus praeparat hominis voluntatem. Ponit etiam 
      <lb ed="#L" n="110"/>opiniones quorundam qui dicebant, quod sicut sine misericordia 
      <lb ed="#L" n="111"/>dei nihil potest agi, ita etiam si voluntas prius non sit dei 
      miseri<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cordia non sufficit. quam etiam opinione improbat 
      concluden<lb ed="#L" n="113" break="no"/>do principale intentum. Respondet etiam qualiter se habet 
      vo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>luntas ad gratiam, quia sicut ignobilius: quod probat per 
      Augu<lb ed="#L" n="115" break="no"/>stinum, &amp; aptat ad propositu. Postea dicit in generali &amp; in 
      spe<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ciali, quae fit ista gratia quae praeparat hominis voluntatem. Et 
      <lb ed="#L" n="117"/>dicit quod haec est fides, quod probat per Apostolum in pluribus 
      <lb ed="#L" n="118"/>locis. Et adaptat ad propositum, probans hoc idem per 
      Augusti<lb ed="#L" n="119" break="no"/>num, &amp; dat ad hoc quoddam motiuum propter quod 
      auctorita<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tes inducit. Et est tale, bona hominis voluntas praeuenitur 
      quo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>dam beneficio gratiae: illud autem beneficium est fides, ergo 
      fi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>des Christi est gratia, quae praeparat hominis voluntatem, &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>bat, &amp; adaptat ad propositum. Et quia dixerat quod gratia 
      prae<lb ed="#L" n="124" break="no"/>uenit voluntatem, ostendit etiam quod voluntas praeuenit 
      quae<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dam dona gratiae, quod probat per Augustinum. Et probat etiam 
      <lb ed="#L" n="126"/>per alias auctoritates, quod gratia praeuenit voluntatem, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="127"/>subsequatur. Et adaptat ad propositum. Postea mouet 
      dubita<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tionem circa praedicta, secundum Apostolum &amp; Augustinum 
      <lb ed="#L" n="129"/>qui videntur dicere quod fides proueniat ex voluntate, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="130"/>voluntas praecedit fidem, similiter credere est ex voluntate, sed 
      <lb ed="#L" n="131"/>voluntas praecedit credere, ergo fidem cum credere fit ex fide. Et 
      <lb ed="#L" n="132"/>soluit dicens quod hoc ideo est, non quia fides ex voluntate 
      ho<lb ed="#L" n="133" break="no"/>minis proueniat, sed quia non est fides, nisi in eo qui vult 
      crede<lb ed="#L" n="134" break="no"/>re. Cuius bonam voluntatem fides praeuenit, non tempore, sed 
      <lb ed="#L" n="135"/>causa, &amp; natura. Quod confirmat per Augustinum. Postea 
      ma<lb ed="#L" n="136" break="no"/>gis corroborat praedictam quaestionem per Augustinum, 
      expo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>nendo verba Apostoli, quibus videtur innuere quod cogitatio 
      <lb ed="#L" n="138"/>praecedit fidem, &amp; quod cogitatio est idem quod voluntas. Item 
      <lb ed="#L" n="139"/>nullus credit quod prius non cogitauerit, ergo cogitare 
      praece<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dit credere, &amp; similiter voluntas fidem. Et soluit ostendens 
      du<lb ed="#L" n="141" break="no"/>plicem esse cogitationem, naturalem scilicet &amp; gratuitam. Et 
      <lb ed="#L" n="142"/>hoc confirmat per Augustinum. Per hanc autem distinctionem 
      <lb ed="#L" n="143"/>docet magister reducere omnes auctoritates Augustini ad 
      <lb ed="#L" n="144"/>concordiam. Addit autem quod per gratiam praeuenientem 
      <lb ed="#L" n="145"/>praecedit in homine quaedam bona, ex gratia dei &amp; libero 
      ar<lb ed="#L" n="146" break="no"/>bitrio. Quaedam vero ex libero arbitrio, &amp; per talia non fit 
      ho<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mo in gratia, Ostendit etiam quod haec gratuita dona quae ei 
      <lb ed="#L" n="148"/>gratia dei &amp; liberu arbitrio proueniunt, non cadunt sub 
      meri<lb ed="#L" n="149" break="no"/>to, vt quando de impio vel iniusto fit pius &amp; iustus, quia 
      nul<lb ed="#L" n="150" break="no"/>la merita in ipso praecesserunt. Postea mouet quandam dubita 
      <lb ed="#L" n="151"/>tionem de gratia operante &amp; cooperante, vtrum scilicet sit vna 
      <lb ed="#L" n="152"/>gratia, an diuersae. Respondet quod est vna &amp; eadem gratia, 
      <lb ed="#L" n="153"/>idem donum, sed propter diuersos effectus dicitur operans o 
      <lb ed="#L" n="154"/>oogeraus; Etia, hoc erminatut ententia lectionis ec,„ 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>