<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="205-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e168194"><!-- l3d14q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e168194-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e168194-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum praeter cognitionem rerum in verbo 
      data fuerit Christo cognitio rerum 
      in proprio genere
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e106">
               <lb ed="#L" n="10"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Vtrum praeter cognitionem rerum in verbo 
      <lb ed="#L" n="12"/>data fuerit Christo cognitio rerum 
      <lb ed="#L" n="13"/>in proprio genere. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Thom. 3. 5. 11. ar. I. &amp; 2. &amp; §.IL.Ar.1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e119">
               <lb ed="#L" n="15"/>EINDE quaeritur de secunda cognitione, qua 
      <lb ed="#L" n="16"/>ponitur in Christo. Et quaeritur, vtrum 
      praete<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cognitionem rerum in verbo fuerit Christo 
      in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>Ifusa alia cognitio rerum in proprio genere. Et vi 
      <lb ed="#L" n="19"/>detur, quod non, quia eiusdem secundum idem, 
      <lb ed="#L" n="20"/>ac respectu eiusdem non est nisi vna perfectio, sed Christus, 
      se<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cundum partem intellectiuam non habet de eisdem rebus aliam 
      <lb ed="#L" n="22"/>cognitionem, ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e139">
               <lb ed="#L" n="23"/>Item vbi est cognitio perfecta, non indigetur 
      cognition<lb ed="#L" n="24" break="no"/>imperfecta, sed omnis creata cognitio quae nabetur de rebus 
      <lb ed="#L" n="25"/>in verbo, ergo vbi est cognitio de eisdem rebus, in verbo, 
      su<lb ed="#L" n="26" break="no"/>perfluit omnis alia cognitio de eisdem rebus sed in Christo est 
      <lb ed="#L" n="27"/>cognitio rerum in verbo, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e153">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia cognitio 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rum in verbo non excludit in angelis cognitionem earum in 
      pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>prio genere: matutina enim cognitio non excludit vespertinam: 
      <lb ed="#L" n="31"/>ergo similiter in Christo cognitio rerum in verbo non excludii 
      <lb ed="#L" n="32"/>cognitionem rerum in proprio genere. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e169">
               <lb ed="#L" n="33"/>A RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda suni 
      <lb ed="#L" n="34"/>tria. Primum est, an in Christo fit ponere talem scientiam. 
      Secun<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dum est, ad quae, &amp; quot se extendat. Tertium est de vsu illius 
      <lb ed="#L" n="36"/>scientiae, vtrum fuerit collatiuus, &amp; per conuersionem ad phatasma¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e180">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum est, quod praeter cognitionem 
      <lb ed="#L" n="38"/>beatam fuit in Christo cognitio infusa, qua cognouit res in 
      pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>prio genere. Quod probatur dupliciter, supposito illo quod 
      di<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctum fuit superius, scilicet qued non decuit filium Dei assumere 
      <lb ed="#L" n="41"/>natura humanam imperfectam: tunc sic, sicut se habet gratis 
      <lb ed="#L" n="42"/>ad voluntatem, sic scientia ad intellectum: sed in Christo fuit 
      <lb ed="#L" n="43"/>plenitudo gratiae perficiens voluntatem non solum ad actus 
      <lb ed="#L" n="44"/>patriae, sed etiam ad actus viae: ergo in Christo fuit plenitudo 
      <lb ed="#L" n="45"/>scientiae perficiens eius intellectum, non solum quo ad actum 
      pa<lb ed="#L" n="46" break="no"/>triae, quae est vilio beata, sed etiam quo ad actum viae, quae est 
      <lb ed="#L" n="47"/>cognitio rerum in proprio genere. Secundo quia dicit Dionys. 7. c. 
      <lb ed="#L" n="48"/>coelestis Hierarchiae, Christus secundum quod homo docet 
      ange<lb ed="#L" n="49" break="no"/>los. Hoc autem non potest intelligi quo ad cognitionem beatam 
      <lb ed="#L" n="50"/>quia secundum illam quilibet docetur immediate a deo vidende 
      <lb ed="#L" n="51"/>diuinam essentiam, &amp; illa, quae repraesentatur per ipsam. 
      Opor<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tet ergo quod intelligatur de alia scientia, per quam cognoscuntu 
      <lb ed="#L" n="53"/>res aliter quam in verbo. Tenendum est ergo, quod in ipso ab in 
      <lb ed="#L" n="54"/>stanti suae conceptionis fuit non solum cognitio beata, sed eti 
      <lb ed="#L" n="55"/>quaedam alia cognitio infusa, per quam cognouit non solum 
      enti<lb ed="#L" n="56" break="no"/>naturalia, sed eiam mysteria diuina, vt statim dicetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e228">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum dicendum est, quod scientia haec 
      exten<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dit se ad cognitionem omnium rerum naturalium, &amp; ad 
      cogni<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tionem omnium mysteriorum diuinorum, &amp; omnium 
      cogita<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tionum, &amp; factorum hominum. Quod autem extendat se ad cc 
      <lb ed="#L" n="61"/>gnitionem omnium rerum naturalium, &amp; omnium mysteriorum 
      <lb ed="#L" n="62"/>diuinorum patet ex eodem principio, ex quo supra, scilicetae 
      <lb ed="#L" n="63"/>decuit animam Christi esse perfectissimam. Ex quo sic arguitur 
      <lb ed="#L" n="64"/>Ens in potentia non est perfectum quousque reductum sit ad 
      <lb ed="#L" n="65"/>actum, sed anima Christi fuit in potentia naturali ad 
      cognitio<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nem omnium rerum naturalium, cum haec sit natura intellectu: 
      <lb ed="#L" n="67"/>possibilis: fuit etiam in potentia obedientiali ad cognitionem 
      <lb ed="#L" n="68"/>omnium mysteriorum diuinorum: ergo cum fuerit 
      perfectis<lb ed="#L" n="69" break="no"/>fima, oportet quod habuerit cognitionem omnium 
      natura<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lium &amp; mysteriorum diuinorum. Quod autem cognouerit 
      om<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nia facta, &amp; cogitata hominum patet, quia cuilibet beato 
      prae<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tervisionem diuinam reuelatur quicquid ad ipsum pertinet, sed 
      <lb ed="#L" n="73"/>ad Christum secundum quod homo est, pertinet iudicare de 
      om<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nibus hominibus factis, &amp; cogitationibus eorum, ergo Christus 
      <lb ed="#L" n="75"/>habuit cognitionem omnium hominum factorum, &amp; 
      cogita<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tionum ipsorum: ipsam tamen diuinam essentiam non videt pe 
      <lb ed="#L" n="77"/>talem scientiam, nisi sicut videtur in viatoribus deductione na 
      <lb ed="#L" n="78"/>turali, quia visio clara &amp; nuda diuinae essentiae est visio beata, 
      <lb ed="#L" n="79"/>de qua dictum fuit supra haec autem quae dicta sunt insinuantur 
      <!--00483.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>mystice de Christo Esa. II. vbi dicitur, plenus spiritu sapientiae, 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; intellectus, scientiae &amp; consilij. Nam ad sapientiam pertine 
      <lb ed="#L" n="82"/>cognitio diuinorum ad intellectum principiorum, ad scientiam 
      <lb ed="#L" n="83"/>cognitio conclusionum, &amp; ad consilium cognitio agendorum, 
      <lb ed="#L" n="84"/>quae omnia perfectissime fuerunt in Christo, propter quod 
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cit Apost. Col. 2. quod in Christo sunt omnes thesauri 
      sapien<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tiae, &amp; scientiae Dei absconditi: &amp; sic patet secundum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e302">
               <lb ed="#L" n="87"/>Quantum ad tertium de vsu talis scientiae vtrum fuerit 
      col<lb ed="#L" n="88" break="no"/>latiuus, &amp; de conuersione ad phantasmata. Intelligendum est? 
      <lb ed="#L" n="89"/>duplex est collatio: vna per quam ex notis inuestigantur 
      igno<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ta, &amp; talis non fuit in Christo, cui omnia nota erant per 
      scien<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tiam infusam. Alia est collatio, per quam ex aliquo actu 
      consi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>derato deducitur aliud non actu consideratum, licet 
      habitua<lb ed="#L" n="93" break="no"/>liter esset notum, &amp; haec fuit in Christo, quia non considerauit 
      <lb ed="#L" n="94"/>simul omnia, quorum notitiam habitualem habuit. Et ideo ex 
      <lb ed="#L" n="95"/>vno actu considerato potuit aliud non actu consideratum 
      colla<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tiue deducere. De conuersione autem ad phantasmata videtur esse 
      <lb ed="#L" n="97"/>tenendum, quod fuerit necessaria ad vsum talis scientiae. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tio est, quia perfectio recipitur secundum modum, &amp; 
      capacita<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tem receptibilis. Haec autem scientia de qua loquimur, fuit 
      per<lb ed="#L" n="100" break="no"/>fectio animae Christi secundum quod erat viator. Conditio autem 
      <lb ed="#L" n="101"/>animae intellectiuae pro statu viae est nihil cognoscere, nisi pe 
      <lb ed="#L" n="102"/>conuersionem ad phantasmata, non solum quo ad res 
      natura<lb ed="#L" n="103" break="no"/>les, sed etiam quo ad diuina mysteria dicente Dionys. quod 
      impos<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sibile est nobis aliter superlucere radium diuinum, nisi sacrori 
      <lb ed="#L" n="105"/>velaminum varietate circumuelatum. Propter quod videtur 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod ad vsum talis scientiae requirebatur in Christo conuersio 
      <lb ed="#L" n="107"/>ad phantasmata. Et ideo vsum talis scientiae non habuit 
      Chri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>stus a principio, licet habuerit habitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e352">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum que maior veritatem 
      ha<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bet de perfectionibus eiusdem rationis, non autem de 
      perfectio<lb ed="#L" n="111" break="no"/>nibus diuersarum rationum, quia eandem reni possumus 
      co<lb ed="#L" n="112" break="no"/>gnoscere per seipsam, &amp; per causam suam: &amp; hae sunt diuersa 
      <lb ed="#L" n="113"/>cognitiones eiusdem potetiae respectu eiusdem obiecti. Et 
      eo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dem modo est de cognitione in verbo: &amp; in proprio genere, 
      <lb ed="#L" n="115"/>quia non sunt eiusdem rationis, sed diuersarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e168194-d1e373">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum est quod licet habens cognitionem 
      per<lb ed="#L" n="117" break="no"/>fectam non indigeat minus perfecta, non oportet tamen quod 
      mi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>nus perfecta superfluat, quia vtraque perficit subiectum secudum 
      <lb ed="#L" n="119"/>modum suum, nec vna minuit perfectionem alterius, &amp; ideo licet 
      <lb ed="#L" n="120"/>cognitio beata simpliciter sit perfectior quacunque cognitione 
      <lb ed="#L" n="121"/>alia, eo quod est nobilioris obiecti, tamen alia cognitio videtur esse 
      <lb ed="#L" n="122"/>in aliquo perfectior quantum ad cognitionem rerum creatarum 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia per cognitionem beatam non cognoscitur de rebus, an sint, 
      <lb ed="#L" n="124"/>an non. Per aliam autem cognitionem cognoscit Christus de 
      re<lb ed="#L" n="125" break="no"/>bus an sint. Et similiter de mysteriis diuinis, de factis &amp; 
      cogita<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tis hominum, propter quod non superfluit, imo quo ad hoc perficit, 
      <lb ed="#L" n="127"/>vel supplet id quod non habetur per cognitionem beatam. 
  </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>