<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="186-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e153044"><!-- l3d2q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e153044-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e153044-Hd1e103" type="question-title">Utrum natura humana fuerit assumpta 
      mediante gratia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e106">
               <lb ed="#L" n="104"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="105"/>Vtrum natura humana fuerit assumpta 
      me<lb ed="#L" n="106" break="no"/>diante gratia. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Thom. 3. q. 6. ar. 6.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e117">
               <lb ed="#L" n="108"/>TERTIO quaeritur, vtrum natura, humana fuerit 
      <lb ed="#L" n="109"/>assumpta mediante gratia. Et videtur quod sic, 
      <lb ed="#L" n="110"/>quia sicut medium supponit primum, ita 
      vlti<lb ed="#L" n="111" break="no"/>mum supponit medium, sed tres sunt modi, 
      qui<lb ed="#L" n="112" break="no"/>xi bus deus est in rebus, quorum primus est per 
      com<lb ed="#L" n="113" break="no"/>munem illapsum, per quem modum est in omnibus generaliter 
      <lb ed="#L" n="114"/>scilicet per essentiam, praesentiam, &amp; potentiam. Secundus est 
      <lb ed="#L" n="115"/>per gratiam, per quem modum solum est in creatura rationali 
      <lb ed="#L" n="116"/>specialiter. Tertius est modus per assumptionem, per quem 
      mo<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dum est in creatura, assumpta singulariter. Secundus autem 
      isto<lb ed="#L" n="118" break="no"/>rum modorum supponit primum, quia in nullo est deus per 
      gra<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tiam, in quo non sit prius per essentiam, praesentiam, &amp; 
      poten<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tiam, ergo tertius, qui est per assumptionem, supponit secundum, 
      <lb ed="#L" n="121"/>qui est per gratiam inhabitantem 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e150">
               <lb ed="#L" n="122"/>Item in illud quod excedit facultatem naturae, natura non 
      <lb ed="#L" n="123"/>potest peruenire, nisi mediante gratia, sed assumi ad vnitatem 
      <lb ed="#L" n="124"/>personae diuinae maxime excedit facultatem naturae creatae, 
      <lb ed="#L" n="125"/>ergo ad hoc non potest pertingere natura, nisi per gratiam 
      ele<lb ed="#L" n="126" break="no"/>uetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e164">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia in his quae 
      <lb ed="#L" n="128"/>miraculose fiunt non requiritur aliqua dispositio media, sed 
      as<lb ed="#L" n="129" break="no"/>sumptio naturae creatae a persona diuina est maxime 
      miraculo<lb ed="#L" n="130" break="no"/>sa: ergo non requiritur aliqua dispositio media, nec gratia nec 
      <lb ed="#L" n="131"/>aliqua alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e180">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Praemittenda est primo duplex 
      distin<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ctio, vna de gratia, alia de medio, quibus positis patebit de 
      faci<lb ed="#L" n="134" break="no"/>li solutio quaestionis. Quantum ad primum sciendum est quod 
      <lb ed="#L" n="135"/>gratia dicitur dupliciter. Vno modo pro gratuita dei 
      volunta<lb ed="#L" n="136" break="no"/>te, quia deus aliquid gratis facit non ex necessitate, nec ex 
      meri<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tis. Alio modo pro habitu perficiente animam. Similiter 
      me<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dium vnionis duplex est, quoddam est vniens solum, &amp; non 
      vni<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tum: &amp; illud vocatur medium efficiens, sicut reconcilians 
      discor<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dantes dicitur esse medius, vel mediator inter eos, aliud est 
      me<lb ed="#L" n="141" break="no"/>dium vniens, &amp; vnitum, &amp; istud vocatur medium formale, sicut 
      <lb ed="#L" n="142"/>color vnitur corpori mediante superficie. His suppositis 
      dicen<lb ed="#L" n="143" break="no"/>dum est quod si gratia accipiatur primo modo (scilicet pro 
      gra<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tuita dei voluntate) sic assumptio est facta mediante gratia, quia 
      <lb ed="#L" n="145"/>gratuita dei voluntate non ex meritis praecedentibus factum 
      <lb ed="#L" n="146"/>est, quod natura humana vniretur verbo, &amp; sic loquitur 
      Augu<lb ed="#L" n="147" break="no"/>stinus 14. de trinitate, dicens quod in rebus per tempus exortis 
      <lb ed="#L" n="148"/>summa gratia est quod deus in vnitatem personae homini nullis 
      <lb ed="#L" n="149"/>meritis praecedentibus copulatur, sed ista gratia est medium 
      <lb ed="#L" n="150"/>vniens tantum, id est, vnionem faciens. Si autem gratia 
      accipia<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tur pro habitu perficiente animam, sic assumptio non est facta 
      <lb ed="#L" n="152"/>mediante gratia, ita quod gratia fuit medium formale, quia 
      de<lb ed="#L" n="153" break="no"/>se patet, quod non fuit medium effectiuum, sed solum virtus 
      <lb ed="#L" n="154"/>diuina. Et quod ita sit, probatur sic, Si gratia in assumptioni 
      <lb ed="#L" n="155"/>naturae humanae fuisset medium, aut fuisset medium 
      necessita<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tis aut congruitatis: non medium necessitatis, quia sicut 
      pa<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tuit prius, creatura irrationalis potuit assumi, quae tamen non 
      <lb ed="#L" n="158"/>est capax gratiae, ergo gratia non est medium necessarium ad 
      <lb ed="#L" n="159"/>assumptionem, nec medium congruitatis. Primo quia natura 
      <lb ed="#L" n="160"/>assumpta personatur in verbo sicut personata fuisset in pro¬ 
      <!--00447.xml-->
      <pb ed="#L" n="187-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>prio supposito, vna enim personatio suppleret vicem alterius 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed natura humana si sibi fuisset derelicta personata fuisset in 
      <lb ed="#L" n="3"/>proprio supposito non mediante gratia, ergo sine ea 
      persona<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur in verbo. Secundo, quia illud quod sequitur vnionem non 
      <lb ed="#L" n="5"/>est medium in vnione, sed gratia habitualis secuta fuit in Chri 
      <lb ed="#L" n="6"/>sto ordine naturae, licet non temporis, vnionem naturarum in 
      <lb ed="#L" n="7"/>persona verbi, ergo gratia habitualis non fuit medium vnionis 
      <lb ed="#L" n="8"/>Maior patet. Minor declaratur, quia sicut se habet esse ad 
      ope<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rari sic gratia vnionis ad gratiam habitualem cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>vnio facta est, vt natura humana habeat suum esse in 
      supposi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>to diuino, gratia autem datur propter bene operari, sed esse 
      <lb ed="#L" n="12"/>praecedit operari, ergo gratia vnionis vel vnio ipsa praecedit 
      <lb ed="#L" n="13"/>gratiam habitualem &amp; hoc innuitur Ioam.I. capitulo vbi dicitu 
      <lb ed="#L" n="14"/>vidimus gloriam eius quasi vnigeniti a patre plenum gratiae &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>veritatis, per quod datur intelligi quod ex hoc ipso quod ille 
      <lb ed="#L" n="16"/>homo est vnigenitus a patre quod habet per vnionem habet 
      <lb ed="#L" n="17"/>plenitudinem gratiae &amp; veritatis, ita quod gratia est quidam 
      <lb ed="#L" n="18"/>effectus consequens ad huiusmodi vnionem. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e293">
               <lb ed="#L" n="19"/>AD PRIMVM argumentum dicendum, quod inter 
      <lb ed="#L" n="20"/>illos tres modos quibus Deus est in rebus, secundus modus qui 
      <lb ed="#L" n="21"/>est per gratiam supponit primum modum, sicut gratia 
      suppo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nit naturam, sed secundus qui est per gratiam habitualem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>tertius qui per gratiam vnionis non habent inter se 
      necessa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>riam colligantiam, quia huiusmodi gratiae non dependent ad 
      <lb ed="#L" n="25"/>seinuicem, diuisiones enim gratiarum sunt, &amp; vna potest 
      habe<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ri sine altera, vnde illi tres modi non sunt per se ordinati secun 
      <lb ed="#L" n="27"/>dum rationem primi medij &amp; vltimi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153044-d1e315">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--6--> Ad secundum dicendum est quod natura non attingit 
      il<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lud quod excedit facultatem naturae nisi per gratiam eleuetur. 
      <lb ed="#L" n="30"/>sed non oportet quod illa gratia sit habitus vel medium 
      for<lb ed="#L" n="31" break="no"/>male, sed sufficit quod sit gratuita Dei voluntas supposito quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>non sit repugnantia ex parte naturae &amp; sic per gratiam hoc 
      <lb ed="#L" n="33"/>est per gratuitam Dei voluntatem assumpta est humana 
      natu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ra a verbo in vnitatem personae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>