<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="238-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e195536"><!-- l3d34q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e195536-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e195536-Hd1e103" type="question-title">Utrum timor seruilis sit bonus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e106">
               <lb ed="#L" n="5"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Vtrum timor seruilis sit bonus 
      <lb ed="#L" n="7"/>Tho. 2. 2. 5. 19. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e115">
               <lb ed="#L" n="8"/>QVARTO quaeritur de timore seruili, vtrum fit 
      <lb ed="#L" n="9"/>bonus. Et arguitur quod non, quia sicut Deus 
      <lb ed="#L" n="10"/>est propter seipsum amandus, ita est propter 
      se<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ipsum timendus: sed amor mercenarius quo 
      <lb ed="#L" n="12"/>Q quis amat Deum propter bona temporalia non 
      <lb ed="#L" n="13"/>est bonus, ergo timor seruilis quo Deus propter poenam 
      time<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur, non est bonus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e133">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--2--> Item cuius vsus malus est, ipsum quoque malum est, sed 
      vsu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>timoris malus est, igitur, &amp;c. Minor probatur per glos. super 
      il<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lud Roman. 8. Non accepistis spiritum seruitutis iterum in 
      ti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>more, quae dicit quod qui in timore facit aliquid &amp; si bonum si 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod facit, non tamen bene facit. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e150">
               <lb ed="#L" n="20"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia quod est a 
      spi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ritu sancto est bonum, sed timor seruilis est a spiritu sancto, 
      er<lb ed="#L" n="22" break="no"/>go est bonus. Minor probatur per glos. super illud idem, non 
      <lb ed="#L" n="23"/>accepistis, &amp;c. quae dicit quod vnus est spiritus, qui facit duos 
      <lb ed="#L" n="24"/>timores, scilicet seruilem &amp; castum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e163">
               <lb ed="#L" n="25"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam dicenda sunt 
      <lb ed="#L" n="26"/>duo. Primum est, qualiter timor diuiditur in castum, seu filialem 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; initialem, &amp; seruilem. Secundum erit, an timor seruilis sit bonus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e172">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum est quod diuisio timoris in ca 
      <lb ed="#L" n="29"/>stum, initialem &amp; seruilem non accipitur omnino, secundum ra 
      <lb ed="#L" n="30"/>tiones formales obiectorum, sed accipitur secundum quod per 
      <lb ed="#L" n="31"/>ipsam aliquo modo ad Deum conuertimur, vel a Deo 
      auerti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mur. Accipitur etiam hic timor non proprie solum &amp; stricte 
      <lb ed="#L" n="33"/>prout respicit malum difficile &amp; arduum, sed large, prout respi 
      <lb ed="#L" n="34"/>cit quodcunque malum, dato quod non sit difficile, nec arduum ac 
      <lb ed="#L" n="35"/>vincendum, &amp; istud proprie loquendo pertinet ad odium 
      ma<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gis quam ad timorem. Omne malum odibile est, sed non omni 
      <lb ed="#L" n="37"/>malum est timendum, sed solum illud quod cum difficultate 
      vin<lb ed="#L" n="38" break="no"/>citur: &amp; sic malum culpae secundum se proprie non est 
      timen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dum, quia est in potestate nostra, non est enim peccatum nisi sit 
      <lb ed="#L" n="40"/>voluntarium, timeri potest tamen non secundum se, sed propter 
      <lb ed="#L" n="41"/>occasiones adiunctas, quas quandoque difficile est euitare, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bus concurrentibus difficile est culpam euadere: sic ergo 
      acci<lb ed="#L" n="43" break="no"/>piendo timorem large timor diuiditur hoc modo. Cum enim 
      ti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mor consistat in fuga mali, &amp; malum sit duplex, culpae, scilicet &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>poenae, quidam timor confistit in fuga mali culpae, &amp; per hunc 
      <lb ed="#L" n="46"/>timorem ad Deum conuertimur, &amp; hic timor dicitur castus vel 
      <lb ed="#L" n="47"/>filialis, filialis quidem prout comparamur ad Deum, vt ad patrem 
      <lb ed="#L" n="48"/>secundum illud Ro. 8. Accepistis spiritum adoptionis filiorum 
      <lb ed="#L" n="49"/>in quo clamamus, abba pater, castus vero secundum quod deus 
      <lb ed="#L" n="50"/>comparatur ad animas nostras tanquam sponsus, secundum 
      <lb ed="#L" n="51"/>illud I. Cor. II. Despondi enim vos vni viro, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e229">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--6--> Alius autem timor consistit in fuga mali poenae. Poena 
      au<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tem est duplex, vna pro cuius vitatione peccatum quandoque com 
      <lb ed="#L" n="54"/>mittitur, sicut sunt poenae temporales, &amp; per hunc timorem ho 
      <lb ed="#L" n="55"/>mo a Deo auertitur peccando, &amp; dicitur mundanus &amp; 
      huma<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nus, quo quis timet amittere bona exteriora, vel pati propri 
      <lb ed="#L" n="57"/>corporis detrimentum, &amp; ob hoc quandoque peccat: &amp; licet 
      al<lb ed="#L" n="58" break="no"/>terius rationis sint bona exteriora, &amp; bona temporalia, tamen 
      <lb ed="#L" n="59"/>quia eadem ratione homo a Deo auertitur propter vtrumque 
      <lb ed="#L" n="60"/>timorem: ideo cadunt sub vno &amp; eodem membro timoris qui 
      <lb ed="#L" n="61"/>distinguitur, vt dictum est, secundum quod a Deo per ipsum 
      aue<lb ed="#L" n="62" break="no"/>timur, vel ad Deum conuertimur. Alia autem est poena, pre 
      <lb ed="#L" n="63"/>cuius vitatione nunquam fit peccatum, sed magis vitatur, sicut 
      <lb ed="#L" n="64"/>est poena gehennae quae erit post hanc vitam, &amp; per hunc 
      timo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rem ad Deum conuertimur resiliendo a peccato: &amp; hanc 
      poe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nam respicit timor seruilis, qui pro tanto seruilis dicitur, quia 
      <lb ed="#L" n="67"/>si cut aliquis dicitur libere facere illud quod facit spontanea ve 
      <lb ed="#L" n="68"/>luntate, ita dicitur facere aliquid seruiliter quando facit illud 
      <lb ed="#L" n="69"/>coactus violentia vel metu: propter quod vbi aliquis refugit culpa 
      <lb ed="#L" n="70"/>metu poenae dicitur hoc facere seruiliter. Ex quo patet quod iste 
      <lb ed="#L" n="71"/>timor dicitur seruilis ab effectu, inquantum scilicet inclinet 
      ali<lb ed="#L" n="72" break="no"/>quem ad aliquid faciendum, vel dimittendum: vnde 
      seruilita<lb ed="#L" n="73" break="no"/>non intrat eius essentiam, sed est denominatio ab effectu: si au 
      <lb ed="#L" n="74"/>tem aliquis conuertatur ad Deum propter vtrumque, scilicet 
      ti<lb ed="#L" n="75" break="no"/>more culpae &amp; poenae, sic dicitur timor initialis 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e286">
               <lb ed="#L" n="76"/>Sed istud non videtur bene dictum quantum ad hoc quod 
      im<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mediatum obiectum timoris, prout hic diuiditur sit malum culpae 
      <lb ed="#L" n="78"/>quia timor diuiditur hic prout per ipsum conuertimur ad deum, 
      <lb ed="#L" n="79"/>relinquendo seu fugiendo peccatum, vel ab ipso auertimur 
      commit<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tendo peccatum: &amp; ideo peccare vel peccatum fugere est actus ti¬ 
      <!--00549.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>moris imperatus, &amp; non ab ipso immediate elicitur, propter quod 
      <lb ed="#L" n="82"/>peccatum non est immediatum obiectum actus eliciti a timore 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e308">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--8--> Vnde potest aliter dici &amp; melius, quod obiectum timoris est 
      <lb ed="#L" n="84"/>malum poenae. Poena autem est duplex, sicut dictum fuit, vna pro 
      <lb ed="#L" n="85"/>cuius vitatione peccatum committitur, de qua dicit sufficienter 
      <lb ed="#L" n="86"/>praecedens opinio. Alia est poena, pro cuius vitatione peccatum 
      <lb ed="#L" n="87"/>etiam vitatur: &amp; haec est duplex, vna est poena damni pro futuro 
      <lb ed="#L" n="88"/>seculo, quae consistit in separatione a Deo a visione &amp; fruitione 
      <lb ed="#L" n="89"/>&amp; hanc respicit timor castus seu filialis. Alia est poena seruilis seu 
      <lb ed="#L" n="90"/>gehennae, quam respicit timor seruilis, prout bene dicit 
      praece<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dens opinio. Si autem aliquis fugiat peccatum propter vtramque 
      <lb ed="#L" n="92"/>dictarum poenarum, scilicet separationis a Deo &amp; gehennae, sic 
      <lb ed="#L" n="93"/>est timor initialis: &amp; sic non oportet ponere quod malum culpae sit 
      <lb ed="#L" n="94"/>immediatum obiectum alicuius timoris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e340">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--9--> Hoc supposito dicendum est de secundo quod timor seruilis 
      <lb ed="#L" n="96"/>quantum ad nabitum, &amp; quantum ad actum est bonus, licet sit 
      <lb ed="#L" n="97"/>imperfectus. Quod patet sic, omnis actus qui cadit super 
      debi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tam materiam est bonus, nisi vitietur per malam circunstantiam 
      <lb ed="#L" n="99"/>ipsum informantem, sed actus timoris seruilis cadit super 
      debi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tam materiam, nec habet necessario malam circumstantiam ipsum 
      <lb ed="#L" n="101"/>informantem: ergo talis timor est bonus. Maior patet, quia 
      bo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nitas actus est ex solo obiecto &amp; circunstantiis non quibuscunque 
      <lb ed="#L" n="103"/>sed ex informantibus actum. Mala enim circunstantia 
      conco<lb ed="#L" n="104" break="no"/>mitans actum, &amp; ipsum non informans non vitiat actum, vt si 
      <lb ed="#L" n="105"/>quis extra charitatem existens dat eleemosynam propter Deum, 
      <lb ed="#L" n="106"/>actus iste non est malus, quamuis habeat malam circunstantiam 
      <lb ed="#L" n="107"/>concomitantem, scilicet carentiam charitatis. Minor probatur, 
      <lb ed="#L" n="108"/>quia per timorem seruilem timetur poena gehennae, quae vere 
      <lb ed="#L" n="109"/>est timenda, nec est necesse quod hunc timorem informet aliqua 
      <lb ed="#L" n="110"/>mala circunstantia, puta defectus charitatis, quia habens 
      chari<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tatem potest timere hanc poenam, &amp; propter hoc vitare 
      cul<lb ed="#L" n="112" break="no"/>pam, quamuis non solum: si autem solum vitetur culpa propter 
      <lb ed="#L" n="113"/>timorem huius poenae, hoc est, ex conditione timentis, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="114"/>ex natura timoris, cum talis timor quantum respicit suum 
      obie<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ctum proprium possit esse cum charitate, &amp; ad idem inclinare, 
      <lb ed="#L" n="116"/>scilicet ad vitationem culpae: non est ergo necesse quod illa mala 
      <lb ed="#L" n="117"/>circunstantia informet actum huius timoris: &amp; haec est minor, 
      <lb ed="#L" n="118"/>sequitur ergo conclusio. Secundo patet idem sic, sicut se habei 
      <lb ed="#L" n="119"/>informitas ad fidem, sic seruilitas ad timorem, quia sicut 
      infor<lb ed="#L" n="120" break="no"/>mitas non est de essentia fidei, sed est circunstantia concomitans
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e401">
               <lb ed="#L" n="121"/>(Ex hoc enim dicitur fides informis, quia est in non habente 
      <lb ed="#L" n="122"/>charitatem) sic seruilitas non est de essentia timoris gehennae, 
      <lb ed="#L" n="123"/>sed est denominatio ab affectu (vt dictum est) inquantum sic 
      ti<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mens metu poenae resilit a culpa: quae circunstantia non est 
      ma<lb ed="#L" n="125" break="no"/>la, quamuis quandoque habeat malam circunstantiam adiunctam, 
      <lb ed="#L" n="126"/>scilicet carentiam charitatis, &amp; in eo qui solo metu poenae 
      refu<lb ed="#L" n="127" break="no"/>git culpam, sed fides informis &amp; actus eius non est malus, imo 
      <lb ed="#L" n="128"/>bonus, ergo similiter timor seruilis &amp; actus eius est bonus, 
      con<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tingit tamen talem timorem esse malum, quando timens vita 
      <lb ed="#L" n="130"/>culpam solum metu poenae, alias paratus culpam committere: tunc 
      <lb ed="#L" n="131"/>enim defectus charitatis est circunstantia non solum 
      concomi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tans actum, sed ipsum informans, ideo vitiat actum. Quantum. 
      <lb ed="#L" n="133"/>cunque autem seruilis timor sit bonus, nunquam tamen est 
      <lb ed="#L" n="134"/>perfectus, vt possit habere rationem virtutis vel doni, quia 
      pro<lb ed="#L" n="135" break="no"/>prium virtutis est agere propter amorem boni, vel vitationem 
      <lb ed="#L" n="136"/>turpis, &amp; non solum propter vitationem tristis, sed timor 
      ser<lb ed="#L" n="137" break="no"/>uilis solum inclinat ad fugiendum culpam, vel ad bene 
      operan<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dum propter vitationem poenae, quae tristis est, &amp; non propter 
      <lb ed="#L" n="139"/>amorem boni, vel vitationem turpis, quamuis ista necessario non 
      <lb ed="#L" n="140"/>excludat: quare talis timor non potest esse virtus vel donum, 
      <lb ed="#L" n="141"/>prout donum est aliquid eminentius virtute. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e449">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--12--> Ad primum argumentum dicendum est quod obiectum 
      timo<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ris est malum quod fugitur: obiectum vero amoris est bonum 
      <lb ed="#L" n="144"/>Et quia in Deo est inuenire summam bonitatem, quae non est ad 
      <lb ed="#L" n="145"/>alium ordinabilis, vt ad finem, ideo Deus est propter seipsum 
      <lb ed="#L" n="146"/>diligendus, &amp; diligere ipsum propter aliud tanquam 
      propte<lb ed="#L" n="147" break="no"/>finem est peruersum, sed in Deo non est aliquod malum, ab ipso 
      <lb ed="#L" n="148"/>tamen est malum poenae, &amp; ideo propter se non est timendus 
      <lb ed="#L" n="149"/>sed propter aliud, scilicet propter poenam. Propter quod non est 
      <lb ed="#L" n="150"/>simile de amore mercenario, &amp; de timore seruili. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e195536-d1e473">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--1r--> Ad secundum dicendum quod illa glossa intelligenda est de eo 
      <lb ed="#L" n="152"/>qui facit aliquid timore seruili, sic vt non amet iustitiam, sed 
      so<lb ed="#L" n="153" break="no"/>lum timeat poenam: tunc enim timor seruilis habet adiunctum 
      <lb ed="#L" n="154"/>defectum charitatis, tanquam circunstantiam non solum 
      con<lb ed="#L" n="155" break="no"/>comitantem, sed informantem etiam. Propter quod tunc est 
      <lb ed="#L" n="156"/>malus: alias autem non oportet, vt visum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>