<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="345-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e284131"><!-- l4d44q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e284131-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e284131-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpora gloriosa ratione suae agilitatis 
      possint moueri in instanti de loco 
      ad locum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e106">
               <lb ed="#L" n="133"/>QVAESTIO. VII. 
      <lb ed="#L" n="134"/>Vtrum corpora gloriosa ratione suae agilitatis 
      <lb ed="#L" n="135"/>possint moueri in instanti de loco 
<lb ed="#L" n="136"/>ad locum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e117">
               <lb ed="#L" n="137"/>DEINDE quaeritur de agilitate corporum 
      glo<lb ed="#L" n="138" break="no"/>riosorum: &amp; quaeritur vtrum corpora gloriosi 
      <lb ed="#L" n="139"/>ritione suae agilitans possint moueri in instanti 
      <lb ed="#L" n="140"/>de loco ad locum. Et videtur quod sic: quia omne 
      <lb ed="#L" n="141"/>i quod mouetur, aut mouetur sn tempore, aut in 
      <lb ed="#L" n="142"/>initanti, sed corpora gloriosa post resurrectionem non 
      moue<lb ed="#L" n="143" break="no"/>buntur in tempore, quia tempus non eriteo quod motus caeli 
      <lb ed="#L" n="144"/>cessabit, ergo ille motus erit in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e137">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--2.--> Item illud quod mouetur aeque cito ad locum propinquum 
      <lb ed="#L" n="146"/>&amp; ad distantem monetur in instanti, sed corpus gloriosum 
      mo<lb ed="#L" n="147" break="no"/>uebitur aeque cito ad propinquum &amp; ad distant. Vnde Aug. 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cit in quaestionibus de reserrectione, quod corpus gloriosum 
      <lb ed="#L" n="149"/>vtraque interualla pari celeritate pertingit, ergo &amp;c. 1n2eii. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e154">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--3.--> Item Ang dicit de ciuita. Dei 22. quod vbicunque fuerit 
      <lb ed="#L" n="151"/>spiritus, ibi erit &amp; corpus, sed motus voluntatis secundum 
      <lb ed="#L" n="152"/>quem spiritus vult alicubresse est instanti, ergo &amp; motus 
      cor<lb ed="#L" n="153" break="no"/>poris gloriosi erit in instanti. 12 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e167">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--4--> IN. CONTRARIVM argultur, quia vnum corpu 
      <lb ed="#L" n="155"/>non potest simul esse in pluribus locis, vt fuit dictum supram 
      im<lb ed="#L" n="156" break="no"/>mediate, sed si motus localis corporis gloriosi esset in instanti, 
      <lb ed="#L" n="157"/>tunc corpus gloriosum esset simul in pluribus locix in 
      quali<lb ed="#L" n="158" break="no"/>bet parte medij, &amp; in termino, ergo impossibile est quod 
      cor<lb ed="#L" n="159" break="no"/>pus gloriosum moueatur in instantioaci 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e185">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--5--> Item motus est actus imperfecti, sed beati post 
      resurrectio<lb ed="#L" n="161" break="no"/>nem habebunt omnem perfectionem quam habere debent, etiam 
      <!--00764.xml-->
      <pb ed="#L" n="345-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>secundum locum quia luxta sua merita habebunt locum propir 
      <lb ed="#L" n="2"/>quiorem vel minus propinquum ad Chrissum, ergovideu 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod omnino non mouebitur, nec in tempore, nec in inssanti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e207">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--6--> RESPONSIO Circa quaestionem istam videnda iun 
      <lb ed="#L" n="5"/>tria. Primum est, an corpora gloriosa sint futura agilia, Secundi 
      <lb ed="#L" n="6"/>est, an quandoque moneantur de loco ad locum, &amp; quasi modo 
      <lb ed="#L" n="7"/>an motu animali seu pcessiuo quo mouetur totu per partes 
      <lb ed="#L" n="8"/>an alio motu quo mouetur totum secundum se. Tertium est an mi 
      <lb ed="#L" n="9"/>tus eorum possit esse in instanti, an necessario fiat in tempore 
      <lb ed="#L" n="10"/>QUANTVM ad primum sciendum est quod in honine 
      <lb ed="#L" n="11"/>est duplex motus. Vnus secundum natutam elemenci praedomi 
      <lb ed="#L" n="12"/>nantis quo mouetur naturaliter deorsum sicut caetera grauia 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e231">
               <lb ed="#L" n="13"/>Alius est motus cuius principium est anima, &amp; est progressius. E 
      <lb ed="#L" n="14"/>est triplex differentia inter istos motus, vna ex parte principie 
      <lb ed="#L" n="15"/>rum: nam principium primi motus est mere a parte corporis, &amp; 
      null<lb ed="#L" n="16" break="no"/>modo ex parte animae: nam si corps esset sine anima, nihilomin 
      <lb ed="#L" n="17"/>moueretur tali motu si esset sursum &amp; non esset aliquod detinem; 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed principium secundi motus est aliqua pars corporis, non vtel 
      <lb ed="#L" n="19"/>mere corporis, sed vt animati, vnde talis motus non competere 
      <lb ed="#L" n="20"/>corpori sine anima. Secunda differentia est: quia primus mo? est 
      <lb ed="#L" n="21"/>ad dererminatum vbi, &amp; vniformiter, quia sequitur formam 
      natu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ralem. Secundus autem motus est ad diuersa vbi &amp; difformiter, 
      qui<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sequitur apprehensionem quae variari potest secundum diuers. 
      <lb ed="#L" n="24"/>appetibilia: &amp; ideo homo vel aliud animal potest variare moti 
      <lb ed="#L" n="25"/>progressiuum ad diuersa vbi, &amp; diuersimode tarde vel velociter 
      <lb ed="#L" n="26"/>Tertia differentia est, quia homo vel aliud animal pos sistere 
      <lb ed="#L" n="27"/>motum progressiuum, nam propter cognitionem qua informa u 
      <lb ed="#L" n="28"/>imaginatiua hominis vel alter? animalis posst homo vel aliuc 
      <lb ed="#L" n="29"/>animal suum motum sistere, sed non alium qui est ex natura 
      elem<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ti praedominantis si enim homo esset sursum, nec esset retinems 
      ip<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sum, necessario caderet, nec cadens posset sistere motum sul cas¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e275">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--8.--> Ex hoc ad propositum, agilitas dicit habilitatem in 
      corpor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ad faciliter mouendum secundum motum localem, non quidem 
      <lb ed="#L" n="34"/>secundum motum quo animal mouetur secundum naturam 
      el<lb ed="#L" n="35" break="no"/>menti praedominantis: quia sic corpus mortuum esset agilius 
      <lb ed="#L" n="36"/>vinum, quia tanquam ponderosius citius mouetur deorsum qui 
      <lb ed="#L" n="37"/>corpus viuum, &amp; tamen nullus dicit corpus mortuum agile. Iten 
      <lb ed="#L" n="38"/>agilitas videf esse conditio mouentis seipsum: sola enim anim 
      <lb ed="#L" n="39"/>ta mouent se, &amp; solum secundum motum progressiuum, propte 
      <lb ed="#L" n="40"/>quid agilitas est habilitas in corpore ad faciliter &amp; prompte se mi 
      <lb ed="#L" n="41"/>uendum motu progressiuo. Hac autem agilitatem ronnabile est po 
      <lb ed="#L" n="42"/>nere in corporibs beatorum: quia sicut dictum fuit prius, in beati 
      <lb ed="#L" n="43"/>corpus est plene subiectum spiritui. Spiritus autem vel anima ci 
      <lb ed="#L" n="44"/>paratur ad corpus non solum vt forma, sed etiam vt motor, &amp; 
      ide<lb ed="#L" n="45" break="no"/>debet esse ei subiectum non solum vt formali perfectioni, sed vi 
      <lb ed="#L" n="46"/>motori: propter quod ficut corpus per impass ibilitatem 
      plen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>subiicit animae vt formae vel perfectioni, sic per agilitatem ple 
      <lb ed="#L" n="48"/>ne subiicief ei vt motori, adeo vt faciliter &amp; propte &amp; sine 
      fa<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tigatione celerrime moueatur secundum imperium voluntatis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e320">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--9--> Per quid autem fiat agilitas ista, non est omnino clarum. Vi 
      <lb ed="#L" n="51"/>detur tamen quod fit per ablationem grauitatis a corporibus 
      be<lb ed="#L" n="52" break="no"/>torum, quod patet primo per auctoritatem Aug. 22. de ciuitati 
      <lb ed="#L" n="53"/>Dei, qui dicit, quod omnipotens De? abstulit a beatis grauitatis 
      <lb ed="#L" n="54"/>pondus. Et arguitur per rationem, quia talis agilitas vel erit per 
      so<lb ed="#L" n="55" break="no"/>lam ablationem grauitatis, vel per collationem alicuius qualitati 
      <lb ed="#L" n="56"/>si per ablationem grauitatis habetur propositum. Si dicatur quod 
      <lb ed="#L" n="57"/>per collationem alicuius nouae qualitatis, aut ergo illa qualita 
      <lb ed="#L" n="58"/>inclinabit ad motum, aut solum faciet quod grauitas corporum non 
      im<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pediat, nec retardet motum progressiuum beatorum. Si inclinet ac 
      <lb ed="#L" n="60"/>motum tunc inclinabit ad determinarum motum &amp; ad determina 
      <lb ed="#L" n="61"/>tum locum, quia inclinabit per modum naturae &amp; non per apprehensio. 
      <lb ed="#L" n="62"/>nem, cum non ponatur qualitas cognoscitiua vel appetitiua, &amp; tum 
      <lb ed="#L" n="63"/>beati non possent moueri in contrarium nisi cum difficultate quod es 
      <lb ed="#L" n="64"/>inconueniens. Si autem illa qualitas solum faceret quod 
      inclinati<lb ed="#L" n="65" break="no"/>grositatis non impediret alium motum, cum melius sit facere al 
      <lb ed="#L" n="66"/>quid per pauciora quam per plura, ideo melius est dicere quod 
      gra<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uitas auferatur &amp; per consequens inclinatio grauitatis, vel qudv 
      <lb ed="#L" n="68"/>tute diuina impediat eius inclinatio actualis sicut impedire 
      <lb ed="#L" n="69"/>inqualitatibus actiuis, quam quod ponatur aliqua qualitas quae gri 
      <lb ed="#L" n="70"/>uitatem non tollat, sed inclinationem eius impediat quia illa 
      <lb ed="#L" n="71"/>qualitas non impediret, nisi quia ad oppositum inclinaret,&amp; 
      <lb ed="#L" n="72"/>tunc impediret agilitatem quae est ad omnem locum. Et 
      confirma<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tur. hoc, quia farigatio &amp; tarditas in motu progressiuo conuenis 
      <lb ed="#L" n="74"/>ex duabus causis. Vna est propter resolutionem membrorum sev 
      <lb ed="#L" n="75"/>organorum deseruientium motui ex qua debilitatur. Alia est 
      <lb ed="#L" n="76"/>quia motus progressiuus non est secundum naturalem 
      inclina<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tionem corporis, ille enim est deorsum ratione grauitatis. Prima 
      <lb ed="#L" n="78"/>autem istarum causarum tolletur a corpore glorioso per impassibilitatu 
      <lb ed="#L" n="79"/>ratione cuius organa mot? nullam patientur resolutionem, nec 
      <lb ed="#L" n="80"/>consequens debilitationem. Secunda autem tolletur pro agilitatem, ni 
      <lb ed="#L" n="81"/>aliter quam per sublationem granitatis vel per impedimentum su 
      <lb ed="#L" n="82"/>actualis inclinationis, nec ex hoc deperibit aliquid pertinens ad 
      <!--00764.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>suam perfectionem, quia grauitas non sic est de intengritate corporum, 
      <lb ed="#L" n="84"/>vt sunt aliqua: membia quam in patria nellum habebunt vsum, sicut nec 
      <lb ed="#L" n="85"/>grauitas, nec est necessaria corporibus, nisi vt per eam moueantur 
      <lb ed="#L" n="86"/>ad loca naturalia in quibus conseruamtur, tali enim conseruatione 
      <lb ed="#L" n="87"/>non indigebunt corpora gloriosa, quare &amp;c. &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e411">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--10.--> Quantum ad secundum tenendum est que corpora 
      glo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>riosa quandoque localiter mouebuntur, quod etiam de ipso 
      Chri<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sto eredibile est, quia viri? procedens in actum exercitum, 
      po<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tentior &amp; perfectior apparet quam si non exiret in actum (actus 
      <lb ed="#L" n="92"/>enim manifestat virtutem) cum ergo in beatis sit virtus mociua 
      <lb ed="#L" n="93"/>pfecta ex parte animae, &amp; summa habilitas ex parte corporis 
      <lb ed="#L" n="94"/>rationabile est quod quandoque beati moueantur motu progres 
      <lb ed="#L" n="95"/>siuo qui solus apparet in nobis esse causatus ab anima per 
      appre<lb ed="#L" n="96" break="no"/>hensionem &amp; appetitum, &amp; exercitus per motionem de ermini. 
      <lb ed="#L" n="97"/>tarum partium corporis quae organice huic motui deseruiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e437">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--11.--> Vtrum autem competat eis alius motus quo moueatur 
      cor<lb ed="#L" n="99" break="no"/>pus ab anima non organice, id est non pars per partem, sicut nunc 
      <lb ed="#L" n="100"/>fit, sed totum simul, &amp; ex quo, quemadmodum graue descendit 
      <lb ed="#L" n="101"/>deorsum, &amp; leue fertur sursum. Videtur quibusdam quod fic. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e450">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--12--> Quod probat, quia in anima est vir? sic mouendi actiue 
      <lb ed="#L" n="103"/>&amp; in cor pe est virtus passiua optime disposita, vt sic moueantur, 
      <lb ed="#L" n="104"/>ergo talis moto erit esse vel poterit esse in corporibs gloriosis. 
      <lb ed="#L" n="105"/>Consequentia patet, quia posito sufficienti motiuo, &amp; mobili suffi 
      <lb ed="#L" n="106"/>cienier disposito sequitur motus vel saliem poss sequi. Antecedem: 
      <lb ed="#L" n="107"/>declaratur quanium ad duas pates eius. Primo quod in anima sit 
      ta<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lis virtus motiua, quia incoueniens videtur quod anima sepatata 
      <lb ed="#L" n="109"/>non posset si mouere ad vbi sibi conueniens, alioquin esset 
      im<lb ed="#L" n="110" break="no"/>perfectior quocunque corpore in vniuerso, nam omne corps na 
      <lb ed="#L" n="111"/>turalesibi derelictum mouet per virtutem quam habet ad vbi 
      si<lb ed="#L" n="112" break="no"/>bi conueniens, sed talis molP animae separatae non fieret 
      organi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ce, ergo in anima separata est virtus ad mouendum non organice 
      <lb ed="#L" n="114"/>nec illud repugnat suae perfectioi qa angeli qui sut perfectio 
      <lb ed="#L" n="115"/>res animabus separatis mouent de loco ad locum &amp; non organice 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e485">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--13--> Item ex parte corporis videtur esse conueniens dispositioac 
      <lb ed="#L" n="117"/>talem motum Na corpora beatorum secundum omnem parte 
      <lb ed="#L" n="118"/>sui sunt simpliciter &amp; immediate subiecta animae et spiritui, 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; ideo possunt simul secundum omnem partem sui 
      immedia<lb ed="#L" n="120" break="no"/>te ab anima moueri, &amp; non vna pars mediante alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e501">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--14.--> Istud autem videtur mere fictitium &amp; inopinabile, pone 
      <lb ed="#L" n="122"/>do quod in homine non sit alia forma praeter animam rationalem 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia secundum hoc pars essentialis homis quae distinguitur ab 
      <lb ed="#L" n="124"/>anima est sola materia, cum ergo mouens &amp; motum primo fit 
      <lb ed="#L" n="125"/>aliud &amp; aliud (quia nihil a seipso mouetur) primo sequeretur 
      <lb ed="#L" n="126"/>quod ficut anima esset mouens tali moru, sic materia prima esset 
      <lb ed="#L" n="127"/>primo mota ab ipsa quod est impossibile, quia omnem motum 
      opor<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tet esse ens actu, si vero in hoine fit alia forma praeter animam per 
      <lb ed="#L" n="129"/>quam corpus sit actu ens, adhuc talis motus videtur esse fict: qa 
      <lb ed="#L" n="130"/>secundum istos in anima post resurrectionem non erit aliqua 
      <lb ed="#L" n="131"/>noua virtus ad mouendum praeter illam quam habuit dum esse 
      <lb ed="#L" n="132"/>in corpore corruptibili, &amp; quam retinuit dum esset separatased 
      <lb ed="#L" n="133"/>constat quod omnis virtus motiua quam nunc habet anima est 
      <lb ed="#L" n="134"/>motiua corporis solum vno modo scilicet organice, propter 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod &amp; natura dedit corpori partes organicas determinatas 
      <lb ed="#L" n="136"/>ad hunc motum: &amp; differentes secundum differentiam motus 
      <lb ed="#L" n="137"/>sicut aliae partes sunt in animalibus progressibilibus, &amp; aliae in 
      <lb ed="#L" n="138"/>auibus: ad alium autem motum qui est tot? corporis secundum 
      <lb ed="#L" n="139"/>se totum nullam dispositionem dedit, ppter quod videtur fictitium 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod virtus animae aliquo modo se extendat ad illum motum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e550">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--15.--> Nec valent rationes quas ipsi adducunt, cum enim dicunt 
      <lb ed="#L" n="142"/>quod inconueniens est p anima separata non moueat se de loco 
      <lb ed="#L" n="143"/>ad locum, absque dubio inconensens est secundum omnem 
      ph<lb ed="#L" n="144" break="no"/>losophiam quod aliquid moueatur localiter nisi corpus. Et si ab 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliquibus theologis ponatur anima separata moueri vel angi 
      <lb ed="#L" n="146"/>lus, motus hinc &amp; inde dicitur simpliciter aequiuoce &amp; ex 
      ta<lb ed="#L" n="147" break="no"/>libus non potest sumi efficax argumentum. Item dato quod 
      <lb ed="#L" n="148"/>anima haberet talem viriutem mouendi, non sequeretur q 
      <lb ed="#L" n="149"/>haberettalem virtutem ad mouendum corpus secundum 
      il<lb ed="#L" n="150" break="no"/>lum motum, sed potius oppositum, cum alterius rationis sit 
      <lb ed="#L" n="151"/>motus animae &amp; motus corporis: 2l 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e579">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--16--> Quod autem additur quod in corporibus gloriosis erit perie 
      <lb ed="#L" n="153"/>cta dispositio ad illum motum, falsum est, imo nulla, sicut eii 
      <lb ed="#L" n="154"/>pro nunc &amp; pro tunc corpus viuificabitur ab anima, vna tam 
      <lb ed="#L" n="155"/>pars per prius quam alia, quia omnes aliae mediante corde, sic &amp; 
      <lb ed="#L" n="156"/>multo amplius corpus mouebitur ab anima non secundum 
      om<lb ed="#L" n="157" break="no"/>Ines partes primo &amp; ex aequo, sed secundum vnam mediante 
      ali<lb ed="#L" n="158" break="no"/>sicut ipsa dispositio organorum hoc ossendit. &amp; sic patet secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e599">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--17.--> Quantum ad tertium dicendum quod motus corporum 
      <lb ed="#L" n="160"/>gloriosorum non erit in instanti, sed in tempore, quia omnis mor 
      <lb ed="#L" n="161"/>corporis qui est ab extremo in extremum per medium nece 
      <lb ed="#L" n="162"/>sario est in tempore, sed onis motus corporum gloriosorum erit 
      <lb ed="#L" n="163"/>huiusmodi, ergo &amp;c. Maior patet: quia ratio medij est quod pri 
      <lb ed="#L" n="164"/>axingatur a mobili quam exiremum, vt apparet ex quito physico 
      <!--00765.xml-->
      <pb ed="#L" n="346-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>orum, prius autem &amp; posterius non sunt nisi in tempore. Mioo 
      <lb ed="#L" n="2"/>probatur, quia nulla virtus creata potest immutare cursum 
      <lb ed="#L" n="3"/>naturae, sed cursus naturae in motu locali est quod fit de extreme 
      <lb ed="#L" n="4"/>in extremum per medium virtus autem motiua corporum 
      glo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>riosorum erit virtus creata scilicet virtus animae, quare necesse est 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod motus ille fiat in tempore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e636">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--18,--> Ad rationes in opposirum. Ad primam dicendum que licet 
      <lb ed="#L" n="8"/>post resurrectionem non sit rempus quod est passio primi 
      mo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctus; erie tamen tempus quod est mora continua &amp; successiua 
      <lb ed="#L" n="10"/>motuum qui tunc fient. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284131-d1e649">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--19--> Ad secundam dicendum quod corpora gloriosa non aequi 
      <lb ed="#L" n="12"/>cito attingent distans sicut propinquum. Et quod dicit Aug. 5 
      <lb ed="#L" n="13"/>erit par caeleritas, intelligendum est quantum ad hoc quod eri 
      <lb ed="#L" n="14"/>aquasi imperceptibilis excessus vnius respectu alterius propie 
      <lb ed="#L" n="15"/>amiram celeritatem motus: propter quam aliqui dixerunt quod 
      tali<lb ed="#L" n="16" break="no"/>motus fier in instanti quia fiet in tempore quasi imperceptibali 
      <lb ed="#L" n="17"/>e20. Ad tertiam dicendum quod illud quod modicum est nihil habere 
      <lb ed="#L" n="18"/>vider. vt dicitur 2. physicorum, &amp; ideo dicimus statim esse factum, 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia factum est post modicum: &amp; sic per hunc modum dicit Aug 
      <lb ed="#L" n="20"/>que vbi spiritus voluerit, statim corpus erit. qa cito post. berum 
      <lb ed="#L" n="21"/>voluntas beatorum erit ordinata vt non velit se esse alicubi pro 
      <lb ed="#L" n="22"/>saliquo instanti pro quo non possunt ibi esse. Et ideo quodcunque 
      <lb ed="#L" n="23"/>Instans determinabit voluntas pro illo erit ibi corpus, igitur &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>