<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="185-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e151763"><!-- l3d2q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e151763-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e151763-Hd1e103" type="question-title">Utrum vna persona diuina possit assumere 
      naturam irrationalem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e106">
      <!--00443.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>QVAESTIO PRINA. 
      <lb ed="#L" n="83"/>Vtrum vna persona diuina possit assumere 
      <lb ed="#L" n="84"/>naturam irrationalem. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Thom. 3.p. 9. 4. ar. 1. Henricui. quodl. 139.5.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e122">
               <lb ed="#L" n="86"/>InCA secundam distinctionem primo 
      quaeri<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tur, vtrum persona diuina possit assumere 
      natu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ram irrationalem. Et videtur quod non, quia 
      in<lb ed="#L" n="89" break="no"/>fima natura non est capax supremi doni: quanto 
      <lb ed="#L" n="90"/>qui enim natura est nobilior tanto est capax potioris 
      <lb ed="#L" n="91"/>doni. Sed supremum donum naturae creatae communicatum, 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; etiam communicabile videtur esse assumptio a persona 
      di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>uina, ergo creatura irrationalis quae est infima, non est 
      hu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ius doni capax. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e144">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--2.--> Item assumptio terminatur ad vnitatem personae, sed 
      crea<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tura irrationalis non est capax personalitatis; quia secundum 
      <lb ed="#L" n="97"/>Boetium, persona est rationalis naturae indiuidua substantia, 
      <lb ed="#L" n="98"/>ergo ereatura irrationalis non est assumptibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e158">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--3--> Item si creatura irrationalis esset assumptibilis, vniretur 
      <lb ed="#L" n="100"/>perfectius diuinae naturae quam natura rationalis, sed hoc ess 
      <lb ed="#L" n="101"/>inconueniens, ergo &amp; primum. Probatio consequentiae, quia si 
      <lb ed="#L" n="102"/>lapis assumeretur, non solum esset verum dicere quod lapis esset 
      <lb ed="#L" n="103"/>Deus, sed etiam quod quaelibet pars lapidis esset Deus, quia si 
      <lb ed="#L" n="104"/>verum est dicere quod lapis est Deus, &amp; quaelibet pars lapidis 
      <lb ed="#L" n="105"/>est lapis, consequens est quod quaelibet pars lapidis esset Deus, 
      <lb ed="#L" n="106"/>sed per assumptionem naturae rationalis, puta humanitatis, 
      li<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cet sit verum dicere quod homo sit Deus, non tamen quod 
      <lb ed="#L" n="108"/>quaelibet pars hominis sit Deus, puta pes vel manus, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e184">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia si Deus 
      ma<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nens infinitae virtutis, non esset intellectualis, nec per consequens 
      <lb ed="#L" n="111"/>persona, nihilominus posset assumere naturam irrationalem in 
      <lb ed="#L" n="112"/>vnitatem suppositi, sed per hoc quod est intellectualis, nihil 
      de<lb ed="#L" n="113" break="no"/>perit ei de perfectione potentiae &amp; infinitatis, ergo sicut posset 
      <lb ed="#L" n="114"/>tunc assumere naturam irrationalem, sic et nunc. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e202">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--5--> Item Augustinus de vera religione dicit quod Christus non 
      <lb ed="#L" n="116"/>assumpsit corpus, vt ostenderet se visibilem, sed assumpsit 
      ve<lb ed="#L" n="117" break="no"/>rum corpus hominis propter alium finem, quia illud, scilicet 
      <lb ed="#L" n="118"/>ostendere se visibilem, potuisset facere in corpore aereo, 
      assu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>mendo illud: &amp; conllat quod aer est creatura irrationalis, quam 
      <lb ed="#L" n="120"/>tamen innuit Augustinus posse assumi, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e220">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Circa istam quaestionem est duplex 
      opi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>nio. Prima aliquorum dicentium quod persona diuina non potest 
      <lb ed="#L" n="123"/>assumere aliquam naturam irrationatem, quod probant sic, 
      Il<lb ed="#L" n="124" break="no"/>la natura non est assumptibilis in vnitatem personae diuinae, 
      cu<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ius nulla potentia est eleuabilis ad visionem &amp; fruitionem 
      diui<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nae essentiae, sed natura irrationalis est huiusmodi, quia nulla 
      <lb ed="#L" n="127"/>eius potentia est eleuabilis ad videndum Deum, &amp; fruendum eo 
      <lb ed="#L" n="128"/>ergo natura irrationalis non est assumptibilis. Minor de se 
      pa<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tet. Sed maior probatur tripliciter. Primo sic, sicut se habet es 
      <lb ed="#L" n="130"/>se naturale ad posse naturale: sic esse supernaturale ad posse si 
      <lb ed="#L" n="131"/>pernaturale, sed nulla virtute fieri potest, quod aliqua creatura 
      ha<lb ed="#L" n="132" break="no"/>beat esse naturale, quin habeat aliquod posse naturale, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="133" break="no"/>la virtute fieri potest, quod aliqua natura habeat esse 
      supernatu<lb ed="#L" n="134" break="no"/>rale, &amp; non habeat aliquod posse supernaturale. Sed per 
      assum<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ptionem fit quod natura assumpta habet esse diuinum 
      supernatu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>rale, ergo per eandem fit quod habeat posse diuinum &amp; 
      superna<lb ed="#L" n="137" break="no"/>turale: tale autem posse, est ad visionem &amp; fruitionem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e262">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--7--> Secundo sic, cui non potest communicari minus, nec majus 
      <lb ed="#L" n="139"/>sed minus est videre Deum, &amp; frui Deo, quam assumi ad 
      vnita<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tem suppositi vel personae diuinae, vt patet per Augustinum su 
      <lb ed="#L" n="141"/>per illud Ioan. I. Verbum caro factum: vbi dicit quod quia 
      euan<lb ed="#L" n="142" break="no"/>gelista praemiserat, quod dedit eis potestatem filios Dei fieri: 
      <lb ed="#L" n="143"/>ne homo miraretur &amp; discrederet, subiunxit quasi maius: &amp;, 
      <lb ed="#L" n="144"/>verbum caro factum est. Ex quo videtur quod majus sit naturam, 
      <lb ed="#L" n="145"/>eleuari ad vnitatem suppositi diuini, quam potentiam eleuari 
      <lb ed="#L" n="146"/>ad visionem &amp; fruitionem Dei, ergo illa natura non potest 
      ele<lb ed="#L" n="147" break="no"/>uari ad virtutem diuinae personae, cuius potentia non potest 
      <lb ed="#L" n="148"/>eleuari ad visionem &amp; fruitionem diuinae essentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e291">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--8--> Tertio sic, si aliqua creatura posset assumi, cuius potenti 
      <lb ed="#L" n="150"/>non posset eleuari, fortiori ratione posset assumi creatura ele 
      <lb ed="#L" n="151"/>uabilis absque eo quod actu eleuaretur: sed creatura rationalis, 
      cu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ius potentia est eleuabilis ad visionem &amp; fruitionem Dei non 
      <lb ed="#L" n="153"/>potest assumi nisi potentia eius actu eleuetur, ergo multominus 
      <lb ed="#L" n="154"/>potest assumi creatura irrationalis, cuius nulla potentia est 
      ele<lb ed="#L" n="155" break="no"/>uabilis. Minor probatur, quia si natura rationalis posset assumi! 
      <lb ed="#L" n="156"/>non eleuatis suis potentiis cum ipsa fit manens, sit peccabilis, 
      <lb ed="#L" n="157"/>sequeretur quod persona diuina assumens talem naturam posset 
      <lb ed="#L" n="158"/>peccare, quod est inconueniens, &amp; multis videtur impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e318">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--9.--> Quicquid fit de conclusione, rationes tamen istae non 
      va<lb ed="#L" n="160" break="no"/>lent, concessa enim minore principalis rationis quae de se nota 
      <!--00444.xml-->
      <pb ed="#L" n="185-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est, Dicendum est ad maiorem per interemptionem, non enim 
      opor<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tet quod illa natura sola sit assumibilis ad vnitatem personae 
      diui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nae, cuius aliqua potentia eleuabilis est ad visionem &amp; 
      fruitio<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nem dei. Et ad primam probationem eius respondendum est, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quum dicitur quod sicut se habet esse naturale ad posse naturale, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="6"/>concedatur, sed quum dicitur qud natura assumpta per 
      assum<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ptionem habet esse diuinum &amp; supernaturale. Dicendum quod 
      fal<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sum est. Natura enim assumpta nullum esse intrinsecum sibi habet 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod non habuisset si sibi fuisset derelicta, &amp; haberet si sibi 
      re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>linqueretur: sed per assumptionem fit quod suum esse naturale &amp; 
      in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>trinsecum habet in supposito diuino, &amp; eodem modo 
      potenti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>naturae assumptae non debet habere aliam operationem, quam 
      <lb ed="#L" n="13"/>naturalem ex vi assumptionis, sed illam habet in supposico diui 
      <lb ed="#L" n="14"/>no, ita vt dicatur esse illius suppositi tanquam operantis. Quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>autem per assumptionem natura assumpta non acquirat esse su 
      <lb ed="#L" n="16"/>pernaturale, cui correspondeat in potentia posse supernaturale 
      <lb ed="#L" n="17"/>quale ponunt (scilicet vt possit in visionem &amp; fruitionem 
      essen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uae diuinae) patet, quia esse &amp; posse sibi correspondentia sic se 
      ha<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bent, quod potentia nunquam potest in actum operationis suae 
      <lb ed="#L" n="20"/>nisi natura habeat actu esse, sicut videmus in naturalibus, ex 
      qui<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bus ipsi similitudinem sumunt. Nulla enim res potest habere 
      op<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rationem naturalem, nisi habeat esse naturale: si ergo posse in 
      vi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sionem diuinae essentiae correspondeat esse assumpto, 
      impossibi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>le esset quod aliqua creatura videret deum per essentiam, nisi esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>actu assumpta a persona diuina, quod est manifeste falsum &amp; 
      erro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>neum. Item si eleuata essentia ad esse diuinum per assumptione 
      <lb ed="#L" n="27"/>necesse sit potentiam eleuari ad posse in diuinam operationem 
      <lb ed="#L" n="28"/>non solum oporteret quod vna potentia eleuaretur ad tale posse 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed omnes potentiae illius naturae, quia non ponitur 
      eleuatio<lb ed="#L" n="30" break="no"/>potentiae ad tale posse, nisi propter eleuationem essentiae ad tale 
      <lb ed="#L" n="31"/>esse. Omnes autem potentiae supponunt naturam, &amp; in ipsa fui 
      <lb ed="#L" n="32"/>dantur: ergo ea eleuata omnes eleuantur: hoc autem est falsum, 
      <lb ed="#L" n="33"/>tunc quia natura humana non esset assumibilis, quia non omne 
      <lb ed="#L" n="34"/>potentiae eius sunt eleuabiles ad visionem &amp; fruitionem diuinam: sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>solum intellectus &amp; voluntas eleuantur. Eleuantur ergo potentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>essentia proportionabiliter, qua sicut non eleuatur essentia, vt 
      ha<lb ed="#L" n="37" break="no"/>beat intrinsece, &amp; inhaerenter aliquod esse quod prius non habebat, 
      <lb ed="#L" n="38"/>sed solum vt sit altioris suppositi, sic eleuatur potentia, non vt 
      ha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>beat aliquod posse quod prius non habebat, vel aliquem actum, sec 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia ipsa &amp; actus eius fiunt altioris suppositi, tanquam operantis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e420">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--10--> Ad secundam probationem dicendum quod non oportet 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod majus non possit communicari ei cui non potest communicari 
      <lb ed="#L" n="43"/>minus, nisi majus &amp; minus sint eiusdem rationis, vel saltem 
      mi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nus includatur in maiori, sicut minus est volare, quam 
      intellige<lb ed="#L" n="45" break="no"/>re: &amp; tamen homo qui potest intelligere, non potest volare: eleus 
      <lb ed="#L" n="46"/>tio autem potentiae ad fruitionem &amp; visionem diuinam, &amp; 
      ele<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uatio naturae ad vnitatem diuinae personae non sunt eiusdem 
      ra<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tionis, vt de se patet, nec vnum includitur in altero, sicut 
      proba<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tum fuit, sunt enim separabilia, quare, &amp;c. Vel potest dici admi 
      <lb ed="#L" n="50"/>norem per interemptionem, quia assumi in vnitatem diuinae 
      per<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sonae non est majus, accipiendo majus pro meliore &amp; digniore 
      <lb ed="#L" n="52"/>quam videre deum, &amp; frui deo: sicut enim melius est deu 
      men<lb ed="#L" n="53" break="no"/>te concipere, quam carne si haec adinuicem separentur (vt 
      dici<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur in libro de sancta virginitate) pari ratione melius est &amp; 
      di<lb ed="#L" n="55" break="no"/>gnius videre Deum per essentiam, quam vniri Deo per subsistentiam 
      <lb ed="#L" n="56"/>si haec abinuicem separentur, &amp; quod dicit Augustinus super 
      <lb ed="#L" n="57"/>Ioan. 1. non sic accipiendum est quasi melius &amp; dignius sit 
      assu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>mi, quam filium Dei fieri, sed quia maior dignatio ostensa est in 
      <lb ed="#L" n="59"/>vno quam in alio: &amp; ideo dato illo datur confidentia de alio, vel 
      <lb ed="#L" n="60"/>dato quod esset majus assumi, quam filium Dei fieri in natura, quae 
      <lb ed="#L" n="61"/>est capax vtriusque, puta in homine, in quo proposito 
      loqui<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur beatus Augustinus, tamen in creatura, quae non est 
      capa<lb ed="#L" n="63" break="no"/>diuinae filiationis (vt est creatura irrationalis) majus esset filium 
      <lb ed="#L" n="64"/>Dei fieri, quam assumi, quia primum implicat contradictionem, 
      <lb ed="#L" n="65"/>secundum autem non. Prima tamen responsio melior est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e479">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--11--> Ad tertiam probationem patebit responsio infra, distinction 
      <lb ed="#L" n="67"/>duodecima, quando quaeritur vtrum Christus potuerit peccare 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e488">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--12--> Dicendum est ergo aliter ad quaestionem. Primo quod Deus 
      <lb ed="#L" n="69"/>de potentia absoluta naturam irrationalem potuit assumere. 
      Se<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cundo quod de potentia ordinata hoc non decuit. Primum pate 
      <lb ed="#L" n="71"/>sic, quia si Deus non posset assumere creaturam irrationalem hoc 
      <lb ed="#L" n="72"/>esset vel ex defectu diuinae potentiae non potentis terminare 
      de<lb ed="#L" n="73" break="no"/>pendentiam talis naturae, aut ex parte naturae non potentis care 
      <lb ed="#L" n="74"/>re propria subsistentia sui esse. Primum non potest dici propter 
      <lb ed="#L" n="75"/>infinitatem diuinae perfectionis, in qua est ratio subsistentiae 
      cu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>iuscunque suppositi. Nec secundum similiter, quia quaelibet 
      cre<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tura potest carere propria subsistentia, vt probatum est supra. Et 
      <lb ed="#L" n="78"/>specialiter patet hoc de creatura irrationali quia si ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="79"/>perfectionis possint separari a creaturarationali, quae est 
      perfe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ctior, a fortiori ratione possunt separari a creatura rationali, 
      <lb ed="#L" n="81"/>quae est imperfectior, sed subsistere in se est perfectionis, vt 
      proba<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tum fuit supra, &amp; tamen potest separari a creatura rationali (vi 
      <!--00444.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>patet de humanitate assumpta) ergo potesi separari a creatura 
      <lb ed="#L" n="84"/>irrationali, quo facto necessarium esset quod existeret in alieno sup. 
      <lb ed="#L" n="85"/>posito, sed non creato, ergo increato. Secundo patet idem sic 
      <lb ed="#L" n="86"/>quia si creatura irrationalis esset inassumibilis; tunc separata 
      <lb ed="#L" n="87"/>anima a corpore Christi nisset separata diuinitas ab eodem 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia corpus sine anima est natura irrationalis: consequens est 
      fal<lb ed="#L" n="89" break="no"/>sum, ergo &amp; antecedens. Quod consequens sit falsum patet, quia 
      <lb ed="#L" n="90"/>fides ponit filium Dei fuisse in sepulchro in triduo mortis: hoc 
      au<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tem non intelligitur secundum deitatem, secundum quam est vbique 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia eodem modo pater &amp; spiritus sanctus fuerunt in sepulchro, 
      <lb ed="#L" n="93"/>ergo intelligitur secundum naturam assumptam, non secundum 
      <lb ed="#L" n="94"/>animam, quia secundum illam descendit ad infernum, ergo 
      secun<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dum corpus, quod non esset si diuinitas esset separata a corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e558">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--13:--> Ad hoc respondetur, quod hoc non est contra positionem 
      prae<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cedentem, quia dato quod suppositum diuinum remanserit vnitum 
      <lb ed="#L" n="98"/>cum corpore anima separata, non propter hoc potest dici ge 
      <lb ed="#L" n="99"/>creatura irrationalis sit assumibilis vel assumpta, quia tale 
      cor<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pus non erat simpliciter creatura irrationalis, sed rationalis 
      ali<lb ed="#L" n="101" break="no"/>quo modo, scilicet per participationem inquantum erat natum 
      <lb ed="#L" n="102"/>animae reuniri. Sed istud non valet, quia corpus Christi 
      mor<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tuum, aut erat corpus per aliquam formam; quae non mansi 
      <lb ed="#L" n="104"/>adueniente anima in reunione, vel quae mansit simul cum anima 
      <lb ed="#L" n="105"/>Si primo modo tunc tale corpus non erat reunibile animae nisi 
      <lb ed="#L" n="106"/>sui corruptione, hoc est, corrupta forma, per quam erat corpus, 
      <lb ed="#L" n="107"/>hoc autem modo quodlibet corpus communicans cum 
      homi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ne in materia est ynibile animae: idque vel per multa media &amp; 
      o<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pere naturae, vel immediate per diuinam virtutem, si ergo 
      pro<lb ed="#L" n="110" break="no"/>pter hoc dicitur corpus rationale per participationem, &amp; per 
      con<lb ed="#L" n="111" break="no"/>sequens vnibile supposito, quia sui corruptione potest vniri 
      ani<lb ed="#L" n="112" break="no"/>mae: tunc quodlibet corpus generabile &amp; corruptibile est vnibil 
      <lb ed="#L" n="113"/>supposito diuino, quia est rationale in potentia, &amp; per 
      partici<lb ed="#L" n="114" break="no"/>pationem, quod est contra eos: Item illa forma quae 
      corrumpi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tur nunquam animae vnitur, nec est vnibilis, &amp; tamen de nouc 
      <lb ed="#L" n="116"/>fuit vnita verbo: ergo quum ipsa fit pure irrationalis natura 
      pu<lb ed="#L" n="117" break="no"/>re irrationalis potest assumi. Si vero corpus Christi mortuum 
      <lb ed="#L" n="118"/>erat corpus per aliquam formam quae manserit adueniente 
      ani<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ma (sicut quidam ponunt praeter animam formam corporeita 
      <lb ed="#L" n="120"/>tis) adhuc sequitur quod tale corpus erat natura pure 
      irratio<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nalis, quia secundum naturam tale corpus non est reunibile nisi 
      <lb ed="#L" n="122"/>sui corruptione, &amp; per multa media, ergo secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="123"/>suam non est rationale per participationem. Quod si diuina vir 
      <lb ed="#L" n="124"/>tute sit reunibile, eodem modo posset animae vniri quodcunque 
      <lb ed="#L" n="125"/>corpus, in quo esset solum forma corporeitatis, puta corpus 
      la<lb ed="#L" n="126" break="no"/>pideum effigiatum ad modum corporis humani, vel quodcunqo 
      <lb ed="#L" n="127"/>aliud simile, &amp; tamen talia sunt naturae penitus irrationalis, 
      qua<lb ed="#L" n="128" break="no"/>re &amp;c. Patet ergo quod quantum est de potentia absoluta, deu 
      <lb ed="#L" n="129"/>potuit assumere creaturam irrationalem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e636">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--14--> Secundum patet, scilicet quod de potentia ordinata non 
      de<lb ed="#L" n="131" break="no"/>cuit quod assumeretur, nisi creatura rationalis &amp; humana. Ei 
      <lb ed="#L" n="132"/>hoc patet primo ex fine assumptionis: ex fine enim sumenda est 
      <lb ed="#L" n="133"/>ratio eorum quae sunt ad finem. Finis autem assumptionis fuit 
      cu<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ratio naturae assumptae, vt patet per scripturam vbicunque 
      lo<lb ed="#L" n="135" break="no"/>quitur de hac materia: &amp; Damascenus tertio libro, quod illud 
      <lb ed="#L" n="136"/>quod est inassumibile est incurabile, ex quo potest sic argui, noi 
      <lb ed="#L" n="137"/>decuit quod aliqua natura assumeretur, nisi quae curaretur, ve 
      <lb ed="#L" n="138"/>esset curabilis, sed ereatura irrationalis non est curabilis, quia ne 
      <lb ed="#L" n="139"/>est susceptiua infinitatis peccati, de cuius curatione loquimur 
      <lb ed="#L" n="140"/>natura vero intellectualis &amp; angelica, licet fuerit peccati 
      susce<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ptiua, peccatum tamen eius fuit irremediabile: sola autem 
      natur<lb ed="#L" n="142" break="no"/>humana curatione indiguit, &amp; eam suscipere potuit, ergo 
      sol<lb ed="#L" n="143" break="no"/>natura humana assumi debuit. Secundo patet idem ex modo 
      cu<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rationis, quia per meritum &amp; satisfactionem assumentis 
      sumu<lb ed="#L" n="145" break="no"/>curati, tunc sic, Quod non est voluntarium non est meritorium 
      <lb ed="#L" n="146"/>sed quicquid fieret in natura irrationali si assumeretur esset 
      in<lb ed="#L" n="147" break="no"/>uoluntarium, vel magis non voluntarium, quia voluntatem habet 
      <lb ed="#L" n="148"/>licet esset voluntarium voluntate diuina, sed illius non est 
      mere<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ri, ergo nihil tale esset meritorium ad finem nostrae redemptio. 
      <lb ed="#L" n="150"/>nis: non decuit igitur quod natura irrationalis assumeretur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e687">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--15--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod infima 
      <lb ed="#L" n="152"/>natura non est capax supremi dom; si esset donum 
      communi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>catum per inhaerentiam, quia non quaecunque forma nata est 
      <lb ed="#L" n="154"/>recipi in quacunque materia, sed nobilior in nobiliori: si autem 
      <lb ed="#L" n="155"/>sit donum communicatum per habitudinem relatiuam nihil 
      pro<lb ed="#L" n="156" break="no"/>hibet quod communicetur infimae naturae, sicut supremae, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="157" break="no"/>est in proposito, quia natura assumpta non est in assumente pe 
      <lb ed="#L" n="158"/>inhaerentiam, nec econuerso, sed per habitudinem relatiuam, 
      <lb ed="#L" n="159"/>non quamcunque, sed dependentis ad terminum dependentiae, 
      <lb ed="#L" n="160"/>vt in quo existit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e713">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum quod licet natura irrationalis 
      <lb ed="#L" n="162"/>non sit personalis personalitate propria; est tamen personali 
      <lb ed="#L" n="163"/>in personalitate aliena, quia in aliena persona potest existere, 
      <lb ed="#L" n="164"/>nec aliter personatur assumptum in assumente. Dato etiam 
      <!--00445.xml-->
      <pb ed="#L" n="186-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod non posset personari personalitate aliena; posset tamen 
      <lb ed="#L" n="2"/>suppositari in supposito alieno, quia sibi non repugnat ratio suj 
      <lb ed="#L" n="3"/>positi, nec proprij, nec alieni, &amp; hoc sufficeret ad assumptionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e151763-d1e739">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--16--> Ad tertium dicendum qued si creatura irrationalis vniretui 
      <lb ed="#L" n="5"/>personae diuinae, non vniretur perfectius quam natura rationa 
      <lb ed="#L" n="6"/>sis. Quod autem ibi esset communicatio idiomatum totius 
      na<lb ed="#L" n="7" break="no"/>turae assumptae &amp; partium eius cum persona assumente non 
      <lb ed="#L" n="8"/>esset propter perfectiorem vnionem, sed quia talis natura, 
      pu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ta lapidis vel aeris homogenea, hoc est vnius naturae in toto &amp; 
      <lb ed="#L" n="10"/>in partibus, non sic autem creatura rationalis: &amp; ideo illud quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>praedicaretur de toto, praedicaretur de partibus in natura 
      irra<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tionali, non autem in rationali. Nec adhuc sequitur quod 
      quae<lb ed="#L" n="13" break="no"/>libet pars lapidis sit Deus, quia quum dicitur lapis est Deus, 
      <lb ed="#L" n="14"/>verificatur pro supposito sub hoc sensu, suppositum haben: 
      <lb ed="#L" n="15"/>naturam lapidis est Deus: quum autem dicitur in minore, c 
      <lb ed="#L" n="16"/>quaelibet pars lapidis est lapis: lapis ibi accipitur pro natura, &amp; 
      <lb ed="#L" n="17"/>non pro supposito, propter quod medium variatur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>