<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="183-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e150540"><!-- l3d1q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e150540-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e150540-Hd1e103" type="question-title">Utrum possibile sit aliquam naturam assumi circun- 
      scriptis proprietatibus personalibus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e106">
      <!--00440.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>grAI1r4 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum possibile sit aliquam naturam assumi 
      circun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>scriptis proprietatibus personalibus. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. 3. p. 4. 3. art. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>QVARTO quaeritur, vtrum circunscriptis 
      proprietati<lb ed="#L" n="88" break="no"/>bus personalibus a diuinis possibile esset naturam 
      ali<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quam assumi. Et videtur quod non, quia ex assumente &amp; 
      <lb ed="#L" n="90"/>assumpto fit vnum: sed istud nullo modo posset esse 
      <lb ed="#L" n="91"/>circunscriptis proprietatibus personalibus a diuinis, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="92"/>Minor probatur quod si posset fieri vnum, aut fieret vnum secundum 
      <lb ed="#L" n="93"/>naturam, aut secundum suppositum, non vnum secundum naturam, quia 
      <lb ed="#L" n="94"/>natura diuina &amp; natura humana non possunt fieri vna natura, 
      <lb ed="#L" n="95"/>nec aliquis hoc ponit, nec vnum secundum suppositum, quia vbi natura 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; suppositum sunt idem penitus secundum rem non potest fieri ex 
      ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quibus vnum secundum suppositum quin fiat vnum secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="98"/>Sed circunscriptis proprietatibus relatiuis idem esset penitus in 
      <lb ed="#L" n="99"/>deo natura &amp; suppositum, ergo non posset fieri ex natura assumpta 
      <lb ed="#L" n="100"/>&amp; deo assumente vnum secundum suppositum, nisi fieret vnum 
      se<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cundum naturam, sed illud impossibile est, ergo &amp; istud, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e157">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--2--> Item si fieret vnum secundum suppositum, aut hoc esset secundum 
      sup<lb ed="#L" n="103" break="no"/>positum creatum, aut secundum suppositum increatum, non secundum suppo 
      <lb ed="#L" n="104"/>situm creatum, quia tunc oportet quod natura diuina amitteret propria 
      <lb ed="#L" n="105"/>subsistentiam quod est impossibile, nec secundum suppositum 
      increa<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tum, quia secundum hypothesim nullum suppositum esset in diuinis 
      <lb ed="#L" n="107"/>suppositum enim dicitur quasi sub alio positum, quod contingit 
      tri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pliciter, vno modo sicut particulare est sub vniuersali, &amp; tale suj 
      <lb ed="#L" n="109"/>positum est solum in illis in quibus inueniuntur genus &amp; species (v 
      <lb ed="#L" n="110"/>dicit Auic. in meta. sua) quod non competit diuinis. Alio modo sicui 
      <lb ed="#L" n="111"/>subiectum supponitur accidentibus, quod etiam deo non conuenit, qui 
      <lb ed="#L" n="112"/>in ipso nullum est accidens. Tertio modo sicut incommunicabile sul 
      <lb ed="#L" n="113"/>communicabili, sicut dicimus in diuinis supposita relatiua &amp; 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>communicabilia esse sub essentia communicabili, sed istud non esset 
      <lb ed="#L" n="115"/>in diuinis circumscriptis proprietatibus relatiuis, ergo nullo 
      mo<lb ed="#L" n="116" break="no"/>do esset ibi suppositum, quare nec assumptio ad vnitatem suppositi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e195">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--3--> IN contrarium arguitur, quia manente eadem potentia ex part 
      <lb ed="#L" n="118"/>dei &amp; eadem obedientia ex parte creaturae manet idem effectus poss 
      <lb ed="#L" n="119"/>bilis, sed circumscriptis proprietatibus relatiuis adhuc remanere 
      <lb ed="#L" n="120"/>eadem potentia ex parte dei, quia potentia est de absolutis, &amp; ead 
      <lb ed="#L" n="121"/>obedientia ex parte creaturae, eo quod circa creaturam nihil ponitu 
      <lb ed="#L" n="122"/>esse mutatum, ergo sicut nunc est possibilis assumptio, ita &amp; tun¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e213">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--4--> RESPONSIO. circa quaestionem istam aduertendum est quo 
      <lb ed="#L" n="124"/>ipsa potest habere duplicem intellectum. Primus est quod fieret circum 
      <lb ed="#L" n="125"/>scriptio proprietatum relatiuarum non quidem a diuinis, sed ab 
      assum<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ptione vel incarnatione sub hoc sensu, vtrum in supposito diuino 
      <lb ed="#L" n="127"/>licet relato possit vniri humana natura cum diuina &amp; non cum 
      pro<lb ed="#L" n="128" break="no"/>prietate relatiua. Secundus intellectus est quod fieret circum scripti 
      <lb ed="#L" n="129"/>proprietatum relatiuarum non solum ab incarnatione, sed totaliter 
      <lb ed="#L" n="130"/>diuinis. Et iuxta vtrunque intellectum oportet tractare quaestion 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e235">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--5--> Quantum ad primum intellectum quaestionis dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="132"/>natura humana posset vniri cum diuina in eodem supposito re 
      <lb ed="#L" n="133"/>lato quantum ad existentiam dato quod non vniretur cum 
      pro<lb ed="#L" n="134" break="no"/>prietate relatiua quantum ad personam seu quantum ad vnitatem 
      <lb ed="#L" n="135"/>personalem, quod patet sic, si non posset fieri vnio naturae 
      hu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>manae cum diuina in supposito diuino, licet relato, quantum ad exi 
      <lb ed="#L" n="137"/>stentiam, nisi fieret vnio eiusdem naturae cum proprietate relatius. 
      <lb ed="#L" n="138"/>quo ad personam, hoc non esset nisi quia vnio naturarum secundun 
      <lb ed="#L" n="139"/>existentiam supponeret vnionem secundum esse personale, aut qui 
      <lb ed="#L" n="140"/>vnionem secundum existere vel existentiam, necessario concomitaretu 
      <lb ed="#L" n="141"/>vel sequeretur vnio secundum personam vel secundum esse personale 
      <lb ed="#L" n="142"/>sed neutrum istorum est vt probatur, ergo natura humana posse 
      <lb ed="#L" n="143"/>vniri diuinae in supposito relato quantu ad existentiam dato quod ni 
      <lb ed="#L" n="144"/>vniretur proprietatirelatiuae quantum ad personam. Maior patei 
      <lb ed="#L" n="145"/>quia sivna vnio non supponit aliam nec necessario concomitatur 
      <lb ed="#L" n="146"/>vel sequitur, tunc vna potest esse sine alia. Minor probatur quam 
      <lb ed="#L" n="147"/>tum ad omnes eius articulos. quod enim vnio naturae creatae &amp; 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nae in eodem supposito secundum existentiam non supponat tanquam 
      prio<lb ed="#L" n="149" break="no"/>rem vnionem quae est secundum proprietatem relatiuam iam patet ex dicti 
      <lb ed="#L" n="150"/>in secunda quaest. Quod autem vnionem naturae humanae cum diuin 
      <lb ed="#L" n="151"/>quantum ad existentiam non necessario concomitetur vel sequatur 
      vni<lb ed="#L" n="152" break="no"/>eiusdem naturae cum proprietate relatiua quo ad personam patet 
      <lb ed="#L" n="153"/>quia ista concomitantia, vel consequentia necessaria non esset nisi e 
      <lb ed="#L" n="154"/>habitudine essentiae diuinae ad proprietatem relatiuam, quia natur 
      <lb ed="#L" n="155"/>humana secundum se nullam habitudinem necessariam habet ad ho 
      <lb ed="#L" n="156"/>quod vniatur proprietati relatiuae, &amp; ideo si sit ibi aliqua 
      neces<lb ed="#L" n="157" break="no"/>sitas illa consurgit ex habitudine naturae diuinae ad proprietati 
      <lb ed="#L" n="158"/>relatiuam, vt quia natura humana vnita est diuinae quae 
      necessa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>riam habet habitudinem ad proprietatem relatiuam per consequens 
      vni<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tur necessario alicui proprietati relatiuae. Sed istud non potes 
      <lb ed="#L" n="161"/>dici quia essentia diuina non solum habet necessariam habitudini 
      <lb ed="#L" n="162"/>ad vnam proprietatem relatiuam sed ad omnes, si ergo propter ne 
      <!--00441.xml-->
      <pb ed="#L" n="184-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cessariam habitudine naturae diuinae cum proprietate relatiua 
      <lb ed="#L" n="2"/>ad vnionem naturae humanae cum essentia diuina secundum 
      existen<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tiam sequeretur necessario vnio eiusdem cum proprietate relatius 
      <lb ed="#L" n="4"/>quo ad personam, sequeretur quod non posset fieri vnio naturae creata 
      <lb ed="#L" n="5"/>cum diuina secundum existentiam quin fieret vnio eiusdem cum 
      qua<lb ed="#L" n="6" break="no"/>libet proprietate relatiua quo ad personam, quia essentia diuina ac 
      <lb ed="#L" n="7"/>quamlibet habet necessariam habitudinem &amp; non ad alteram solum: &amp; 
      <lb ed="#L" n="8"/>ita vnum suppositum relatum non posset assumere sine alio, quod est 
      er<lb ed="#L" n="9" break="no"/>roneum. Reunquitur ergo quod in supposito diuino licet relato, 
      pos<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sit fieri vnio naturae humanae cum diuina secundum existentiam, date 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod non fieret cum proprietate relatiua quo ad personam, sed tunc certi 
      <lb ed="#L" n="12"/>talis vnio non pius fieret in vno supposito quam in alio, sed aequali 
      <lb ed="#L" n="13"/>ter in omnibus, quia esset solum secundum existere, quod est 
      omni<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bus commune &amp; non secundum aliquid proprium &amp; personale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e346">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--6--> Sed contra hoc possit aliquis sic obiicere, ex vnione natura 
      <lb ed="#L" n="16"/>humanae cum diuina secundum existentiam, sequitur quod potes 
      <lb ed="#L" n="17"/>dici quod homo sit Deus, &amp; Deus homo, sed si deus est homo, 
      erg<lb ed="#L" n="18" break="no"/>vel pater, vel filius, vel spiritussanctus, vel omnes simul, quicquid 
      <lb ed="#L" n="19"/>enim reale conuenit termino communi, conuenit alicui supposito. 
      <lb ed="#L" n="20"/>sicut patet de homine respectu Sortis &amp; Platonis, si ergo es 
      <lb ed="#L" n="21"/>vnione naturae diuinae cum humana, verum est dicere quod deu 
      <lb ed="#L" n="22"/>est homo, ergo vel pater, vel filius, vel spiritussanctus, vel 
      om<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nes simul, cum per solam vnionem naturae cum natura non fiat 
      <lb ed="#L" n="24"/>vnio in persona, sequitur quod saltem ad illam vnionem neces 
      <lb ed="#L" n="25"/>sario sequatur alia vnio in persona, quod est contra dicta.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e375">
               <lb ed="#L" n="26"/>Et dicendum quod licet esset verum dicere deus est homo, non 
      ta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>men sequitur, ergo pater, vel filius, vel spiritussanctus, nisi cum 
      <lb ed="#L" n="28"/>haec reduplicatione (scilicet inquantum deus) quod posset concedi 
      <lb ed="#L" n="29"/>dummodo sane intelligeretur. Quod enim ad deitatem pertinet, 
      <lb ed="#L" n="30"/>totum esset carni vnitum, sicut &amp; Dam. dicit quod perfecta 
      diuinita<lb ed="#L" n="31" break="no"/>incarnata fuit. Non esset tamen extendenda locutio, vt sine 
      ad<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ditione dicatur pater est incarnatus, vel filius, vel 
      spiritussan<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctus, quia his nominibus formaliter importatur id quod ad 
      re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>lationem pertinet, cui nondum facta est vnio, propter quod 
      do<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctores has locutiones non consueuerunt recipere, quanmuis cum 
      <lb ed="#L" n="36"/>praedicta reduplicatione tolerari possit sane intelligendo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e401">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--8--> Nec est simile de deo respectu patris, &amp; filij, &amp; spiritussacti, 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; de homine respectu Sortis &amp; Platonis, &amp; aliorum hominum, qui 
      <lb ed="#L" n="39"/>natura humana non est vna numero in se, &amp; in suis suppositis, sec 
      <lb ed="#L" n="40"/>est solum vna secundum rationem, &amp; plures secundum rem, &amp; ideo nihi 
      <lb ed="#L" n="41"/>reale potest ei competere nisi ratione realitatis alicuius sui 
      supp<lb ed="#L" n="42" break="no"/>siti, &amp; ideo necessario sequitur homo currit, ergo Sortes vel 
      <lb ed="#L" n="43"/>Plato vel aliquis alius, sed natura diuina est vna numero in 
      tri<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bus suppositis diuinis, &amp; supposita diuina constituuntur 
      formali<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ter non per essentiam communem, sed per proprietates relatiuas, 
      <lb ed="#L" n="46"/>idaeo aliquid reale potest competere essetiae vel nomini essentiali 
      <lb ed="#L" n="47"/>secundum se, quod non competit suppositis relatis secundum suam 
      <lb ed="#L" n="48"/>formalem rationem. Et ideo non nccessario sequeretur deus est 
      <lb ed="#L" n="49"/>homo, ergo pater inquantum pater est homo, vel filius inquantum 
      <lb ed="#L" n="50"/>filius est homo, vel spiritussanctus inquantum spiritussanctus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e437">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--9--> Et sic patet primum, scilicet quod natura humana potest vniri cum 
      <lb ed="#L" n="52"/>diuina quo ad existentiam, quamuis non vniatur cum proprietate 
      re<lb ed="#L" n="53" break="no"/>latiua quo ad personam. Dico autem quo ad personam, quia inquantum 
      <lb ed="#L" n="54"/>proprietas fundatur in essentia, impossibile est aliquid vniri 
      es<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sentiae, quin vniatur proprietati relatiuae mediante essentia, sed 
      hae<lb ed="#L" n="56" break="no"/>vnio non terminatur ad vnum secundum esse personale, sed solum 
      <lb ed="#L" n="57"/>secundum esse existentiae quod est omnibus commune. Ad vnitatem 
      <lb ed="#L" n="58"/>autem personalem requiritur propria vnio naturae assumptae cum 
      pro<lb ed="#L" n="59" break="no"/>prietate relatiua secundum seipsam, &amp; non solum secundum essentiam, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e461">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--10.--> Si autem quaestio intelligatur secundo modo, scilicet quod fia 
      <lb ed="#L" n="61"/>circunscriptio proprietatum personalium non solum ab incarnatione 
      <lb ed="#L" n="62"/>sed etiam diuinis. Adhuc hoc potest intelligi dupliciter. Vno 
      mo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>do quod circunscribatur a diuinis omnis prsonalitas. Alio modo q 
      <lb ed="#L" n="64"/>circunscribatur a diuinis omnis personalitas relatiua qualis 
      po<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nitur secundum fidem, remaneat tamen personalitas absoluta, id est, 
      <lb ed="#L" n="66"/>natura diuina per se &amp; in se subsistens, sicut intelligunt Iudaei, aui 
      <lb ed="#L" n="67"/>Gentiles. Primo dicendum est quod circunscripta a diuinis omni per 
      <lb ed="#L" n="68"/>sonalitate assumptio non est possibilis: cuius ratio est, qa vbi non 
      <lb ed="#L" n="69"/>est possibile dare aliquid subsistens non est possibile dare aliquid 
      <lb ed="#L" n="70"/>assumens, sed circunscripta omni personalitate a diuinis, nihil 
      <lb ed="#L" n="71"/>esset subsistens in diuinis, ergo nec assumens. Maior patet, quia 
      <lb ed="#L" n="72"/>assumptum non existit in se, sed in assumente. Si autem assumens non 
      <lb ed="#L" n="73"/>subsisteret in se, sed in alio, vel esset deuenire ad aliquid per se 
      sub<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sistens, vel esset processus in infinitum, sic vt vnum esset in alio, 8 
      <lb ed="#L" n="75"/>illud in alio, &amp; sic semper, quod est inconueniens: necesse est erge 
      <lb ed="#L" n="76"/>deuenire ad aliquid per se subsistens, illud autem proprie dicitu 
      <lb ed="#L" n="77"/>assumens quasi ad se sumens, quia sua existentia terminaret aliori 
      <lb ed="#L" n="78"/>inexistentiam, alia vero non dicerentur assumentia quia non ad se 
      su<lb ed="#L" n="79" break="no"/>merent, quia non terminarent aliorum dependentiam, &amp; sic patet 
      ma<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ior. Minor probatur, quia omne quod subsistit habet rationem 
      <lb ed="#L" n="81"/>suppositi, quod vero subsistit in natura intellectuali habet rationem 
      <lb ed="#L" n="82"/>personae, persona enim dicit suppositum in natura intellectuali, si 
      <!--00441.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ergo a diuinis circunscriberetur omnis personalitas per 
      conse<lb ed="#L" n="84" break="no"/>quens tolleretur omne subsistens, &amp; haec fuit minor. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e524">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--11--> Si vero circunscribatur a diuinis solum personalitas 
      relati<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ua qualis ponitur secundum fidem, remaneat tamen 
      personali<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tas absoluta qualem intelligunt Iudaei, aut Gentiles, sic dicendum 
      <lb ed="#L" n="88"/>est quod adhuc possibilis esset assumptio, quod patet tripliciter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e537">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--12--> Primo, quia remanente illo subsistere quod sufficit ad 
      as<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sumptionem remaneret possibilitas assumptionis, sed circumscripta 
      <lb ed="#L" n="91"/>personalirate relatiua &amp; remanente personalitate absoluta adhuc 
      <lb ed="#L" n="92"/>remanet subsistere quod sufficit ad hoc quod aliquid sit assumens, 
      <lb ed="#L" n="93"/>ergo remanet possibilitas assumptionis. Maior patet, sed mino 
      <lb ed="#L" n="94"/>probatur: quia subsistere absolutum &amp; infinitum est prima &amp; sufficiens 
      <lb ed="#L" n="95"/>substantiandi omnem aliam naturam quo ad existentiam, vt patuit suprâ, q 
      <lb ed="#L" n="96"/>tale autem subsistere maneret manente supposito absoluto, quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>ratio subsistendi, &amp; ratio infiniti sunt de absolutis, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e561">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--13--> Secundo, quia non minus competeret tali supposito absoluto 
      <lb ed="#L" n="99"/>posse assumere aliquam naturam quam nunc competat supposito 
      <lb ed="#L" n="100"/>relato ratione solius essentiae: nam essentia esset in illo 
      suppo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sito, sed nunc posset competere supposito relato quod ratione 
      so<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lius essentiae assumeret &amp; non ratione relationis (vt probatum 
      <lb ed="#L" n="103"/>est in primo articulo quaestionis) ergo illi supposito absolutoa 
      <lb ed="#L" n="104"/>posset competere quod aliquam naturam assumeret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e581">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--14.--> Tertio, quia sicut se habet accidens ad subiectum 
      natura<lb ed="#L" n="106" break="no"/>liter, sic aliquo modo se habet natura assumptibilis ad 
      suppo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>situm diuinum supernaturaliter, ipsa enim aliquo modo 
      dege<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nerat in accidens secundum doctores, quia aduenit enti in actu, 
      <lb ed="#L" n="109"/>sed subsistentia subiecti absoluti est sufficiens ratio terminandi 
      <lb ed="#L" n="110"/>naturaliter dependentiam accidentis, ergo subsistentia 
      supposi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ti absoluti diuimi (si poneretur) esset sufficiens ratio terminandi 
      <lb ed="#L" n="112"/>supernaturaliter dependentiam naturae assumptibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e604">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--15--> Ad primum argumentum dicendum quod ex natura assumpta &amp; 
      <lb ed="#L" n="114"/>supposito assumente fieret vnum secundum suppositum, &amp; cun 
      <lb ed="#L" n="115"/>probatur quod non, quia ibi suppositum &amp; natura sunt penitus idem 
      <lb ed="#L" n="116"/>secundum rem non possunt aliqua fieri vnum secundum suppositum 
      <lb ed="#L" n="117"/>quin fiant vnum secundum naturam. Dicendum quod falsum est. Ad 
      cu<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ius intellectum sciendum est quod vbi suppositum constitueretur per 
      <lb ed="#L" n="119"/>solam naturam, sicut fieret in diuinis circunscriptis relationibus, 
      <lb ed="#L" n="120"/>licet suppositum &amp; natura essent idem simpliciter intrinsece, 
      ta<lb ed="#L" n="121" break="no"/>men suppositum connotaret aliquid quod non connotaret natura: 
      <lb ed="#L" n="122"/>natura enim nihil connotat extrinsece, nec affirmatiue, nec 
      ne<lb ed="#L" n="123" break="no"/>gatiue, sed praecise dicit rei essetiam: suppositum vero praeter 
      essen<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tiam connotat affirmatiue existere in se, &amp; per se, &amp; non existere 
      <lb ed="#L" n="125"/>in alio, sicut enim essentia respicit esse absolute &amp; sine 
      determi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>natione, sic suppositum respicit esse cum determinatione quae est in 
      <lb ed="#L" n="127"/>se, &amp; per se, &amp; sine hoc non inuenitur ratio suppositi, igitur quia 
      <lb ed="#L" n="128"/>essentia vel natura nihil extrinsece connotat non dicuntur aliqua 
      <lb ed="#L" n="129"/>fieri vnum secundum naturam, nisi sint, vel faciant vnam naturam sini 
      <lb ed="#L" n="130"/>pliciter &amp; absolute, sed quia suppositum dicit naruram connotando 
      <lb ed="#L" n="131"/>habitudinem ad extrinsecu quae est esse in se, &amp; non in alio sed in 
      <lb ed="#L" n="132"/>quo aliud, ideo omnia quae sic possunt fieri vnum secundum 
      exi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>stere, ita quod vnum sit in alio, alterum vero in quo aliud, dicuntur 
      <lb ed="#L" n="134"/>fieri &amp; esse vnum secundum suppositum &amp; non secundum naturam, 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; sic circunscriptis relationibus a diuinis ex natura assumpta, &amp; 
      <lb ed="#L" n="136"/>supposito assumente fieret vnum secundum suppositum &amp; non 
      se<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cundum naturam, non propter realem diuersitatem suppositi, 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; naturae intrinsece loquendo, sed propter habitudinem quam 
      <lb ed="#L" n="139"/>connotat suppositum vltra naturam. Nam &amp; hoc modo 
      opor<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tet dicere de supposito relato, assumens enim &amp; assumptum 
      fa<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ciunt vnum secundum suppositum, non autem secundum 
      na<lb ed="#L" n="142" break="no"/>turam absolutam, vel relatam, cum tamen suppositum diuinum 
      <lb ed="#L" n="143"/>nihil sit aliud quam essentia cum relatione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e150540-d1e676">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum est quod cum nomen suppositi sit 
      no<lb ed="#L" n="145" break="no"/>men secundae intentionis, &amp; logicae, sicut nomen generis &amp; 
      spe<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ciei, inquantum suppositum dicitur sub alio positum, ideo suppositum 
      <lb ed="#L" n="147"/>proprie non inuenitur nisi in quibus inuenitur genus &amp; species, 
      <lb ed="#L" n="148"/>quod non est in diuinis. Et ideo nec ponendo relationes in 
      diui<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nis, nec circunscribendo eas potest proprie dici quod in diuinis sit 
      <lb ed="#L" n="150"/>proprie suppositum absolutum vel relatum. Non enim suppositum 
      <lb ed="#L" n="151"/>relatum ex hoc potest proprie dici suppositum, quia positum est 
      <lb ed="#L" n="152"/>sub essentia, sicut incommunicabile sub communicabili, quia 
      com<lb ed="#L" n="153" break="no"/>municabilitas essentiae diuinae respectu relationum est alterius 
      ra<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tionis a communicabilitate illius sub quo proprie dicitur 
      supposi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tum, quia communicabilitas illius sub quo proprie dicitur suppo 
      <lb ed="#L" n="156"/>situm est communicabilitas solum secundum rationem &amp; speciem qua 
      <lb ed="#L" n="157"/>dicit totum in vniuersali quod pertinet ad rationem suppositi, prae 
      <lb ed="#L" n="158"/>dicatur etiam formaliter de supposito, totum autem contrarium est de 
      <lb ed="#L" n="159"/>essentia diuina respectu diuinarum personarum, quia 
      communicabi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>litas essentiae respectu earum est vnius in numero &amp; secundum rem: 
      <lb ed="#L" n="161"/>essentiam etiam non dicit quicquid pertinet ad rationem suppositi 
      <lb ed="#L" n="162"/>diuini, quia non relationem, nec praedicatur formaliter de 
      per<lb ed="#L" n="163" break="no"/>sona, quia non est formalis praedicatio, pater est essentia, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="164"/>suppositum proprie dictum non est in diuinis. Quid ergo dice¬ 
      <!--00442.xml-->
      <pb ed="#L" n="184-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mus; qualiter terminabitur vnio naturae assumptae &amp; personae 
      <lb ed="#L" n="2"/>assumentis ad vnum suppositum, si in diuinis non inuenitur 
      pro<lb ed="#L" n="3" break="no"/>prie suppositum? dicendum quod non conuenit proprie 
      supposi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>to terminare alterius dependentiam ratione intentionis suppo 
      <lb ed="#L" n="5"/>fiti, sed propter subsistentiam sine qua non inuenitur suppositum 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; ideo vbi inuenitur ratio per se subsistentiae etiam absque sup. 
      <lb ed="#L" n="7"/>posito proprie dicto secundum modum loquendi logicum, 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>test inueniri ratio assumendi &amp; terminandi dependentiam 
      alte<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rius. Haec autem per se subsistentia est nunc in suppositis relatis, 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; esset in supposito absoluto circumscriptis omnibus 
      proprieta<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tibus relatis, &amp; ideo vtrobique est assumptio possibuis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>