<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="252-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e207676"><!-- l4d1q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e207676-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e207676-Hd1e103" type="question-title">Utrum circuncisio auferebat culpam, et 
      conferebat gratiam</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e106">
               <lb ed="#L" n="31"/>QUAESTIO SEPTIMA
      <lb ed="#L" n="32"/>Vtrum circuncisio auferebat culpam, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ferebat gratiam. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Thom. 3. q. 70. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e117">
               <lb ed="#L" n="35"/>SECVNDO quaeritur vtrum circuncisio 
      au<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ferebat culpam originalem, &amp; conferebat 
      gra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tiam quia sacramenta solum illud efficiunt quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>figurant. Sed circuncisio solum significabat 
      ab<lb ed="#L" n="39" break="no"/>llationem non collationem, fiebat enim sola 
      ab<lb ed="#L" n="40" break="no"/>latione praeputij, ergo solum auferebat culpam 
      <lb ed="#L" n="41"/>&amp; non conferebat gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e135">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--2--> Item poterat contingere quod circuncidendus haberet 
      pec<lb ed="#L" n="43" break="no"/>catum actuale mortale, sed gratia non stat cum peccato actuali 
      <lb ed="#L" n="44"/>mortali, ergo si circuncisio in adulto conferebat gratiam, 
      sequi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tur quod circuncisio auferebat peccatum actuale, quod 
      nus<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quam legitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e152">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augusti. &amp; 
      habe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tur in litera. Et legitur de consecratione, distinctione quarta, 
      ca<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pitulo ex quo instituta est circuncisio, vbi dicit sic, ex quo 
      insti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tuta est circuncisio in populo dei, quae erat tunc signaculum 
      iu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>stitiae fidei ad purgationem valebat magnis &amp; paruis originalis, 
      <lb ed="#L" n="52"/>veterisque peccati, sicut baptismus ex illo tempore valere 
      ince<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pit ad innouationem mentis, ex quo institutus est. Sed baptismus 
      <lb ed="#L" n="54"/>nunc aufert culpam, &amp; confert gratiam, ergo circuncisio tunc.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e174">
               <lb ed="#L" n="55"/>IDEM expressius dicit Beda in homil. super Luc. 2. super 
      <lb ed="#L" n="56"/>illo verbo, postquam consummati sunt dies octo, &amp; habetur in 
      <lb ed="#L" n="57"/>litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e183">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est, an circun 
      <lb ed="#L" n="59"/>cisio auferret culpam. Secundum, vtrum conferret gratiam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e192">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est quod hoc, scilicet 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod circuncisio auferret culpam, non possumus conuincere 
      ni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>si vel ex eius significatione, vel ex institutione. Ex primo non, 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia multa fuerunt legalia, quae expressius, vel aeque expresse 
      fi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>gurabant mundationem a culpa, sicut circuncisio, vtpote lotic 
      <lb ed="#L" n="65"/>in aquis viuentibus, de qua habetur Leuitici 15. &amp; expiatio per 
      <lb ed="#L" n="66"/>aquam lustrationis, de qua habetur Numerorum octauo, &amp; 
      de<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cimonono cap. &amp; tamen haec non auferebat culpam. Restat 
      er<lb ed="#L" n="68" break="no"/>go quod hoc conuincatur ex eius institutione. Institutionem 
      au<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tem eius ad hoc, scilicet ad auferendum culpam originalem 
      pro<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bare non possumus, nisi ex dictis scripturae. Et isto modo Beda 
      <lb ed="#L" n="71"/>probare conatur vbi supra, dicens sic, qui nunc per euangelium 
      <lb ed="#L" n="72"/>terribiliter, &amp; salubriter clamat, nisi quis renatus fuerit ex aqua 
      <lb ed="#L" n="73"/>&amp; spiritu sancto, non potest intrare in regnum dei. Ipse dudum 
      <lb ed="#L" n="74"/>elamabat per legem suam, anima cuius praeputij caro circuncisa 
      <lb ed="#L" n="75"/>non fuerit, peribit de populo suo, quia pactum meum irritum 
      <lb ed="#L" n="76"/>fecit. Ex quo videtur quod similis fit comminatio non 
      baptisa<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tis, sicut non circuncisis, quod fit propter similem causam, vt 
      si<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cut non baptisati prohibentur ab ingressu regni caelorum 
      pro<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pter culpam originalem quam auferebat baptismus, sic 
      incir<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cuncisi propter eandem culpam quam auferebat circuncisio.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e242">
      <!--00578.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>7 Sed contra hoc posset sic argui, quia similis comminatio fit 
      <lb ed="#L" n="82"/>in lege de obseruatione sabbati, Leuit. 23. Anima quae quippiam 
      <lb ed="#L" n="83"/>operis fecerit delebo eam de populo suo. Et Exod. 22. de esu 
      fer<lb ed="#L" n="84" break="no"/>mentati, &amp; tamen ista non erant sacramenta auferentia culpam, 
      <lb ed="#L" n="85"/>sed solum erant quaedam praecepta. Ex illo ergo verbo dicto de 
      <lb ed="#L" n="86"/>circuncisione non potest concludi quod sit sacramentum 
      neces<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sitatis propter ablationem culpae, sed solum quod sit praeceptum 
      <lb ed="#L" n="88"/>necessarium ad obseruandum. Et dicendum est ad hoc, quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>imo vt bene concludit prima ratio, quia praeceptum non fit, nisi 
      <lb ed="#L" n="90"/>his qui sunt capaces praecepti. Sed illa comminatio fit non solum 
      <lb ed="#L" n="91"/>adultis, sed vniuersis etiam paruulis, qui non sunt capaces 
      prae<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cepti. Alia autem de quibus arguitur fiunt solum adultis, ergo 
      <lb ed="#L" n="93"/>non est comminatio praecepti, sed potius institutio sacramenti, 
      <lb ed="#L" n="94"/>quod concedendum est: &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e279">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--8--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod magiste 
      <lb ed="#L" n="96"/>videtur sentire in litera, quod circuncisio licet culpam auferret 
      <lb ed="#L" n="97"/>non tamen conferebat gratiam. Tamen in hoc non tenetur 
      con<lb ed="#L" n="98" break="no"/>muniter propter duas rationes. Prima est, quia priuatiue 
      oppo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sitorum necesse est alterum inesse subiecto, sed gratia &amp; culpa 
      <lb ed="#L" n="100"/>se habent vt priuatiue opposita. Culpa enim est priuatio gratiae 
      <lb ed="#L" n="101"/>ergo si per circuncisionem auferebatur culpa, necessarium 
      era<lb ed="#L" n="102" break="no"/>gratiam inesse. Secunda est ista, Circuncisus decedens si erat 
      si<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ne gratia, non ibat ad paradisum, quia erat sine gratia, per quam 
      <lb ed="#L" n="104"/>itur ad vitam aeternam, Romanorum sexto. Gratia dei vita aete 
      <lb ed="#L" n="105"/>na, nec in infernum, quia erat sine culpa, nec in purgatorium, 
      <lb ed="#L" n="106"/>quia non erat dignus poena sensus, quae est in purgatorio, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cundum fidem non sunt plures habitationes animarum post 
      <lb ed="#L" n="108"/>mortem, ergo non est conueniens dicere, quod circuncisio 
      aufer<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ret culpam, &amp; non conferret gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e317">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--9--> Hae autem rationes, quamuis sint ad veram conclusionem 
      <lb ed="#L" n="111"/>non tamen probant eam sufficienter. Prima non, quia culpa 
      ori<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ginalis vel actiua non est priuatio gratiae formaliter &amp; directe, 
      <lb ed="#L" n="113"/>sed solum meritorie, quia propter meritum culpae, vel potius de 
      <lb ed="#L" n="114"/>meritum deus aufert gratiam, si peccans prius eam habebat 
      <lb ed="#L" n="115"/>propter demeritum etiam Adae deus abstulit gratiam ab 
      omni<lb ed="#L" n="116" break="no"/>bus de stirpe eius descendentibus per viam naturalis 
      genera<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tionis, quam gratiam deus omnibus infudisset, si Adam non per 
      <lb ed="#L" n="118"/>casset. Sed ipsa culpa originalis vel actualis non est formalite 
      <lb ed="#L" n="119"/>priuatio gratiae, quia vt praedicta ratio assumit necesse est 
      alte<lb ed="#L" n="120" break="no"/>rum priuatiue oppositorum inesse subiecto apto nato, sed deu 
      <lb ed="#L" n="121"/>posset facere quod aliquis esset sine culpa originali &amp; actuali, &amp; 
      <lb ed="#L" n="122"/>sine gratia, sicut si aliquis miraculose formaretur de limo terrae 
      <lb ed="#L" n="123"/>(vt Adam). Talis enim non haberet culpam originalem, nec 
      <lb ed="#L" n="124"/>actualem. Nec esset necesse quod deus daret ei gratiam, quod 
      <lb ed="#L" n="125"/>etiam aliqui aestimauerunt de Adam in sua creatione, ergo 
      gra<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tia &amp; culpa originalis, vel actualis non opponuntur priuatiue 
      <lb ed="#L" n="127"/>vt necesse sit alterum semper inesse animae, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e361">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--10--> Alia etiam ratio minus valet, quia si deus ordinasset quod 
      <lb ed="#L" n="129"/>homines nascerentur sine culpa, &amp; sine gratia, &amp; in tali statu ali 
      <lb ed="#L" n="130"/>qui paruuli morerentur: ordinasset etiam de mansione quam 
      <lb ed="#L" n="131"/>habuissent, sed quia non ordinauit primum, ideo non ordinauit 
      <lb ed="#L" n="132"/>secundum. Non quin vtrumque sit possibile, sed quia de facto 
      <lb ed="#L" n="133"/>non placuit deo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e379">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--11--> Et ideo aliter potest probari praedicta conclusio dupliciter 
      <lb ed="#L" n="135"/>Primo sic, quia culpam remitti est eam non imputari ad poenam, 
      <lb ed="#L" n="136"/>sed quandiu gratia non redditur adhuc culpa imputatur ad po 
      <lb ed="#L" n="137"/>nam, quia carentia gratiae est poena communis peccato 
      origi<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nali &amp; actuali mortali: propter vtrumque enim deus priuat 
      ho<lb ed="#L" n="139" break="no"/>minem gratia, si eam prius habuit, vel habere debuit, sicut est 
      <lb ed="#L" n="140"/>de pueris qui habuissent, &amp; habere debuissent gratiam, 
      quan<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tum fuit ex prima institutione hominis, ergo culpa originalis, 
      <lb ed="#L" n="142"/>vel actualis mortalis non est dimissa, quandiu homo caret 
      gra<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tia: igitur si circuncisio auferebat culpam, sequitur quod 
      confe<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rebat gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e408">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--12.--> Et si aliquis diceret quod priuatio iustitiae originalis est 
      <lb ed="#L" n="146"/>poena peccati originalis, sicut priuatio gratiae, &amp; tamen dimisso 
      <lb ed="#L" n="147"/>peccato originali non restituitur originalis iustitia, quare (v: 
      <lb ed="#L" n="148"/>videtur) non oportet quod restituatur gratia. Ideo est addenda 
      <lb ed="#L" n="149"/>secunda ratio quae soluit hac obiectionem. Et nihilominus 
      pro<lb ed="#L" n="150" break="no"/>bat principalem conclusionem. Et est talis, sacramenta quae 
      au<lb ed="#L" n="151" break="no"/>ferunt culpam ponunt vel reponunt hominem in statu salutis 
      <lb ed="#L" n="152"/>(alioquin essent imperfecta. Sunt enim medicamenta salatis 
      <lb ed="#L" n="153"/>non reponunt tamen in statu dignitatis pristinae, sicut virgo per 
      <lb ed="#L" n="154"/>fornicationem corrupta reparatur per poenitentiam ad gratiam 
      <lb ed="#L" n="155"/>saluti necessariam, sed non ad virginitatem. Quum igitur 
      iusti<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tia originalis pertineret ad quandam dignitatem superadditam 
      <lb ed="#L" n="157"/>naturae, gratia autem semper sit necessaria ad salutem: idcirco 
      <lb ed="#L" n="158"/>circuncisio quae auferebat culpam conferebat gratiam, sed non 
      <lb ed="#L" n="159"/>reparabat originalem iustitiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207676-d1e445">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--13--> AD RATIONES in oppositum dicendum ad primam, quod 
      <lb ed="#L" n="161"/>sacramenta non solum efficiunt id quod figurant, sed omne illud 
      <lb ed="#L" n="162"/>quod infallibiliber concomitatur effectum figuratum; ablationem 
      <!--00579.xml-->
      <pb ed="#L" n="253-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>autem culpae infallibiliter concomitatur collatio gratiae. 
      <lb ed="#L" n="2"/>J. 14 Ad secundum dicendum quo per circuncisionem in adulto 
      <lb ed="#L" n="3"/>auferebatur culpa non solum originalis, sed etiam actualis 
      mo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>talis, nisi circuncisus poneret obicem gratiae, quod autem hoc 
      <lb ed="#L" n="5"/>non legatur pro tanto est, quia circuncisio non ordinabatur prir 
      <lb ed="#L" n="6"/>cipaliter ad remissionem actualis, sed originalis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>