<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="178-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e146938"><!-- l2d44q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e146938-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e146938-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christiani teneantur obedire prin- 
      cipibus secularibus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e106">
      <!--00425.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAESTIIO TERTIA
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum Christiani teneantur obedire 
      prin<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cipibus secularibus
      <lb ed="#L" n="86"/>εὶc: eor,dd o cipibus secularibus. 1 
      <lb ed="#L" n="87"/>Taαὶ 1, 5ai iue. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e124">
               <lb ed="#L" n="88"/>TERTIO quaeritur vtrum Christiani teneantur 
      <lb ed="#L" n="89"/>obedire principibus secularibus, &amp; videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="90"/>quia Iac. i.lex euangelica vocatur lex perfectae 
      li<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bertatis, quod non esset, nisi liberaret ab obedientia 
      <lb ed="#L" n="92"/>cuiuscunque principis secularis, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e137">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2.--> Item quilibet potest licite recurrere ad iudicium illius cui 
      te<lb ed="#L" n="94" break="no"/>principum secularium maxime si sint infideles. Vnde Apost. 
      re<lb ed="#L" n="95" break="no"/>netur obedire, sed Christianis non licet recurrere ad iudicium 
      <lb ed="#L" n="96"/>prehendit I. ad Cor. 6. quosdam qui recurrebant ad iudices 
      se<lb ed="#L" n="97" break="no"/>culares infideles, ergo videtur quod Christiani non tenentur 
      obe<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dire principibus secularibus, maxime si sint infideles. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e156">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Apostol. ad 
      <lb ed="#L" n="100"/>Rom. 13. quod omnis anima potestatibus sublimioribus subdit: 
      <lb ed="#L" n="101"/>sit, &amp; quod loquatur de potestate seculari, patet per illud quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>subditur: non enim sine causa gladium portat. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod loquitur Christianis; quibus &amp; scribit, ergo Christiani 
      <lb ed="#L" n="104"/>tenentur obedire potestati seculari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e174">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Principum secularium quidam sant 
      <lb ed="#L" n="106"/>fideles, &amp; quidam infideles, &amp; in vtrisque deducetur quaestio 
      <lb ed="#L" n="107"/>vtendo vno generali principio per se noto, isto scilicet, quod si 
      <lb ed="#L" n="108"/>Christianus legitime subest potestati seculari certe tenetur 
      <lb ed="#L" n="109"/>obedire in his ad quae se extendit potestas non solum propter 
      <lb ed="#L" n="110"/>iram, id est, timorem poenae, sed propter conscientiam, quia non 
      <lb ed="#L" n="111"/>obediendo resistit Dei ordinationi, vt dicitur ad Rom. 13. Primo 
      <lb ed="#L" n="112"/>ergo ostendetur quod Christiani legitime subsunt potestati 
      <lb ed="#L" n="113"/>seculari fideli. Et secundo inquiretur an legitime subsint 
      pol<lb ed="#L" n="114" break="no"/>testati seculari iufideli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e200">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--5--> Primum patet dupliciter; primo sic, illud quod est secundum 
      <lb ed="#L" n="116"/>dictamen rectae rationis non tollitur per fidem &amp; gratiam, fides 
      <lb ed="#L" n="117"/>enim &amp; gratia non tollunt naturam seu rationem naturalem, 
      <lb ed="#L" n="118"/>sed perficiunt, sed praelatio secularis debet secundum dictamen 
      <lb ed="#L" n="119"/>rectae rationis esse in hominibus, vt patet ex praeced. quaest. 
      er<lb ed="#L" n="120" break="no"/>go haec non tollitur a Christianis per fidem &amp; gratiam, per quae 
      <lb ed="#L" n="121"/>distinguuntur ab aliis. Item vbicunque potest perturbari ordo 
      <lb ed="#L" n="122"/>iusticiae, decet aliquos esse, qui ex officio faciant hunc ordinem 
      <lb ed="#L" n="123"/>obseruari, sed inter Christianos contingit perturbari ordinem 
      <lb ed="#L" n="124"/>iustitiae, non solum in spiritualibus, sed etiam in temporalibus, ergo 
      <lb ed="#L" n="125"/>decet aliquos esse qui ex officio faciant hunc ordinem obseruari 
      in<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ter Christianos, ex officio autem non habet hoc nisi ille qui 
      prae<lb ed="#L" n="127" break="no"/>est, vnde ad Ro.13. Vis non timere potestatem, bonum fac, &amp; 
      ha<lb ed="#L" n="128" break="no"/>bebis laudem ex ea. Si autem male feceris, time: non enim sine causa 
      <lb ed="#L" n="129"/>gladium portat, minister enim Dei est, &amp;c. Decet ergo secundum 
      <lb ed="#L" n="130"/>rectam rationem, quod inter Christianos sint aliqui qui praesint non 
      <lb ed="#L" n="131"/>solum in spiritualibus (vt praelati ecclesiastici) sed &amp; in 
      tempo<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ralibus, &amp; hi sunt principes seculares. Patet ergo quod potestas 
      se<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cularis inter Christianos legitima est, cui subditi tenentur 
      obe<lb ed="#L" n="134" break="no"/>dire in his quae ad ius talis potestatis perrinent. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e248">
               <lb ed="#L" n="135"/>Quantum autem ad secundum an princeps secularis infidelis 
      <lb ed="#L" n="136"/>rite possit praeesse fidelibus Christianis, &amp; per consequens Chri 
      <lb ed="#L" n="137"/>stiani debeant ei obedire. Distinguendum est quia dominium vel 
      <lb ed="#L" n="138"/>relatio principis infidelis super Christianum aut praeexistit di 
      <lb ed="#L" n="139"/>stinctioni eorum per fidem &amp; infidelitatem, vtpote, quia 
      subdi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tus conuersus est ad fidem &amp; non princeps, sicut in primitiua 
      <lb ed="#L" n="141"/>ecclesia passim fiebat, vel seruus conuertitur &amp; non dominus, 
      <lb ed="#L" n="142"/>sicut adhuc quandoque fit de seruis Iudaeorum, aut talis 
      praela<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tio, vel dominium de nouo introducitur. In primo casa dicunt 
      <lb ed="#L" n="144"/>quidam quod distinctio fidelium ab infidelibus non collit ipso facto 
      <lb ed="#L" n="145"/>praecedentem praelationem, vel dominium infidelium super fideles. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Cuius ratio est, quia ius diuinum quod est ex gratia non rollic 
      <lb ed="#L" n="147"/>ius humanum quod est ex naturali ratione, sed praelatio introc 
      <lb ed="#L" n="148"/>ducta est iure humano &amp; innititur naturali rationi, vt patuit 
      su<lb ed="#L" n="149" break="no"/>pra Distinctio autem fidelium ab infidelibus est ex iure diuino, 
      <lb ed="#L" n="150"/>ergo haec distinctio non tollit praecedentem praelationem, vel 
      <lb ed="#L" n="151"/>dominium ipso facto, imo adhuc tenentur fideles subditi 
      obe<lb ed="#L" n="152" break="no"/>dire principibus vel dominis infidelibus, addunt tamen quod 
      li<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cet ipso facto non tollatur talis dominatio, iuste tamen potess. 
      <lb ed="#L" n="154"/>tolli per ordinationem ecclesiae, quae habet auctoritatem 
      Dei<lb ed="#L" n="155" break="no"/>quia infideles merito suae infidelitatis merentur amittere 
      po<lb ed="#L" n="156" break="no"/>testatem super fideles qui transferuntur in filios Dei, &amp; hoc 
      qui<lb ed="#L" n="157" break="no"/>dem ecclesia quandoque facit, quandoque autem non facit. In 
      <lb ed="#L" n="158"/>illis autem infidelibus qui temporaliter subiiciuntur ecclesiae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="159"/>in membris eius hoc ius ecclesia statuit, vt seruus Iudaeorum 
      <lb ed="#L" n="160"/>factus Christianus statim a seruitute liberetur si fuerit 
      verna<lb ed="#L" n="161" break="no"/>culus, id est, in seruitute natus, &amp; similiter si fuerit emptus ad 
      <lb ed="#L" n="162"/>seruitutem. Si autem fuerit emptus ad mercationem tenetur: 
      <lb ed="#L" n="163"/>eum exponere intra tres menses ad vendendum, vt patet 57. dist. 
      <!--00426.xml-->
      <pb ed="#L" n="178-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fraternitatem. &amp; extra de Iudaeis &amp; Sara. cap. 1. &amp; vltimo, nec 
      <lb ed="#L" n="2"/>in hoc iniuriam facit illis ecclesia, quia cum Iudaei sint serui 
      ec<lb ed="#L" n="3" break="no"/>clesiae, ipsa potest disponere de rebus eorum, sicut etiam 
      prin<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cipes seculares multas leges ediderunt erga suos subditos in 
      fa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>uorem libertatis. In illis vero infidelibus qui temporaliter 
      ec<lb ed="#L" n="6" break="no"/>clesiae vel eius membris non subiacent praedictum ius non 
      sta<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tuit, licet posset iuste statuere, &amp; hoc facit propter scandalum 
      <lb ed="#L" n="8"/>vitandum ficut etiam dominus Matthaei 17. ostendit quod 
      po<lb ed="#L" n="9" break="no"/>terat se a tributo excusare, quia liberi sunt filij, sed mandauit 
      tri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>butum solui ad scandalum vitandum. 
  
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e341">
               <lb ed="#L" n="11"/>Horum autem primum reputo verum absolute, scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>subditus principis infidelis si conuertatur ad fidem non est ipsi 
      <lb ed="#L" n="13"/>facto absolutus a dominio alterius, quod autem subditur, quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>iuste per ordinationem ecclesiae habentis auctoritatem dei po 
      <lb ed="#L" n="15"/>test absolui, quia infideles merito suae infidelitatis possunt iust. 
      <lb ed="#L" n="16"/>priuari potestate quam habent super fideles verum quidem est, 
      <lb ed="#L" n="17"/>dum tamen aliquid addatur hoc scilicet quod si princeps vel 
      do<lb ed="#L" n="18" break="no"/>minus infidelis non contentus sua legitima auctoritate nititur 
      <lb ed="#L" n="19"/>subditum, vel seruum factum Christianum reducere ad 
      infide<lb ed="#L" n="20" break="no"/>litatem, nec patitur quietum esse vt prius, sed inquietat ipsum 
      <lb ed="#L" n="21"/>per contumelias illatas creatori tunc ipso facto priuatur vel sal 
      <lb ed="#L" n="22"/>tem priuari potest per auctoritatem ecclesiae iure quod 
      habe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bat in subditum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e372">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--8.--> Quod patet per rationem &amp; per simile. Ratio talis est, 
      do<lb ed="#L" n="25" break="no"/>minus inferior procurans &amp; persuadens discessionem a domino 
      <lb ed="#L" n="26"/>superiore a quo habet totam auctoritatem dominandi privatur 
      <lb ed="#L" n="27"/>ipso facto vel iuste meretur priuari auctoritate sui principatus 
      <lb ed="#L" n="28"/>vel dominij, sed princeps vel dominus infidelis qui subditum 
      <lb ed="#L" n="29"/>suum vel seruum factum Christianum nititur ab infidelitate 
      <lb ed="#L" n="30"/>reuocare &amp; inquietare per contumelias creatori illatas est 
      huius<lb ed="#L" n="31" break="no"/>modi, suadet enim discessionem a deo a quo est omnis potestas 
      <lb ed="#L" n="32"/>vt dicitur ad Romanos decimotertio, ergo talis meretur iuste 
      <lb ed="#L" n="33"/>priuari auctoritate sui dominij. Idem patet per simile, aeque 
      <lb ed="#L" n="34"/>enim grandis est obligatio coniugum adinuicem sicut est 
      sub<lb ed="#L" n="35" break="no"/>diti ad principem vel serui ad dominum, sed si alter coniugum 
      <lb ed="#L" n="36"/>conuertatur ad fidem altero in infidelitate permanente si infide 
      <lb ed="#L" n="37"/>lis non vult manere cum fideli nisi pertrahendo ipsum ad 
      infide<lb ed="#L" n="38" break="no"/>litatem, vel cum blasphemia creatoris, fidelis absoluitur a 
      vin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>culo quo ei ligabatur, eodem modo si princeps vel dominus in 
      <lb ed="#L" n="40"/>fidelis nititur seruum vel subditum factum Christianum ad 
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>fidelitatem reducere blasphemando creatorem; meretur 
      amir<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tere ius dominij quod habet super eum, unde &amp; in hoc casu 
      mo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>uent Christiani auctoritate ecclesiae bellum iuste contra 
      infide<lb ed="#L" n="44" break="no"/>les ne fidem Christi impediant blasphemiis vel persuasionibus 
      <lb ed="#L" n="45"/>malis vel persecutionibus manifestis, &amp; forte hanc causam 
      ha<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bet, etiam &amp; iam diu habuit ecclesia de quocunque conuerso ad 
      <lb ed="#L" n="47"/>fidem respectu cuiuscunque principis vel domini infidelis 
      Sa<lb ed="#L" n="48" break="no"/>raceni vel Iudaei, quia cum sint obstinati in sua infidelitate 
      pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>babile est, &amp; multis experimentis compertum est quod 
      quem<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cunque subditum vel seruum suum conuersum ad fidem 
      nite<lb ed="#L" n="51" break="no"/>rentur reducere ad infidelitatem &amp; ob hoc haec conditio 
      habe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tur ab ecclesia pro impleta 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e441">
               <lb ed="#L" n="53"/>Si autem princeps vel dominus infidelis esset contentus sua 
      <lb ed="#L" n="54"/>legitima auctoritate, nec niteretur subditum ad infidelitatem 
      <lb ed="#L" n="55"/>reducere, nec blasphemias inferret creatori, sed permitteret 
      ip<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sum quietum esse vt prius, non ita euidenter apparet, quod talis 
      <lb ed="#L" n="57"/>princeps deberetiuste priuari auctoritate &amp; dominioquod pri 
      <lb ed="#L" n="58"/>habebat in subditum, quia si subditus de nouo conuertitur ad 
      <lb ed="#L" n="59"/>fidem &amp; non dominus, in hoc nullum nouum peccatum est 
      do<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mini, sed est meritum subditi, igitur infidelitas domini non 
      po<lb ed="#L" n="61" break="no"/>test esse sufficiens ratio, quare mereatur amittere dominium 
      <lb ed="#L" n="62"/>quod prius legitime habuit in eadem infidelitate existens, sed si 
      <lb ed="#L" n="63"/>qua est ratio illa debet sumi ex merito serui, vel subditi, qui de 
      <lb ed="#L" n="64"/>nouo translatus est in societatem filiorum dei. Et ob hoc posset 
      <lb ed="#L" n="65"/>videri alicui quod talis mereretur absolui a dominio principis 
      <lb ed="#L" n="66"/>infidelis, &amp; ecclesia auctoritate dei posset eum iuste absoluere. 
      <lb ed="#L" n="67"/>Sed quamuis conuersus ad fidem mereatur aliquid majus tali 
      li<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bertate (liberatur enim a peccato &amp; meretur vitam aeternam) 
      <lb ed="#L" n="69"/>non oportet tamen quod mereatur liberari a subiectione 
      prin<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cipis infidelis, quia conuersus ad fidem ex hoc solo non meretur 
      <lb ed="#L" n="71"/>liberari ab eo quod nullo modo praeiudicat fidei, sed subiici prin 
      <lb ed="#L" n="72"/>cipi infideli qui contentus est sua legitima auctoritate, nec 
      niti<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tur subditum conuersum ad fidem reducere ad infidelitatem, 
      <lb ed="#L" n="74"/>nec inquietat ipsum per aliquam contumeliam creacori illatam, 
      <lb ed="#L" n="75"/>sed patitur quietum esse vt prius, non praeiudicat, nec in aliquo 
      <lb ed="#L" n="76"/>derogat fidei, ergo ex sola conuersione ad fidem non meretur. 
      <lb ed="#L" n="77"/>quis absolui a tali subiectione. Ecclesia etiam licet habeat in 
      ter<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ris auctoritatem dei, illa tamen non excedit limitationem 
      scri<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pturae. Scriptura autem expresse conuersos ad fidem 
      subiicide<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pere prioribus dominis suis, quamuis infidelibus &amp; eis 
      obedi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>re. dicit enim Apostolus ad Romanos decimotertio, quod 
      prin<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cipes qui pro tunc solum erant infideles sunt ministri dei ser¬ 
      <!--00426.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dientes ad hiudem bonorum &amp; vindictam nialefactorum, ob 
      <lb ed="#L" n="84"/>quam causam dantur eis tributa, &amp; concludit, reddite ergo 
      om<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nibus debita cui tributum, tributum, cui vectigal, vectigai, vnde 
      <lb ed="#L" n="86"/>patet quod mandat conuersos ad fidem adhuc subiici 
      principi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bus infidelibus &amp; reddere ea, quae ratione subiectionis sunt eis 
      <lb ed="#L" n="88"/>debita: &amp; primae Petri secundo cap. dicitur, subiecti estote 
      si<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ue regi, tanquam praecellenti, siue ducibus tanquam ab eo 
      mis<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sis ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum, quia 
      <lb ed="#L" n="91"/>sic est voluntas dei: &amp; primae ad Timothaeum sexto dicitur sic 
      <lb ed="#L" n="92"/>quicunque sunt sub iugo serui, dominos suos omni honore 
      di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gnos arbitrentur, &amp; loquitur de dominis infidelibus, vt patet 
      <lb ed="#L" n="94"/>ex his quae statim ibidem subduntur. Ex quo patet quod 
      scri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ptura non innuit quod serui vel subditi conuersi ad fidem 
      pos<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sint vel debeant solo merito suae conuersionis absolui a 
      pote<lb ed="#L" n="97" break="no"/>state dominorum, quamuis infidelium: imo potius videtur 
      in<lb ed="#L" n="98" break="no"/>finuare oppositum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e548">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--10--> Secundo persuadetur illud sic, illicitum est quod 
      infidele<lb ed="#L" n="100" break="no"/>qui nunquam susceperunt fidem, compellantur ad fidem, sed si 
      <lb ed="#L" n="101"/>ecclesia priuaret principem infidelem suo iure quod habet super 
      <lb ed="#L" n="102"/>subditos suos ipsis conuersis ad fidem, tunc compelleret ad 
      fi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dem eos per amissionem bonorum suorum, quia seruus est res 
      <lb ed="#L" n="104"/>domini sui, &amp; omnis subditus tenetur in aliquo domino suo, 
      <lb ed="#L" n="105"/>hoc amitteret dominus, nisi conuerteretur ad fidem, sicut 
      ser<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ui, seu subditi, ergo illicitum est hoc facere: nulla autem 
      pote<lb ed="#L" n="107" break="no"/>stas est ad illicita, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e572">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--11--> Tertio sic, si alter coniugum conuertatur ad fidem altero in 
      <lb ed="#L" n="109"/>infidelitate remanente, si infidelis consentit habitare cum fidel 
      <lb ed="#L" n="110"/>absque hoc quod pertrahat ipsum ad infidelitatem; &amp; absqu 
      <lb ed="#L" n="111"/>blasphemia creatoris non soluitur, nec solui debet vinculum 
      <lb ed="#L" n="112"/>matrimonij inter ipsos, ergo similiter si princeps vel dominu 
      <lb ed="#L" n="113"/>infidelis exigit a subdito vel seruo facto Christiano solum illud 
      <lb ed="#L" n="114"/>quod pertinet ad ius sui dominij, nec nititur ipsum 
      pertraher<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ad infidelitatem, nec inquietat per blasphemias creatori illata 
      <lb ed="#L" n="116"/>non soluitur, nec iuste potest solui obligatio quae prius erat ser 
      <lb ed="#L" n="117"/>ui ad dominum suum, vel subditi ad principem suum. 
      Verunta<lb ed="#L" n="118" break="no"/>men sicut dictum fuit prius, praedicta conditio forte pro nunc 
      <lb ed="#L" n="119"/>non habet locum, nec diu etiam habuit propter obstinationen 
      <lb ed="#L" n="120"/>infidelium, propter quam nituntur blasphemare creatorem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="121"/>fideles ad infidelitatem reducere, ob quam causam prohibitum 
      <lb ed="#L" n="122"/>est coniugi conuersae ad fidem commanere cum illo qui 
      rema<lb ed="#L" n="123" break="no"/>net in infidelitate, sicut habetur vigesimasexta quaest. 1. cap. 
      Iu<lb ed="#L" n="124" break="no"/>daeo in fine: &amp; cap. saepe malorum consortia, &amp; pluribus aliis 
      <lb ed="#L" n="125"/>Et ideo praedicta conditio nunc habetur pro nulla &amp; opposit. 
      <lb ed="#L" n="126"/>supponitur vt impleta: quam ob causam dicunt doctores, quod 
      <lb ed="#L" n="127"/>seruus vel subditur conuersus ad fidem potest per ecclesiam ab 
      <lb ed="#L" n="128"/>solui a dominio &amp; potestate principis infidelis. Puto tamen quod 
      <lb ed="#L" n="129"/>hoc sit ex suppositione conditionis suprapositae. Sic igitur pate 
      <lb ed="#L" n="130"/>qualiter Christiani tenentur obedire dominis infidelibus, 
      quan<lb ed="#L" n="131" break="no"/>do dominium praexistit distinctioni eorum per fidem &amp; 
      infi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>delitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e631">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--12--> De praelatione autem infidelium de nouo introducenda su 
      <lb ed="#L" n="134"/>per fideles nullo modo permittit ecclesia, quod infideles acqui 
      <lb ed="#L" n="135"/>rant dominium super fideles, aut quod eis m aliquo officio pr 
      <lb ed="#L" n="136"/>ficiantur, &amp; rationabiliter. Cedit enim hoc in scandalum &amp; pe 
      <lb ed="#L" n="137"/>ficulum fidei: de facili enim qui subduntur aliorum iurisdiction 
      <lb ed="#L" n="138"/>immutantur ab eius, vt patet in libris Regum in pluribus locis 
      <lb ed="#L" n="139"/>Iofideles enim contemnut fidem, quando cognoscunt defectus 
      <lb ed="#L" n="140"/>fidelium, propter quod iste prohibet ecclesia, ne tale dominium 
      <lb ed="#L" n="141"/>introducatur, si tamen introductum fuerit, sicut quidam 
      prin<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cipes Christiani faciunt ex Iudaeis quosdam praeposito &amp; 
      bali<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uos peccant quidem facientes contra statutum ecclesiae. Subdi 
      <lb ed="#L" n="144"/>tim tamen tenentur Iudaeis sic institutis obedire in his, quae perti 
      <lb ed="#L" n="145"/>nent ad iustam exequutionem officij talibus commissi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e664">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--13--> AD PRIMVM argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="147"/>quod lex euangelica vocatur lex perfectae libertatis, quia 
      libe<lb ed="#L" n="148" break="no"/>rat a seruiture peccati, quae est pessima seruitus, &amp; ab omni lege 
      <lb ed="#L" n="149"/>veteri, quam vix vnquam aliquis portare potuit: &amp; non quia 
      li<lb ed="#L" n="150" break="no"/>beret a scruitute ciuili per quam subditus tenetur obedire de 
      <lb ed="#L" n="151"/>mino suo, cum hoc fit consonum rationi, &amp; meritorium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e146938-d1e682">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--14--> Ad secundum argumentum dicendum quod maior est 
      fal<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sa? Obedire enim principi in his quae ad huiusmodi dominium 
      <lb ed="#L" n="154"/>percinent est necessitatis, trahere autem alium ad iudicium 
      co<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ram iudice infideli est voluntatis, &amp; ideo primum est debitum 
      <lb ed="#L" n="156"/>secundum vero non, sed mere voluntarium: vnde vbi vergit in 
      <lb ed="#L" n="157"/>periculum est illicitum, in quo casu loquitur Apostolus. Quod 
      <lb ed="#L" n="158"/>autem dicit Dominus Matth. 17. filij sunt liberi, de se loquens 
      <lb ed="#L" n="159"/>hoc dicit, erat enim filius regis aeterni, sicut dixerat Petrus prius 
      <lb ed="#L" n="160"/>decimosexto cap. Tu es Christus filius dei viui, &amp; ob hoc liber 
      <lb ed="#L" n="161"/>erat a debito tributi, non sic autem est de nobis nec sic erat tnme 
      <lb ed="#L" n="162"/>de caeteris fidelibus illius temporis. Nam Dominus iussit 
      eo<lb ed="#L" n="163" break="no"/>tributa soluere principi infideli, Matthaei vigesimosecundo 
      di<lb ed="#L" n="164" break="no"/>cens, Reddite quae sunt Caesaris Caesari. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>