<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="150-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3491"><!-- l2d25q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3491-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3491-Hd1e103" type="question-title">Utrum liberum arbitrium possit cogi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e106">
               <lb ed="#L" n="117"/>VARETIOLATTA 
      <lb ed="#L" n="118"/>vtrium liberum arbitrium possit cogi. 
      <lb ed="#L" n="119"/>Tham. 1. 4. 6. ar. 4. Dur sap d. 24. 4.3xum 14. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Et inf an . d. 29. 4.1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e117">
               <lb ed="#L" n="121"/>DEINDE quaeritur, vtrum liberum arbitrium 
      <lb ed="#L" n="122"/>possit cogi. Et videtur quod sic. Quia plus 
      po<lb ed="#L" n="123" break="no"/>test Deus super creaturam spiritualem, quam 
      ho<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mo super creaturam corporalem, sed homo 
      po<lb ed="#L" n="125" break="no"/>test cogere simpliciter creaturam corporalem, 
      <lb ed="#L" n="126"/>quoad actus corporales, sicut fit proiiciendo lapidem sursum, 
      <lb ed="#L" n="127"/>ergo Deus multo fortius potest cogere liberum arbitrium, &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>quamcunque spiritualem creaturam quoad actus spirituales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e137">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--2.--> Item illud quod potest totaliter impediri, potest vt videtur 
      <lb ed="#L" n="130"/>quoad aliquem actum cogi, sed vsus liberi arbitrij potest 
      to<lb ed="#L" n="131" break="no"/>taliter impediri, sicut fit in somno, &amp; infirmitatibus 
      quibus<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dam: ergo similiter potest cogi¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e151">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia omne coactum est 
      <lb ed="#L" n="134"/>violentum, sed nullum voluntarium potest esse violentum, 
      <lb ed="#L" n="135"/>quum distinguantur ex opposito, ergu &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e162">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Hic est opus duplici distinctione, vna 
      <lb ed="#L" n="137"/>circa coactionem &amp; modum coactionis. Alia circa actus 
      volun<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tatis seu lib. arb. Quantum ad primum sciendum est quod 
      coa<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctio &amp; violentia differunt, quia coactio solum est in rebus 
      ani<lb ed="#L" n="140" break="no"/>matis proprie loquendo de coactione. Violentia autem est 
      vni<lb ed="#L" n="141" break="no"/>uersaliter tam in rebus inaninatis quam animatis: vnde lapis 
      <lb ed="#L" n="142"/>cum proiicitur sursum violentatur, sed proprie non dicitur cogi. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Vtrunque autem, scilicet tam violentia quam coactio, potest 
      ac<lb ed="#L" n="144" break="no"/>cipi dupliciter. Vno modo vt dicit solam impeditionem alicuius 
      <lb ed="#L" n="145"/>ab actu conuenienti, ad quem inclinatur, puta quum lapidi 
      sup<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ponitur columna dicitur violentari, quia impeditur ne descer 
      <lb ed="#L" n="147"/>dat. Alio modo vt dicit compulsionem ad actum inclination 
      <lb ed="#L" n="148"/>repugnantem, sicut est in lapide sursum proiecto. Ex parte 
      vo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>luntatis similiter est considerandum quod quidam est actus 
      vo<lb ed="#L" n="150" break="no"/>luntatis ab ea elicitus, puta velle vel eligere, quida vero solum 
      <lb ed="#L" n="151"/>imperatus sicut sunt actus potentiarum, quae subiacent 
      impe<lb ed="#L" n="152" break="no"/>rio voluntatis; siue sint potentiae apprehensiuae, siue motiuae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e204">
  <!--00368.xml-->
               <pb ed="#L" n="150-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5 His suppositis dicendum quod accipiendo coactionem primo 
      <lb ed="#L" n="2"/>modo pro solo impedimento actus. Sic voluntas potest cog 
      <lb ed="#L" n="3"/>respectu cuiuslibet actus sui, siue eliciti, siue imperati. Quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>apparet primo actibus imperatis sic, omnis voluntas quae nor 
      <lb ed="#L" n="5"/>est omnipotens, potest impediri in aliquo actu imperato, sec 
      <lb ed="#L" n="6"/>nulla voluntas creata est omnipotens, ergo &amp;c. Minor patet. 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>batio maioris. Quia omnis virtus qua est dare potentiorem, pe 
      <lb ed="#L" n="8"/>test per eam impediri in aliquo actu, in quo virtus potentior in 
      <lb ed="#L" n="9"/>contrarium agit, sed omni virtute quae non est omnipotens, es 
      <lb ed="#L" n="10"/>dare potentiorem saltem illam quae est omnipotens, quare &amp;c 
      <lb ed="#L" n="11"/>Item actus imperati a voluntate hominis sunt corporales actus. 
      <lb ed="#L" n="12"/>vel praeexigunt vel coexigunt. Sed omnes actus hominis 
      corp<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rales quum sint in materia contrarietati subiecta impediri 
      pos<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sunt, erga &amp;c. Secundo patet, quia actus eliciti a voluntate 
      im<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pediri possunt, licet non immediate, sed mediante 
      impedimen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>to intellectus, quia quod potest impedire cognitionem potest 
      <lb ed="#L" n="17"/>impedire voluntatem ab omni actu suo, quia voluntas non 
      po<lb ed="#L" n="18" break="no"/>test ferri nisi in cognitum, sed multa possunt totaliter non 
      im<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pedire a cognitione, sicut profundus somnus, epileptia, &amp; 
      apo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>plexia, &amp; huiusmodi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e256">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--6--> Si autem accipiatur coactio secundo modo pro compulsione 
      <lb ed="#L" n="22"/>ad actum inclinationi repugnantem. Sic dicendum qud volunta 
      <lb ed="#L" n="23"/>non potest cogi respectu actus immediate ab ipsa eliciti, qui est 
      <lb ed="#L" n="24"/>velle, vel eligere, sed potest cogi respectu actus ab ipsa 
      impera<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ti. Primum patet, quia actu qui est secundum inclinationem 
      po<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tentiae non potest esse violentus vel coactus. Sed omne velle, 
      <lb ed="#L" n="27"/>vel eligere est secundum inclinationem voluntatis, imo est, vt 
      <lb ed="#L" n="28"/>verius dicam, ipsa inclinatio voluntatis. Hoc enim est velle, 
      sci<lb ed="#L" n="29" break="no"/>licet voluntatem inclinari ad aliquid. Et per hoc ipsum est 
      vo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>litum, quod voluntas inclinatur in ipsum: ergo possibile est aliquod 
      <lb ed="#L" n="31"/>velle vel eligere esse coactum, vel violentum. Et idem dico de 
      <lb ed="#L" n="32"/>quacunque potentia apprehensiua vel appetitiua, quae non 
      co<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gitur respectu actus immediate ab ipsa eliciti, sicut non 
      cogi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur intellectus intelligendo, quia inclinatio eius est ad 
      intelli<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gendum omnia, nec visus cogitur ad videndum per eandem 
      ra<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tionem, &amp; sic de omnibus potentiis animae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e295">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--7--> Secundum patet, quia voluntas imperat actus aliarum 
      vi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rium, tam apprehensiuarum quam motiuarum, sicut visui 
      vide<lb ed="#L" n="39" break="no"/>re. Et ideo ex imperio voluntatis clauduntur vel aperiuntur 
      pal<lb ed="#L" n="40" break="no"/>pebrae ad videndum &amp; pedibus imperat ambulare huc vel illuc 
      <lb ed="#L" n="41"/>Sed constat quod homo potest cogi ad actum imperio voluntatis 
      <lb ed="#L" n="42"/>repugnantem, sicut volens non videre, &amp; ob hoc claudens 
      pal<lb ed="#L" n="43" break="no"/>pebras, compellitur videre, &amp; volens quiescere compellitur 
      sur<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gere, &amp; sic de similibus, quare &amp;c. Ex praedictis patet, quod quum 
      <lb ed="#L" n="45"/>intellectus assentit alicui vero conclusio per demonstrationem 
      <lb ed="#L" n="46"/>ipse intellectus non cogitur, cum ei naturalis inclinatio sit ad 
      <lb ed="#L" n="47"/>intelligendum omnia. Sed forsan voluntas cogitur, quae 
      impe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rabat oppositum assensum, vel cui complacebat oppositus 
      assen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sus. Semper enim coactio est contra inclinationem rei, et illud 
      <lb ed="#L" n="50"/>cogitur contra cuius inclinationem fit, non illud, secundum 
      cu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ius inclinationem est actus, licet forsitan necessitetur quadam 
      <lb ed="#L" n="52"/>immutabilitate. Aliud est enim cogi, aliud necessitari 
      necessi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tate immutabilitatis. quae potest esse a natura, tam in 
      volunta<lb ed="#L" n="54" break="no"/>te quam in intellectu, respectu aliquorum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e339">
               <lb ed="#L" n="55"/>B. AD PRIMVM argumentum dicendum quod homo 
      <lb ed="#L" n="56"/>non potest cogere creaturam corporalem, quo ad eius 
      incli<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nationem, nec etiam impedire, sed solum quo ad motum 
      se<lb ed="#L" n="58" break="no"/>quentem. Et similiter voluntas cogi potest quoad actus 
      impe<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ratos ab ipsa, qui sunt quasi quidam motus sequentes. Tamen 
      <lb ed="#L" n="60"/>cogi non potest ad suam inclinationem quae est suum velle, 
      li<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cet possit impediri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3491-d1e358">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod facilius est actum 
      impedi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>re, quam ad contrarium compellere. Facilius est enim 
      impe<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dire lapidem ne cadat, quam compellere vt ascendat. Et 
      eo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dem modo facilius est impedire voluntatem, ne omnino velit 
      <lb ed="#L" n="66"/>(quod fit impediendo cognitionem proponentem ei obiectum 
      <lb ed="#L" n="67"/>quam compellere vt velit: hoc enim est impossibile propter 
      <lb ed="#L" n="68"/>ea quae dicta sunt. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>