<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="174-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e143471"><!-- l2d42q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e143471-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e143471-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum transeunte actu peccati 
      remaneat reatus poenae
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e106">
               <lb ed="#L" n="15"/>QVARITIO TIITIA. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Vtrum transeunte actu peccati 
      rema<lb ed="#L" n="17" break="no"/>neat reatus poenae.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e115">
               <lb ed="#L" n="18"/>TERTIO quaeritur vtrum transeunte actu 
      pec<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cati remaneat reatus poenae. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="20"/>quia remota causa remouetur effectus, sed actus 
      <lb ed="#L" n="21"/>peccati est causa reatus, ergo transeunte actu 
      <lb ed="#L" n="22"/>Ii non remanet reatus. Si dicatur quod reatus cau 
      <lb ed="#L" n="23"/>satur a peccato vel ab actu peccati vt praeteritus est, contra 
      <lb ed="#L" n="24"/>actus postquam praeteriit non potest non esse praeteritus, si 
      <lb ed="#L" n="25"/>ergo reatus causaretur actu vt praeteritus, non posset non 
      ma<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nere reatus quod falsum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e137">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est, quia sicut se habet actus 
      <lb ed="#L" n="28"/>virtutis ad praemium, sic actus peccati ad poenam, sed 
      transeun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>te actu virtutis remanet meritum gloriae, ergo transeunte actu 
      <lb ed="#L" n="30"/>peccati remanet reatus poenae.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e151">
               <lb ed="#L" n="31"/>RESPONSIO. Peccatum transire potest intelligi 
      du<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pliciter. Vno modo per solam actus cessationem. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="33"/>per peccati dimissionem. Primo modo transeunte actu 
      pecca<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ti per solam cessationem remanet reatus. Cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="35"/>defectus iustitiae inter duas personas semper causat debitum in 
      <lb ed="#L" n="36"/>altera vt de ipsa vel per ipsam suppleatur, ficut apparet in com 
      <lb ed="#L" n="37"/>mutationibus voluntariis, qui enim emit, &amp; praecium non 
      red<lb ed="#L" n="38" break="no"/>didit debitor est quousque reddiderit. Et idem est in voluntariis, 
      <lb ed="#L" n="39"/>qui enim per vim rem alterius accepit debitor est eius, &amp; 
      tene<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tur de re ablata &amp; iniuria, quia duplex defectus iustitiae est ex 
      <lb ed="#L" n="41"/>parte raptoris. Et vniuersaliter ex defectu iustitiae consurgi 
      <lb ed="#L" n="42"/>obligatio vt suppleatur per eum, vel de eo qui iustitiam non com 
      <lb ed="#L" n="43"/>pleuit aut laesit, sed omnis peccans laedit iustitiam inter se &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>Deum, &amp; inquantum transgreditur legem Dei cui ex iustitia 
      <lb ed="#L" n="45"/>tenetur obedire, ergo debitor est eius per quod iustitia 
      inte<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ipsum &amp; Deum reintegretur, hoc autem est poena, ergo 
      pec<lb ed="#L" n="47" break="no"/>catur transeunte actu peccati remanet debitor poenae. Et in 
      <lb ed="#L" n="48"/>hoc consistit reatus, quod autem per poenam reintegretur 
      iusti<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tia apparet, cum enim iustitia inaequalitate consistat iustum est vi 
      <lb ed="#L" n="50"/>peccator qui voluntati suae plus indulsit quam debuit contra mar 
      <lb ed="#L" n="51"/>datum Dei agendo, patiatur contra illud quod vellet spontaneus vel 
      <lb ed="#L" n="52"/>inuitus, quia sic redit aequalitas per hoc quod aliquid aufertur 
      <lb ed="#L" n="53"/>ei qui nimis habuit, &amp; aliquid additur ei, qui minus habuit.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e203">
               <lb ed="#L" n="54"/>Alio modo dicitur peccatum transire non solum per actus 
      ces<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sationem, sed per peccati remissionem, &amp; sic dico quod si peccatum 
      <lb ed="#L" n="56"/>est totaliter remissum, nullus reatus omnino remanet. 
      Cuiu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ratio est clara ex his quae dicta sunt supra dist. 23. articul. 1. vbi 
      <lb ed="#L" n="58"/>probatum fuit quod peccatum remitti non est aliud quam ipsum 
      <lb ed="#L" n="59"/>non imputari ad poenam, cui ergo peccatum est totaliter 
      remis<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sum illi peccatum non imputatur ad debitum cuiuscunque poenae 
      <lb ed="#L" n="61"/>sed reatus non est aliud quam debitum poenae, ergo cui peccatum 
      <lb ed="#L" n="62"/>est totaliter remissum in eo non remanet aliquis reatus. Verum 
      <lb ed="#L" n="63"/>est quod quandoque peccatum remittitur quo ad debitum poena 
      <lb ed="#L" n="64"/>aeternae, &amp; fit commutatio in poenam temporalem, sed tunc 
      pec<lb ed="#L" n="65" break="no"/>catum non est totaliter remissum, quia adhuc imputatur ad 
      poe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nam aliquam &amp; remanet aliquis reatus, dicitur tamen 
      simpli<lb ed="#L" n="67" break="no"/>citer remissum licet non totaliter, quia omnis poena 
      tempora<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lis est poena secundum quid per comparationem ad aeternam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e238">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--5--> AD ARGVMENTVM in oppositum dicendum q 
      <lb ed="#L" n="70"/>peccatum est causa reatus non ratione actus dum fit, nec 
      ra<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tione eiusdem inquantum praeteriit, sed quia inducit defectum 
      <lb ed="#L" n="72"/>iustitiae quo manente remanet reatus, &amp; quo sublato per 
      rein<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tegrationem iustitiae aufertur reatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143471-d1e254">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--6--> AD ARGVMENTVM in oppositum licet verum 
      <lb ed="#L" n="75"/>concludat, assumit tamen pro simili quod non est omnino 
      simi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>le, scilicet quod per actum virtutis sit in nobis debita gloria ex 
      iusti<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tia sicut pro peccato debetur nobis poena, quod non est verum 
      <lb ed="#L" n="78"/>nos enim ex iustitia tenemur Deo obedire &amp; contra eam 
      possu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>mus facere, propter quod nos iuste patimur poenam, sed Deu¬ 
      <!--00415.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>nobis non obligatur ex aliqua iustitia quantumcunque bene 
      fa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ciamus. Et ideo si quid reddit nobis, gratia est &amp; non debitum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>