<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="202-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e165689"><!-- l3d12q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e165689-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e165689-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christus potuerit peccare</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e106">
      <!--00477.xml-->
               <pb ed="#L" n="202-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVALSTIO SECYNDA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum Christus potuerit peccare. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Them. 3. 4. 15. ar. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>SECVNDO quaeritur, vtrum Christus potuerit 
      <lb ed="#L" n="5"/>peccare. Et videtur quod sic, quia illud quod 
      ali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>quis potest, si vult, potest absolute, vt patet pe 
      <lb ed="#L" n="7"/>Augustinum, de spiritu &amp; litera. Vbi dicit sic. Ic 
      <lb ed="#L" n="8"/>Ahabet quis in potestate sua, quod facit si vult: 8 
      <lb ed="#L" n="9"/>idem habetur ab Anselmo secundo libro, Cur Deus homo, Sed 
      <lb ed="#L" n="10"/>Christus potess peccare si vult, quia voluntas eius non 
      excedi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>potestatem, ergo videtur quod possit peccare absolute. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e142">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--2--> Item secundum Augustinum tertio libro de libero 
      arbi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>trio, melior est natura quae potest peccare, quam quae non 
      po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>test, sed filius Dei assumpsit naturam humanam optime 
      dispo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sitam etiam secundum liberum arbitrium, ergo assumpsit 
      na<lb ed="#L" n="16" break="no"/>curam peccabilem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e159">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--3--> Item Christus dicit Ioannis octauo, Si dixero quia non 
      no<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ui eum, ero similis vobis mendax: sed Christus potuit ista 
      ver<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ba dicere, &amp; sic mentiri, ergo potuit peccare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e170">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicit glossa super 
      <lb ed="#L" n="21"/>illud Hebraeorum secundo, eum qui paulominus, &amp;c. quia 
      na<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tura humanae mentis quam Deus assumpsit, &amp; quae nullo 
      pec<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cato deprauari potuit solus Deus maior est, sed quicunque po 
      <lb ed="#L" n="24"/>test peccare mens eius potest deprauari per peccatum: ergi 
      <lb ed="#L" n="25"/>Christus non potuit peccare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e188">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Quaestio ista vno modo est 
      dubitabi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lis, alio modo non. Dubitabilis quidem non est, si ponamus, 
      si<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cut communiter ponitur, quod Christus assumpsit naturam 
      hu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>manam perfecte beatificatam secundum mentem, quia sicul 
      <lb ed="#L" n="30"/>beati peccare non possunt propter confirmationem voluntatis 
      <lb ed="#L" n="31"/>in bono, sic nec Christus, supposito quod fuerit secundum mentem 
      <lb ed="#L" n="32"/>beatus. Quae autem sit causa confirmationis cuiuscunque beat 
      <lb ed="#L" n="33"/>in bono, ita quod peccare non possit, dictum fuit secundo 
      li<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bro. Si autem Christus non assumpsisset naturam glorificatam 
      <lb ed="#L" n="35"/>secundum mentem, sed assumpsisset eam in puris naturalibus 
      <lb ed="#L" n="36"/>constitutam sine gratia habituali &amp; gloria sicut assumere 
      po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tuit vt dictum fuit supra dist. 2. tunc est maior dubitatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e219">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--6--> Videtur enim quibusdam quod si Christus talem naturam 
      assum<lb ed="#L" n="39" break="no"/>psisset adhuc secundum eam peccare non potuisset, &amp; huiusmo 
      <lb ed="#L" n="40"/>di assignatur duplex ratio. Prima est, quia actiones sunt suppe 
      <lb ed="#L" n="41"/>sitorum, sed in Christo non est nisi vnum suppositum diuinum, 
      er<lb ed="#L" n="42" break="no"/>go omnis actio secundum quamcunque naturam existentem in 
      <lb ed="#L" n="43"/>Christo debet attribui supposito diuino, sed suppositum diuini 
      <lb ed="#L" n="44"/>non potest exorbitare in aliqua actione, ergo non potest secun 
      <lb ed="#L" n="45"/>dum quamcunque, naturam existentem in Christo peccare, cum 
      <lb ed="#L" n="46"/>peccare sit exorbitare a rectitudine rationis. Secunda est, quia 
      <lb ed="#L" n="47"/>actio plus imputatur principali agenti quam instrumento, sed 
      hu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>manitas in Christo fuit instrumentum diuinitatis, ergo omnis 
      <lb ed="#L" n="49"/>actio humanitatis in Christo debet attribui supposito diuinc 
      <lb ed="#L" n="50"/>tanquam principali agenti, diuinitati autem non potest actio peccati 
      <lb ed="#L" n="51"/>imputari, ergo &amp;c. Maior patet de se, Minor declaratur 
      dupli<lb ed="#L" n="52" break="no"/>citer. Primo per auctoritatem Dama. 3. lib. qui dicit expresse? 
      <lb ed="#L" n="53"/>humanitas in Christo fuit instrumentum diuinitatis. Secundo per 
      <lb ed="#L" n="54"/>rationem, quia vbi natura quae est principium actionis non 
      con<lb ed="#L" n="55" break="no"/>stituit suppositum, nec ei inhaeret, oportet que suppositum 
      dica<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tur per eam agere per instrumentum, sed talis est natura 
      huma<lb ed="#L" n="57" break="no"/>na in Christo, non enim constituit suppositum diuinum, nec ei 
      in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>haeret vt dictum fuit supra dist. 8. ergo per eam agit suppositum 
      <lb ed="#L" n="59"/>diuinum tanquam per instrumetum, &amp; haec fuit minor, sequitur 
      <lb ed="#L" n="60"/>ergo conclusio. Et confirmantur hae rationes per Ans. qui dici 
      <lb ed="#L" n="61"/>que minimum inconueniens impossibile est Deo, peccare autem non 
      <lb ed="#L" n="62"/>est minimum inconueniens, sed valde magnum, ergo 
      impossibi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>le est Deum peccare. Et iterum si Christus potuit peccare potuii 
      <lb ed="#L" n="64"/>damnari, quod iterum videtur magnum inconueniens. Propter 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod videtur istis quod Christus nullo modo peccare potuit 
      <lb ed="#L" n="66"/>etiam si assumpsisset naturam humanam in puris naturalibus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e287">
               <lb ed="#L" n="67"/>Aliis autem videtur contrarium scilicet que si Christus 
      as<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sumpsisset naturam humanam in puris naturalibus potuisse 
      <lb ed="#L" n="69"/>peccare quorum ratio est ista, potentia quae non est alia 
      perfectio<lb ed="#L" n="70" break="no"/>in ratione actus, primi seu in essendo, non est eadem perfectior 
      <lb ed="#L" n="71"/>in ratione actus, secundi seu in operando, sed stante praedicta sup 
      <lb ed="#L" n="72"/>positione nulla maior perfectio esset in humana natura in 
      ra<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tione actus primi quo si esset sibi derelicta, ergo nulla maior 
      per<lb ed="#L" n="74" break="no"/>fectio esset respectu actus secundi seu in operando, sed consta 
      <lb ed="#L" n="75"/>qu natura humana sibi derelicta potest peccare, ergo sic 
      assum<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pta peccare poterit. Maior pater, quia actus secundus 
      suppo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nit primum, &amp; agere supponit esse. Minor patet ex suppositione 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e313">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--8--> Huic autem opinioni magis obsistunt verba deuota, quam ratio 
      <lb ed="#L" n="79"/>efficax. Et ideo sufficit respondere ad rationes alterius opinio¬ 
      <!--00477.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>nis. Quod ergo primo dicitur o actiones sunt suppositorum 
      <lb ed="#L" n="81"/>verum est, tanquam eorum quae agunt, nec aliter agere 
      dicun<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tur, nisi quia sustentant ea quae sunt principia actionum: &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="83"/>modo actio vniuscuiusque naturae in Christo est actio suppositi 
      <lb ed="#L" n="84"/>diuini, tanquam eius quod denominatur agere, quia sustentat 
      na<lb ed="#L" n="85" break="no"/>turam, quae est principium actionis, talis tamen actio in nullo 
      po<lb ed="#L" n="86" break="no"/>test plus imputari supposito diuino, vt diuinum est, quam si non 
      <lb ed="#L" n="87"/>esset vnitum humanitati. Quod patet, quia si plus ei 
      imputare<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tur propter vnionem, hoc esset aut quia moneret naturam ad sic 
      <lb ed="#L" n="89"/>agendum, aut quia si non moueret ad peccandum, deberet tame 
      <lb ed="#L" n="90"/>prohibere &amp; impedire talem actum. His enim duobus modis 
      <lb ed="#L" n="91"/>imputantur homini actiones partium corporis sui: neutrum ta 
      <lb ed="#L" n="92"/>men istorum est in proposito. Non primum, quia quum 
      actio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nes ad extra sint communes toti trinitatis non plus mouet 
      na<lb ed="#L" n="94" break="no"/>turam humanam ad agendum persona filij quae ei est vnita, quam 
      <lb ed="#L" n="95"/>persona patris, aut spiritus sancti, quae non sunt vnitae: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="96"/>hoc modo non plus potest imputari talis actio filio quam patri, aut 
      <lb ed="#L" n="97"/>spiritui sancto: istis autem non plus imputatur actio naturae 
      hu<lb ed="#L" n="98" break="no"/>manae, quam cuiuscunque alterius naturae coniunctae, quare nec 
      <lb ed="#L" n="99"/>filio. Nec secundum habet locum, quia sicut Deus sic 
      admini<lb ed="#L" n="100" break="no"/>strat res, vt eas proprios motus agere finat secundum 
      Augusti<lb ed="#L" n="101" break="no"/>num, nec tamen propter hoc peccata creaturae Deo imputar 
      <lb ed="#L" n="102"/>tur, qui ea posset impedire (suum enim est dare lib. arb. naturam 
      <lb ed="#L" n="103"/>nostrum autem est vti prout volumus) sic Deus potuit 
      natu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ram humanam assumere &amp; eam proprio motui relinquere, vit 
      <lb ed="#L" n="105"/>sic ageret, ac si assumpta non fuisset, nec tamen propter hoc 
      im<lb ed="#L" n="106" break="no"/>putaretur personae diuinae assumenti plusquam non 
      assumen<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ti, quod eam permitteret sic agere, quia permissio sicut &amp; 
      mo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tio respicit potentiam, quae est communis omnibus personis 
      <lb ed="#L" n="109"/>Et forte Deus potuit assumere naturam humanam, quae 
      ne<lb ed="#L" n="110" break="no"/>sciuisset se esse assumptam, de qua non esset mirum (si 
      relin<lb ed="#L" n="111" break="no"/>queretur proprio motui in agendo) quin peccare posset. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e397">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--9--> Dicendum ergo ad formam argumenti quod actiones sunt 
      sup<lb ed="#L" n="113" break="no"/>positorum, tanquam eorum quae denominantur agere, 
      qui<lb ed="#L" n="114" break="no"/>substantificantur naturam quae est principium actionis: &amp; 
      no<lb ed="#L" n="115" break="no"/>modo posset dici, quod filius Dei secundum quod homo, peccare 
      po<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tuit, &amp; licet ista denominatio secundum nomen videatur 
      incon<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ueniens (quia in nobis inconueniens est dicere quod 
      peccaueri<lb ed="#L" n="118" break="no"/>mus) secundum rem tamen non est inconueniens, quia quamuis 
      <lb ed="#L" n="119"/>in nobis actiones partium imputentur supposito, quia mouei 
      <lb ed="#L" n="120"/>ad eas, aut non prohibet quas prohibere deberet: tamen 
      actio<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nes naturae assumptae non imputarentur supposito diuino, quia 
      <lb ed="#L" n="122"/>non oporteret quod moueret ad eas, nec teneretur prohibere eas 
      <lb ed="#L" n="123"/>vt dictum fuit. Item si suppositum diuinum assumpsisset natura 
      <lb ed="#L" n="124"/>ignis, non teneretur prohibere aut in aliquo regulare actioni 
      <lb ed="#L" n="125"/>eius, quin indifferenter combureret domum boni pauperis, ficu 
      <lb ed="#L" n="126"/>mali diuitis, &amp; similiter assumendo naturam humanam, non 
      te<lb ed="#L" n="127" break="no"/>netur regulare motum lib. arb. quin flectatur in malum, sicut 
      <lb ed="#L" n="128"/>in bonum. Congruum tamen fuit, vt regularet &amp; inclinaret ad 
      <lb ed="#L" n="129"/>bonum, &amp; sic factum est, quamuis aliud fieri potuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e441">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--10--> Ad secundum argumentum dicendum quod Damascenus di 
      <lb ed="#L" n="131"/>cens humanam naturam esse instrumentum deitatis, dicit illud 
      <lb ed="#L" n="132"/>quod factum est, humanitas enim in Christo mouebatur ad 
      <lb ed="#L" n="133"/>actus suos secundum imperium superioris partis rationis, qua 
      <lb ed="#L" n="134"/>semper fuit conformis diuinae voluntati. ad quosdam etiam 
      <lb ed="#L" n="135"/>actus miraculosos vsa est deitas humanitate, tanquam 
      instru<lb ed="#L" n="136" break="no"/>mento, &amp; in his peccare non potuit, nec isto modo magis fuin 
      <lb ed="#L" n="137"/>instrumentum filij, quam totius trinitatis. Damascenus tamen 
      <lb ed="#L" n="138"/>non dicit quod humanitas non potuit assumi quin actus omnes 
      es<lb ed="#L" n="139" break="no"/>sent actus deitatis, tanquam principalis mouentis. Et quod ar 
      <lb ed="#L" n="140"/>guitur quod imo, quia vbi natura cui correspondet actio, non 
      con<lb ed="#L" n="141" break="no"/>stituit suppositum, nec inhaeret ei, oportet quod suppositum 
      <lb ed="#L" n="142"/>dicatur per eam agere, sicut per instrumentum. Dicendum 9 
      <lb ed="#L" n="143"/>non oportet, sed sufficit quod agat per eam, sicut per naturam 
      <lb ed="#L" n="144"/>quam sustentat, dato quod ad eam actionem non moueat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e478">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--11--> Ad auctoritatem Anselmi patet responsio, quia nullum 
      <lb ed="#L" n="146"/>inconueniens secundum rem est quod Christus secundum 
      <lb ed="#L" n="147"/>homo peccauerit, vel quod peccare potuit, vt declaratum est. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Quod additur postea si peccare potuit, damnari potuit, 
      con<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cedatur, quia quum damnari fonet in poenam non est majus 
      <lb ed="#L" n="150"/>inconueniens dicere Christum damnatum, quam mortuum, 
      <lb ed="#L" n="151"/>vel passum: vtrumque enim conuenienter fuisset factum ex 
      <lb ed="#L" n="152"/>parte Dei, si voluisset, nec video quare persona diuina non 
      pos<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sit assumere naturam hominis damnati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e502">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--12--> Ad rationes principales quae videntur probare quod Christu. 
      <lb ed="#L" n="155"/>peccare potuit etiam secundum quod Deus, &amp; secundum quod habens 
      <lb ed="#L" n="156"/>talem naturam humanam, qualem assumpsit. Respondendum est ac 
      <lb ed="#L" n="157"/>primam, quando dicitur quod illud quod aliquis potest, si vult potest 
      <lb ed="#L" n="158"/>absolute, verum est, si possit illud velle, alias non. Verbi gratia, 
      la<lb ed="#L" n="159" break="no"/>pis posset currere, si posset velle currere, quia non posset velle 
      <lb ed="#L" n="160"/>nisi haberet voluntatem &amp; tunc esset homo &amp; posset currere, 
      <lb ed="#L" n="161"/>quia tamen non potest velle non sequitur quod possit currere 
      <!--00478.xml-->
      <pb ed="#L" n="202-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>similiter quia Christus secundum diuinam naturam, vel 
      secun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dum humanam, eo modo quo de facto assumpta est, non potes 
      <lb ed="#L" n="3"/>velle peccare, ideo non sequitur quod possit peccare absolute 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e537">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod melior est natura quae potes 
      <lb ed="#L" n="5"/>peccare, quam quae non potest, comparando creaturas 
      speci<lb ed="#L" n="6" break="no"/>differentes, puta creaturam rationalem irrationali. Comparandi 
      <lb ed="#L" n="7"/>tamen creaturas in eadem specie, melior est illa quae non potes 
      <lb ed="#L" n="8"/>peccare, quia confirmata est in hono, sicut natura humana in 
      <lb ed="#L" n="9"/>Christo, quam illa quae potest peccaro, quia caret tali 
      confir<lb ed="#L" n="10" break="no"/>matione, qualis est humana natura in puro viatore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e165689-d1e557">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--14.--> Ad tertium dicendum quod dicere dicitur dupliciter: vno 
      <lb ed="#L" n="12"/>modo pro materiali prolatione vocum, &amp; sic Christus potuit 
      <lb ed="#L" n="13"/>dicere verba significantia mendacium. Et dixit quando 
      pro<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tulit. Si dixero quia non noui eum, ero similis vobis 
      men<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dax, Dicendo enim hoc, non noui eum, dicit verba quae 
      se<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cundum se significant mendacium, tamen non peccauit, nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>est mentitus, quia protulit materialiter, &amp; non significatiue 
      <lb ed="#L" n="18"/>cum assertione sic essendi, Alio modo accipitur dicere pro 
      <lb ed="#L" n="19"/>mentali &amp; absoluta assertione eorum quae per vocem 
      signifi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cantur, &amp; sic Christus non potuit dicere, quod non nouisset 
      <lb ed="#L" n="21"/>patrem sine peccato mendacij, quod non potuit esse in eo, su 
      <lb ed="#L" n="22"/>posito quod accepisset naturam secundum mentem 
      beatifi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>catam. Talis enim non potuit deprauari peccato, sicut dicit 
      <lb ed="#L" n="24"/>glossa in oppositum allegata¬ 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>