<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="11-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e190"><!-- l1d1q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e190-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e190-Hd1e103" type="question-title">Utrum frui sit actus intellectus an voluntatis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e106">
               <lb ed="#L" n="79"/>PRIMA QVAESTIO PRIMAE DISTIMCTIONIS. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Vtrum fruit sit actus intellectus, an voluntatis. 
      <lb ed="#L" n="81"/>Thol. 2. 4. Il. art.1. &amp; q. 25. art. 2.. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e115">
      <!--00086.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>IICA distinctionem istam quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="83"/>in generali, scilicet de fruitione, &amp; vsu. Circa 
      frui<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tionem quaeruntur duo: Primum est, cuius 
      poten<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tiae actus sit, frui. Secundum est, quid sit obiectum 
      <lb ed="#L" n="86"/>fruitionis. Ad primum sit proceditur. Et arguitur, 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod frui sit actus intellectus: quia nobilissimus actus videtur 
      <lb ed="#L" n="88"/>esse nobilissimae potentiae: fruitio nominat actum nobilissimum, 
      <lb ed="#L" n="89"/>&amp; intellectus est nobilissima potentia: ergo fruitio est actus 
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tellectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e141">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--2--> Item habendo bonum fruimur: sed idem est habere, quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>nosse, secundum Augusti. lib. 83. quaest. ergo frui est idem quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>nosse. sed nosse est actus intellectus: ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e153">
               <lb ed="#L" n="94"/>IN CONTRARIVM est, quod dicit Augustinus &amp; 
      <lb ed="#L" n="95"/>habetur in litera, quod frui, est amore inhaerere alicui rei 
      pro<lb ed="#L" n="96" break="no"/>pter seipsam. Amor autem pertinet ad voluntatem: eroo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e162">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt duo: Primum est, quid 
      <lb ed="#L" n="98"/>sit fruitio, &amp; quot requiruntur ad fruitionem. Et ex hoc 
      secun<lb ed="#L" n="99" break="no"/>do apparebit, quod quaeritur. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e173">
               <lb ed="#L" n="100"/>QUANTVM ad primum, sciendum est, quod 
      significa<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ta nominum probare non possumus, nisi ex vsu &amp; acceptione 
      <lb ed="#L" n="102"/>doctorum. Beatus autem Augustinus, 12. de Ciuitate, dicit quod 
      <lb ed="#L" n="103"/>nomen fruitionis a fructu descendit. Fruimur enim fructu, sicut 
      <lb ed="#L" n="104"/>cibamur cibo, Fructus autem est illud, quod vltimo de arbore, 
      <lb ed="#L" n="105"/>&amp; cum quadam delectatione percipitur. Fruitio ergo includit 
      <lb ed="#L" n="106"/>delectationem: propter quod cum aliquis multum delectatur 
      <lb ed="#L" n="107"/>in aliqua re, dicimus quod fruitur ea. Delectatio autem 
      requi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rit cognitionem: quia delectari non est nisi cognoscentis, vt 
      ha<lb ed="#L" n="109" break="no"/>betur 7. Ethicorum. Ideo fruitio requirit cognitionem praeuiam 
      <lb ed="#L" n="110"/>delectationi: non autem quaecunque delectatio sufficit ad 
      frui<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tionem, sed illa, quae quietat appetitum, vel totaliter, vel in illo 
      <lb ed="#L" n="112"/>genere: quod concordat praedictis. Fructus enim est, non 
      quod<lb ed="#L" n="113" break="no"/>cunque ex arbore proueniens, sed vltimum, vltra quod nihil 
      <lb ed="#L" n="114"/>aliud expectatur: sic fruitio a fructu dicta, est delectatio, non 
      <lb ed="#L" n="115"/>quaecunque, sed illa, in qua finaliter quietatur appetitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e210">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--6.--> Patet ergo quod tria concurrunt ad fruitionem, cognitio, 
      <lb ed="#L" n="117"/>delectatio, &amp; quietatio. Horum autem trium primum, scilicet 
      <lb ed="#L" n="118"/>cognitio non pertinet ad essentiam fruitionis intrinsecae, sed 
      <lb ed="#L" n="119"/>antecedit. Cuius ratio est, quia fruitio aut est delectatio, vel 
      <lb ed="#L" n="120"/>saltem non potest esse sine delectatione: sed cognitio non est 
      <lb ed="#L" n="121"/>delectatio, &amp; potest esse sine omni delectatione: ergo fruitio 
      <lb ed="#L" n="122"/>non est essentialiter ipsa cognitio. Maior patet ex dictis. 
      Mi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nor probatur. Quod enim cognitio non sit delectatio, de se 
      pa<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tet, eo quod cognitio pertinet ad potentiam appraehensiuam, 
      <lb ed="#L" n="125"/>delectatio autem ad appetitiuam. Quod etiam possit esse sine 
      <lb ed="#L" n="126"/>delectatione, videtur, cum prius possit esse sine posteriori, vel 
      <lb ed="#L" n="127"/>secundum naturam, vel saltem diuina virtute: cognitio autem 
      <lb ed="#L" n="128"/>prior est delectatione: &amp; ideo inuenitur quandoque sine 
      dele<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ctatione naturaliter. Tristitia enim quae excludit 
      delectatio<lb ed="#L" n="130" break="no"/>nem, necessario requirit cognitionem. Potest etiam esse saltem 
      <lb ed="#L" n="131"/>diuinae virtute, quod habentes cognitionem cuiuscunque etiam 
      <lb ed="#L" n="132"/>ratione supremi boni, non sequatur delectatio. Fruitio autem 
      <lb ed="#L" n="133"/>nequaquam est, nisi vbi est delectatio quia si posset esse sine 
      de<lb ed="#L" n="134" break="no"/>lectatione, pari ratione posset esse cum tristitia: quod enim non 
      <lb ed="#L" n="135"/>coexistit vni oppositorum, potest stare cum reliquo. 
      Relinqui<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tur, quod fruitio non sit cognitio essentialiter: sed praeexigit 
      <lb ed="#L" n="137"/>cognitionem antecedentem: quia non delectamur, nec 
      frui<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tur, nisi cognitis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e265">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--7--> Delectatio autem se habet ad fruitionem, sicut genus ad 
      <lb ed="#L" n="140"/>speciem: sed quietatio, sicut differentia specifica, vel eam 
      circu<lb ed="#L" n="141" break="no"/>loquens. Est enim fruitio delectatio, non quaecunque, sed 
      quie<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tans appetitum. Et hoc est, quod dicit Augu. 10. de Trinitate, 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod fruimur cognitis, in quibus voluntas proprie delectata 
      <lb ed="#L" n="144"/>conquiescit. Et ex hoc patet, secundum, quod quaeritur, cuius 
      <lb ed="#L" n="145"/>potentiae actus sit frui: quia voluntatis. Quod patet dupliciter: 
      <lb ed="#L" n="146"/>primo, ex suo genere sic: Illius potentiae actus est frui, cuius est 
      <lb ed="#L" n="147"/>delectari: Sed delectari est actus voluntatis. Ergo &amp; caetera. 
      Se<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cundo patet idem, ex eius specifica differentia sic: Eiusdem est 
      <lb ed="#L" n="149"/>moueri ad terininum, &amp; quiescere in termino. Sed desiderium 
      <lb ed="#L" n="150"/>de bono habendo, &amp; fruiio de bono habito, se habent sicut 
      mo<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tus, &amp; quies: ergo eiusdem est desiderare, &amp; frui: sed desiderium 
      <lb ed="#L" n="152"/>est actus appetitus vel oluntatis, ergo &amp; fruitio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e300">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--8--> Ad primum dicendum, quod fruitio non est nobilissimus 
      <lb ed="#L" n="154"/>actus, sed est delectatio consequens nobilissimum actum, 
      scili<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cet actum intellectus circa nobilissimum obiectum. Vnde 
      frui<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tio non nominat actum beatificantem nos essentialiter, sed 
      de<lb ed="#L" n="157" break="no"/>lectationem superuenientem beatitudini, sicut superuenit 
      pul<lb ed="#L" n="158" break="no"/>chritudo iuuentuti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e190-d1e319">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum, quod habendo summum bonum, 
      <lb ed="#L" n="160"/>fruimur: sed ipsum habere non est frui, sed quoddam 
      praesup<lb ed="#L" n="161" break="no"/>positum fruitioni, sicut nosse praesupponitur delectationi. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>