<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="353-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e291051"><!-- l4d48q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e291051-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e291051-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christus iudicabit in forma humana</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e106">
               <lb ed="#L" n="65"/>QVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Vtrum Christus iudicabit in forma humana. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e113">
               <lb ed="#L" n="67"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Vtrum Christus iudicabit in forma humana 
      <lb ed="#L" n="69"/>Et videtur quod non, quia aut iudicaret in 
      for<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ma infirma, aut gloriosa, non infirma, quia illam 
      <lb ed="#L" n="71"/>deus non habebit de caetero, nec gloriosa vt 
      vi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>detur, quia illa non posset videri a malis, quum 
      <lb ed="#L" n="73"/>oculus non glorificatus non habeat proportionem cum claritate 
      <lb ed="#L" n="74"/>corporis gloriosi, &amp; quia visio humanitatis Christi gloriosae 
      pa<lb ed="#L" n="75" break="no"/>rit gaudium. Vnde &amp; promittitur sanctis in praeminm, vt dicit 
      Au<lb ed="#L" n="76" break="no"/>gustinus super illud Ioan. 10. ingredietur &amp; egreditur, &amp; 
      pascu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>inueniet, ergo Christus nullo modo iudicabit in forma humana 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e139">
               <lb ed="#L" n="78"/>Item iudex debet habere potestatem inuincibilem secundum 
      <!--00780.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>illud Ecclesiastic. 7. Noli velle fieri iudex, nisi valeas virtute 
      ir<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rumpere iniquitates, sed potestas inuincibilis non est in Christo 
      <lb ed="#L" n="81"/>secundum humanitatem, sed secundum diuinitatem, ergo non 
      <lb ed="#L" n="82"/>iudicabit secundum quod homo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e158">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Ioan. 5. dedit 
      <lb ed="#L" n="84"/>ei potestatem iudicium facere, quia filius hominis est, sed est 
      fi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>lius hominis solum secundum naturam humanam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e169">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="87"/>tria. Primum est, an Christus sit iudicaturus in forma humana 
      <lb ed="#L" n="88"/>Secundum est, supposito quod sic, vtrum in forma infirma an 
      glo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>riosa. Tertium est, an solus Christus sit iudicaturus, an alij 
      homi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nes cum ipso. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e185">
               <lb ed="#L" n="91"/>QUANTVM ad primum sciendum est quod differt 
      quae<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rere vtrum Christus sit iudicaturus in forma humana, &amp; vtrum 
      <lb ed="#L" n="93"/>sit iudicaturus secundum formam humanam, quia ad hoc vt 
      dica<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur iudicare in forma humana, sufficit quod iudicet habens talen 
      <lb ed="#L" n="95"/>formam, &amp; in ea apparens, sed ad hoc quod dicatur iudicare 
      se<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cundum formam humanam, requiritur quod non solum appareat 
      <lb ed="#L" n="97"/>in ea, sed quod sit ei causa vel ratio habendi auctoritatem 
      iudican<lb ed="#L" n="98" break="no"/>di, vnde multae propositiones verificantur de Christo primo 
      mo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>do, quae non verificantur de ipso secundo modo, demonstrato enim 
      <lb ed="#L" n="100"/>Christo in humana natura verum est dicere quod ille homo creat 
      <lb ed="#L" n="101"/>animas, &amp; gubernat mundum, sed non est verum dicere quod ipse 
      <lb ed="#L" n="102"/>secundum quod homo creat animas, vel gubernat mundum, quia 
      <lb ed="#L" n="103"/>humanitas non est ratio seu causa quare tales actus ei conueniant 
      <lb ed="#L" n="104"/>ergosi sic quaeratur an Christus iudicabit in forma humana, non 
      <lb ed="#L" n="105"/>est dubium quin sic. Quod patet auctoritate scripturae, &amp; 
      proba<lb ed="#L" n="106" break="no"/>bili ratione. Auctoritas scripturae habetur Ioan. 19. videbunt in 
      <lb ed="#L" n="107"/>quem transfixerunt, sed illud non posset verificari nisi viderent 
      il<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lum, &amp; nisi Christus appareret in forma humana in qua transfixus 
      <lb ed="#L" n="109"/>fuit, ergo &amp;c. Ratio autem est ad hoc, quia iudex debet apparere 
      <lb ed="#L" n="110"/>principaliter iudicandis maxime quando in eo praetenduntur 
      in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>signia iustae condemnationis malorum, sed Christus secundum 
      di<lb ed="#L" n="112" break="no"/>uinitatem non apparebit malis, quum in eius visione consistat 
      bea<lb ed="#L" n="113" break="no"/>titudo, vt infra patebit, ergo apparebit secundum humanitatem in 
      <lb ed="#L" n="114"/>qua apparebunt insignia passionis quam pro omnibus sustinuit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>cuius beneficiis mali per suam culpam se reddiderunt indignos 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e242">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--6--> Si vero quaeratur an Christus debeat iudicare secundum 
      hu<lb ed="#L" n="117" break="no"/>manam naturam, dicendum est quod ly secundum potest 
      desi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>gnare auctoritatem primariam respectu iudicij, aut secundariam, 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; quasi delegatam. Si primo modo sic Christo non competit 
      iu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>dicare secundum humanam naturam, sed solum secundum diui 
      <lb ed="#L" n="121"/>nam cum parte &amp; spiritu sancto. Cuius ratio est, quia illius solius 
      <lb ed="#L" n="122"/>est iudicare secundum primariam auctoritatem, qui potest 
      effica<lb ed="#L" n="123" break="no"/>citer praemium reddere bonis, &amp; infligere poenam malis, sed 
      Chri<lb ed="#L" n="124" break="no"/>stus secundum quod homo per potestatem humanae naturae non 
      <lb ed="#L" n="125"/>potest reddere bonis praemium, puta visionem beatam, nec malis 
      <lb ed="#L" n="126"/>infligere poenam damnationis, quia sola virtute diuina potest 
      con<lb ed="#L" n="127" break="no"/>municari visio diuinae essentiae intellectui creato, &amp; per eam solam 
      <lb ed="#L" n="128"/>potest fieri quod spiritus a corpore separatus (vt sunt angeli) 
      pu<lb ed="#L" n="129" break="no"/>niantur ab igne inferni, vel quod corpora damnatorum semper 
      af<lb ed="#L" n="130" break="no"/>fligantur, &amp; nunquam corrumpantur, ergo Christus secundum 
      <lb ed="#L" n="131"/>suam naturam non iudicabit per primariam auctoritatem, sed 
      <lb ed="#L" n="132"/>solum secundum diuinitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e284">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--7--> Si vero ly secundum dicat auctoritatem secundariam, &amp; quasi 
      <lb ed="#L" n="134"/>delegatam, sic Christo competitiudicare secundum humanam 
      <lb ed="#L" n="135"/>naturam. Primo quia per iudicium boni admittentur ad regnum, 
      <lb ed="#L" n="136"/>mali vero repellentur, sed admissio bonorum ad regnum erit 
      me<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ritorie per beneficium redeptionis, quod perceperunt &amp; 
      tenue<lb ed="#L" n="138" break="no"/>runt. Repulsio vero malorum a regno erit per hoc quod 
      benefi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cium redemptionis contempserunt, vel eo abusi sunt. Et quia 
      Chri<lb ed="#L" n="140" break="no"/>stus est redemptor ratione humanae naturae, in qua opus 
      redem<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ptionis exercuit, ideo secundum eam pertinet secundaria 
      auctori<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tas iudicandi, &amp; hoc est quod dicit quaedam glosa super illud Iob 
      <lb ed="#L" n="143"/>36. causa tua quasi impij iudicata est (glo. a Pilato) ideo iudicium 
      <lb ed="#L" n="144"/>causamque recipiens (glo. vt iuste iudices) Secundo quia eodem 
      mo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>do competit alicui legem condere, &amp; secundum eam iudicare, sed 
      <lb ed="#L" n="146"/>Christus secundum humanam naturam fuit conditor legis 
      euan<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gelicae non quidem primaria auctoritate, sed secundaria, &amp; quasi 
      <lb ed="#L" n="148"/>delegata, ergo eodem modo competit ipsi secundum eam 
      obse<lb ed="#L" n="149" break="no"/>uatores &amp; transgressores iudicare, &amp; istum ordinem iudiciariae po 
      <lb ed="#L" n="150"/>testatis tangit expresse scriptura Dan. 7. vbi dicitur sic, aspiciebam 
      <lb ed="#L" n="151"/>donec throni positi sunt, &amp; antiquus dierum sedit, per antiquum 
      <lb ed="#L" n="152"/>dierum intelligens deum, &amp; maxime patrem, qui est fons totius 
      dei<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tatis, cui appropriatur primaria auctoritas iudicandi, &amp; quia ab 
      <lb ed="#L" n="154"/>eo deriuatur potestas iudiciaria in filium, non solum ab aeterno, 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; secundum diuinam naturam, sed etiam in tempore secundum 
      hu<lb ed="#L" n="156" break="no"/>manam, in qua potestatem iudicandi meruit, sed non eandem, ne 
      <lb ed="#L" n="157"/>aequalem, ideo subiungitur, aspiciebam in visu noctis, &amp; ecce cum 
      <lb ed="#L" n="158"/>nubibus coeli quasi filius hominis veniebat, &amp; vsque ad antiquum 
      <lb ed="#L" n="159"/>dierum peruenit, &amp; dedit ei potestatem &amp; honorem, &amp; 
      regnum<lb ed="#L" n="160" break="no"/>In quo innuitur potestas iudiciaria Christo homini delegata. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e349">
      <!--00781.xml-->
               <pb ed="#L" n="354-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUANTVM ad secundum dicendum quod Christus 
      iu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dicabit in forma humana gloriosa. Quod patet primo, quia in 
      <lb ed="#L" n="3"/>illa forma veniet ad iudicium in qua ascendit coelum, vnde Actuum 
      <lb ed="#L" n="4"/>I. dixerunt angeli apostolis, hic Iesus qui assumptus est a vobis in 
      <lb ed="#L" n="5"/>coelum, sic veniet quemadmodum vidistis eum euntem in coelum, sed 
      <lb ed="#L" n="6"/>Christus ascendit in coelum cum humanitate gloriosa, ergo in tali 
      ve<lb ed="#L" n="7" break="no"/>niet ad iudicium. Secundo, quia iudicare &amp; iudicari sunt actus 
      oppi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>siti, maxime cum aliquis iudicatur iudicio condennationis, quia iu 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicare est potestatis, iudicari vero infirmitatis, sicut autem 
      Chri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stus in primo aduentu venit ad iudicandum passiue, sic in secunde 
      <lb ed="#L" n="11"/>aduentu veniet ad iudicandum actiue, ergo sicut venit in forma in 
      <lb ed="#L" n="12"/>firma sic veniet in forma gloriosa. Item iudex non debet esse 
      igno<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bilioris conditionis quam iudicandi, sed aliqui iudicandi erun 
      <lb ed="#L" n="14"/>glorificati secundum corpus, scilicet omnes boni, ergo multo 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gis Christus, &amp; hoc est quod dicitur Lucae 21. videbunt filium 
      ho<lb ed="#L" n="16" break="no"/>minis venientem in nubibus cum potestate magna &amp; maiesta 
      <lb ed="#L" n="17"/>te. Potestas autem &amp; majestas ad gloriam pertinent, quare &amp;c
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e396">
               <lb ed="#L" n="18"/>QUANTVM ad tertium sciendum est quod iudicare 
      po<lb ed="#L" n="19" break="no"/>test competere alicui multipliciter. Primo per modum primaria 
      <lb ed="#L" n="20"/>auctoritatis, &amp; sic comperit soli trinitati. Secundo per modum de 
      <lb ed="#L" n="21"/>legatae auctoritatis, &amp; sic competit soli Christo secundum 
      huma<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nitatem, de quibus duobus modis iam dictum est. Tertio per 
      mo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dum assessoriae dignitatis &amp; sic iudicabunt sancti perfecti, &amp; 
      eo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rum imitatores sicut promittitur eis Mat. 19. Quarto per modum 
      <lb ed="#L" n="25"/>approbationis &amp; sic iudicabunt omnes sancti. Sap. 3. iudicabum 
      <lb ed="#L" n="26"/>sancti nationes. Quinto per modum comparationis &amp; sic 
      iudi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cabunt. vel dicuntur minus mali iudicare magis malos inquan 
      <lb ed="#L" n="28"/>tum eorum comparatione condemnabiliores apparent, &amp; sic 
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>citur Matt. 12. quod viri Niniuitae surgent in iudicio cum gene 
      <lb ed="#L" n="30"/>ratione hac et condemnabunteam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e427">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod Christu 
      <lb ed="#L" n="32"/>iudicabit in forma humana gloriosa, &amp; cum dicitur quod oculu 
      <lb ed="#L" n="33"/>non glorificatus non potest videre claritatem corporis gloriosi 
      <lb ed="#L" n="34"/>Dicendum est quod omnis oculus potest videre omnem claritate 
      <lb ed="#L" n="35"/>eiusdem generis cum claritate naturali nisi sit defectus eius ex 
      <lb ed="#L" n="36"/>complexione organi quod propter sui debilitatem resoluitur ab 
      <lb ed="#L" n="37"/>excellenti claritate, ita vt non possit in eam fixe intendere, potes 
      <lb ed="#L" n="38"/>tamen eam in transitu percipere, &amp; secundum hoc potest dici 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod cum oculus damnati post resurrectionem fit 
      incorruptibi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lis quamuis fit passibilis poterit in quodam transitu perpendere 
      <lb ed="#L" n="41"/>claritatem corporis Christi, licet non possit in eam fixe intende 
      <lb ed="#L" n="42"/>re. Vel potest dici quod corpus gloriosum propter diuinam vir 
      <lb ed="#L" n="43"/>tutem sibi ad nutum assistentem potest moderari actionem 
      cla<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ritatis suae in visu ita vt possit perpendi ab oculo tam 
      glorifica<lb ed="#L" n="45" break="no"/>to quam non glorificato. Quod autem subditur quod damnati de 
      <lb ed="#L" n="46"/>tali visione gaudebunt. Dicendum est quod non, quia sicut 
      glo<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ria amici est delectabilis, ita potestas &amp; gloria eius qui odio 
      ha<lb ed="#L" n="48" break="no"/>betur maxime contristat: propter quod sicut visio humanitatis 
      <lb ed="#L" n="49"/>Christi erit beatis in praemium, ita damnatis ad supplicium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e291051-d1e473">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod procedit de illo qui haber 
      <lb ed="#L" n="51"/>primariam potestatem iudicandi quam non habet Christus 
      se<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cundum quod homo, sed solum secundum quod deus. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>