<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="209-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e171821"><!-- l3d17q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e171821-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e171821-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum conueniens fuerit Christum orare
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e106">
               <lb ed="#L" n="130"/>LYARSTIO SICYNDA. 
      <lb ed="#L" n="131"/>Vtrum conueniens fuerit Christum orare. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Thom. 3. 4. 21.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e115">
               <lb ed="#L" n="133"/>SECVNDO quaeritur, vtrum conueniens fuerit, 
      <lb ed="#L" n="134"/>Christum orare. Et arguitur quod non, quia non 
      <lb ed="#L" n="135"/>decet orando petere illud quod scit aliquis esse 
      <lb ed="#L" n="136"/>futurum pro certo vel non, sed Christus sciebat 
      <lb ed="#L" n="137"/>omnia quae essent futura vt dictum fuit supra, 
      <lb ed="#L" n="138"/>ergo non decuit quod aliquid orando peteret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e131">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--2--> Item secundum Dama. lib. 3. Oratio est ascensio mentis in 
      <lb ed="#L" n="140"/>Deum, sed mens Christi non indigebat ascendere in Deum 
      se<lb ed="#L" n="141" break="no"/>cundum eundem Damasc. quia semper erat Deo coniuncta, non 
      <lb ed="#L" n="142"/>solum secundum vnionem suppositi, sed secundum 
      fruitio<lb ed="#L" n="143" break="no"/>nem, ergo Christo non conueniebat orare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e148">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia in pluribus locis 
      <lb ed="#L" n="145"/>euangelij legitur Christum orasse, &amp; arguitur per rationem, 
      <lb ed="#L" n="146"/>quia officium pontificis est fundere preces &amp; orare, sed 
      Chri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>stus fuit pontifex vt dicitur Hebr. 2. ergo eius fuit orare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e161">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="149"/>fuit conueniens Christum orare. Secundum est cuius fuit illa 
      <lb ed="#L" n="150"/>oratio rationis an sensualitatis. Tertium est vtrum eius oratio 
      <lb ed="#L" n="151"/>fuerit exaudita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e174">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum dicendum est quod Christo 
      se<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cundum humanam naturam conueniebat orare. Quod patet sic, 
      <lb ed="#L" n="154"/>illi conuenit orare cuius voluntas per seipsam non est efficax ad 
      <lb ed="#L" n="155"/>ad implendum omnia quae vult, sed voluntas humana in Christo 
      <lb ed="#L" n="156"/>non fuit per seipsam efficax ad implendum quaecunque volebat. 
      <lb ed="#L" n="157"/>ergo Christo secundum humanam naturam conueniebat orare. 
      <lb ed="#L" n="158"/>Maior patet, quia oratio non est nisi quaedam explicatio 
      volunta<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tis apud Deum vt suppleat indigentiam quam per nos ipsos 
      sup<lb ed="#L" n="160" break="no"/>plere non possumus. Minor manifesta est ex praecedentibus vbi 
      <!--00492.xml-->
      <pb ed="#L" n="209-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ostensum est quod Christus secundum humanam naturam no 
      <lb ed="#L" n="2"/>fuit omnipotens, &amp; ideo non potuit per humanam naturam 
      fa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cere quicquid potuit velle. Item cuius est agere gratias de 
      acce<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ptis, eius est orare pro accipiendis, sed Christus egit gratias pri 
      <lb ed="#L" n="5"/>acceptis. Io. 11. Pater gratias ago tibi quoniam audisti me, erge 
      <lb ed="#L" n="6"/>eius fuit orare pro accipiendis. Orauit autem tam pro se quan 
      <lb ed="#L" n="7"/>pro aliis, sed differenter, quia omnis oratio qua orauit pro si 
      <lb ed="#L" n="8"/>fuit petitio bonorum corporalium, vel pro amotione malorum 
      <lb ed="#L" n="9"/>oratio autem qua orauit pro aliis fuit indifferenter pro 
      boni<lb ed="#L" n="10" break="no"/>corporalibus vel spiritualibus adipiscendis, vel malis 
      amouen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dis. Cuius ratio est: quia omnis oratio fuit ad supplendum aliqu 
      <lb ed="#L" n="12"/>defectum, Christus autem non patiebatur aliquem defectum 
      quan<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tum ad bona spiritualia, patiebatur autem quantum ad bona cor 
      <lb ed="#L" n="14"/>poris, nos autem patimur in vtrisque defectum, &amp; ideo omnis 
      ora<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tio qua orauit per se fuit de bonis acquirendis corporalibus, vel 
      <lb ed="#L" n="16"/>malis corporalibus amouendis, oratio autem qua orauit pro aliis 
      <lb ed="#L" n="17"/>potuit esse indifferenter de omnibus corporalibus &amp; 
      spirituali<lb ed="#L" n="18" break="no"/>bus. Orauit etiam non solum mentaliter: sed vocaliter propter 
      <lb ed="#L" n="19"/>duo. Primo propter veritatem humanae naturae insinuandam 
      se<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cundum quam est minor patre &amp; obediens, ipsi &amp; orans eum 
      <lb ed="#L" n="21"/>Secundo, vt praeberet nobis exemplum recurrendi ad deum il 
      <lb ed="#L" n="22"/>necessitatibus nostris, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e252">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum dicendum est quod oratio potest esse 
      <lb ed="#L" n="24"/>alicuius dupliciter. Vno modo sicut proponentis. Alio modo 
      si<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cut eius pro quo proponitur. Primo modo oratio non potest 
      <lb ed="#L" n="26"/>esse nisi rationis, &amp; nullo modo sensualitatis, qa oratio 
      propo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nitur deo, illius est ergo orare vt proponentis orationem, cuius 
      <lb ed="#L" n="28"/>est in deum tendere, istud autem non est sensualitatis quae non 
      <lb ed="#L" n="29"/>transcendit sensibilia, sed rationis, ergo &amp;c. Secundo modo 
      po<lb ed="#L" n="30" break="no"/>test esse oratio sensualitatis tanquam eius pro quo proponitur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="31"/>sic orauit Christus quando petiuit calicem passionis eius a se 
      <lb ed="#L" n="32"/>transferri. In hoc enim insinuauit affectum sensualitatis, quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>fecit propter tria. Primo vt ostenderet se assumpsisse vera 
      na<lb ed="#L" n="34" break="no"/>turam humanam cum omnibus naturalibus effectibus. 
      Secun<lb ed="#L" n="35" break="no"/>do vt ostenderet quod homini licet secundum naturalem affectum 
      <lb ed="#L" n="36"/>aliud velle quam deus velit. Tertio vt doceret quod homo proprii 
      <lb ed="#L" n="37"/>affectum debet diuinae voluntati subdere, vnde postquam 
      dixe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rat transeat a me calix iste, subiunxit, veruntamen non sicut 
      <lb ed="#L" n="39"/>ego volo, sed sicut tu vis. Et sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e294">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--7--> Quantum ad tertium sciendum est quod cum oratio sit quasi 
      <lb ed="#L" n="41"/>interpres voluntatis humanae apud deum, tunc oratio alicuius 
      <lb ed="#L" n="42"/>exauditur cum voluntas eius impletur, voluntas autem 
      homi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nis simpliciter est voluntas rationis, illud enim absolute 
      volu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mus quod secundum deliberatam rationem volumus, illud autem quo 
      <lb ed="#L" n="45"/>volumus secundum motum sensualitatis vel per motum 
      volun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tatis vt natura est simpliciter non volumus, sed secundum quid 
      <lb ed="#L" n="47"/>scilicet, si aliud non obsistat: vnde magis debet vocari secundum 
      <lb ed="#L" n="48"/>doctores velleitas quam voluntas, quia scilicet homo illud vellet 
      <lb ed="#L" n="49"/>nisi aliud obsisteret. Dicendum ergo quod omnis oratio Christi de 
      <lb ed="#L" n="50"/>eo quod simpliciter voluit exaudita fuit: cuius ratio est, quia 
      vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>luntas simpliciter est voluntas deliberatiua, sed illa semper fuit 
      <lb ed="#L" n="52"/>conformis voluntati diuinae, ergo Christus nihil simpliciter 
      vo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>luit nisi quod deus voluit, omne autem tale impletur, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="54"/>Et sic loquitur Hebr. 5. apostolus, quod exauditus est pro 
      reueren<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tia sua &amp; ipsemet Christus Io. 11. quando dixit ego autem 
      scie<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bam quia semper me audis. Oratio autem Christi quam 
      propo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>suit insinuans motum sensualitatis vel voluntatis naturalis non fui 
      <lb ed="#L" n="58"/>exaudita, quia nec erat illud simpliciter volitum a Christo sicul 
      <lb ed="#L" n="59"/>dictum est, sed proponebatur ad insinuandum veritatem natura 
      <lb ed="#L" n="60"/>assumptae. Et propter causas iam dictas, &amp; de hoc intelligitur 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod scriptum est in Psal. Clamabo per diem &amp; non exaudies. 
      Ora<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tionem etiam qua Christus orauit pro suis crucifixoribus pater, 
      <lb ed="#L" n="63"/>ignosce eis vt habetur Luc. 23. Et oratio qua orauit pro his qui 
      <lb ed="#L" n="64"/>credituri erant per verbum apostolorum in ipsum vt essent vnum 
      <lb ed="#L" n="65"/>in eo vt habetur Io. 12. exaudita fuit secundum intentionem 
      oran<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tis, non enim orauit simpliciter pro crucifixoribus vt simpliciter 
      <lb ed="#L" n="67"/>eis dimitteretur, sed vt minus puniretur, quia peccabant per 
      <lb ed="#L" n="68"/>ignorantiam, nam subiunxit, quia nesciunt quid faciunt, non 
      ora<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bat etiam pro omnibus qui credituri erant in eum, sed solum 
      <lb ed="#L" n="70"/>pro praedestinatis in quibus effectum habuit eius oratio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e366">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod sicu 
      <lb ed="#L" n="72"/>Christus sciuit quid esset futurum, ita sciuit de quibusdam qui 
      <lb ed="#L" n="73"/>erant futura mediante oratione sua, &amp; ideo non 
      inconuenien<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ter, imo rationabiliter orauit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e380">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod oratio Christi non fuit 
      assen<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sus in Deum per nouam contemplationem, cum ab instanti 
      <lb ed="#L" n="77"/>conceptionis suae fuerit semper Deum contemplatus, fuit 
      ta<lb ed="#L" n="78" break="no"/>men nouus assensus per nouam explicationem voluntatis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="79"/>hoc sufficit ad rationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e171821-d1e396">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--10--> DE DVBITATIONE autem quam ponit Ambr 
      <lb ed="#L" n="81"/>in Christo notandum est quod dubitatio primo &amp; principaliter 
      <lb ed="#L" n="82"/>significat motum rationis supervtramque partem contradictio¬ 
      <!--00492.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>nis cum formidine determinandi alteram. Secundo autem tranL 
      <lb ed="#L" n="84"/>latum est nome dubitationis ad significandum formidinem 
      affe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctus in aggrediendo vel sustinendo aliquid terribile. Primo 
      mo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>do non potuit esse dubitatio in Christo, quia talis dubitatio 
      con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tingit ex defectu scientiae, &amp; ex defectu medij sufficientis 
      con<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cludere alteram partem. In Christo autem non fuit aliquis 
      defe<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctus scientiae, ergo nec talis dubitatio, dubitatio autem secundo 
      <lb ed="#L" n="90"/>modo sumpta fuit in Christo, quia talis dubitatio prouenit ex 
      <lb ed="#L" n="91"/>infirmitate hominis qui videt aliquid laesiuum sibi immunens &amp; 
      <lb ed="#L" n="92"/>non videt facultatem euadendi, Christus autem secundum carnem 
      <lb ed="#L" n="93"/>infirmus fuit &amp; secundum sensualitatem videbat mortem sibi 
      im<lb ed="#L" n="94" break="no"/>minere, nec patere euasionem propter quod sensualiter 
      trepida<lb ed="#L" n="95" break="no"/>bat quamuis in ratione deliberatiua esset summa securitas, sicut 
      <lb ed="#L" n="96"/>ipse dixit, Spiritus quidem promptus est, caro autem infirma. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>