<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="314-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e259371"><!-- l4d25q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e259371-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e259371-Hd1e103" type="question-title">Utrum sit licitum spiritualia vendere vel 
      emere pretio temporali</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e106">
               <lb ed="#L" n="102"/>TATIS VIR. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Vtrum sit licitum spiritualia vendere vel 
      <lb ed="#L" n="104"/>emere pretio temporali
      <lb ed="#L" n="105"/>F Thom. 2. 2. 4. 1004 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e117">
               <lb ed="#L" n="106"/>DEinde quaeritur de simonia quae est vitium 
      con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tingens quandoque in collatione ordinum. Et 
      <lb ed="#L" n="108"/>primo vtrum sit liciram spiritualia vendere vel 
      <lb ed="#L" n="109"/>emere pretio temporali. Videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#L" n="110"/>I nihil magis spirituale quam regnum caelorum 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; remluo peccatorum, sed ista licite possunc emi precio tem 
      <lb ed="#L" n="112"/>porali. Dicit enim Gregorius in homilia: regnum caelorum tan 
      <lb ed="#L" n="113"/>tum valet quantum habes. Et Dan. 4. diciturs peccatatua 
      elee<lb ed="#L" n="114" break="no"/>mosynis redime, ergo multo fortius alia spiritualia possunt 
      <lb ed="#L" n="115"/>emi licite. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e141">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--2--> Item totum ecclesiasticum officium est spirituale quoddam, 
      <lb ed="#L" n="117"/>maxime missae, deinde orationes publicae &amp; priuatae, sed pro 
      <lb ed="#L" n="118"/>his licite accipiuntur temporalia: astignantur enim reditus 
      <lb ed="#L" n="119"/>pro missis in capellis dicendis, proanniuersariis celebrandis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>eleemosynae dantur bonis vlris pro orationibus priuatis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e158">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--3--> Item spirimalis actus est prophetizare, praedicare, visitare, 
      <lb ed="#L" n="122"/>&amp; corrigere, sed pro his licite accipiuntur temporalia ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Probatio minoris, prophetis enim dabantur temporalia, vt 
      pa<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tet Ro. 9. &amp; Ro. 14. Item praedicatoribus licet accipere 
      stipen<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dia, vt paret 1. Corinth. 9. Et praelati, corrigentes &amp; visitantes 
      <lb ed="#L" n="126"/>accipiunt procurationes, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e176">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicit Gregorius in 
      <lb ed="#L" n="128"/>registro, &amp; recitatur in decreto Paschalis pri. q. 3. ca. altare. vbi 
      <lb ed="#L" n="129"/>dicitur sic, altare &amp; decimas &amp; spiritum sanctum emere vel 
      <lb ed="#L" n="130"/>vendere fimoniacam haeresim esse nullus fidelium ignorat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e189">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dicendum est quod aliquid potest 
      di<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ci spirituale a spiritu sancto increato vel a spiritu sancto erea 
      <lb ed="#L" n="133"/>to. Si a spiritu increato, hoc potest esse dupliciter: quia vel est 
      <lb ed="#L" n="134"/>spirituale per essentiam, vt gratia &amp; caetera dona spiritus 
      san<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cti, vel per attributionem, vt sacramenta quae sunt spirimalia 
      <lb ed="#L" n="136"/>per causam fine qua non, &amp; ad hoc antecedentia concomitantia 
      <lb ed="#L" n="137"/>&amp; consequentia. Spirituale per essentiam nullo modo vendi 
      po<lb ed="#L" n="138" break="no"/>test nec de iure nec de facto. Cu? ratio est: quia in omni 
      vendi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tione res vendita possttransferri a vendente in ementem de fa 
      <lb ed="#L" n="140"/>cto vel de iure, sed gratia &amp; caetera dona spiritualis per essen 
      <lb ed="#L" n="141"/>tiam non possunt ab vno transferri in alterum, nec de iure, nec 
      <lb ed="#L" n="142"/>de facto ergo non possunt aliquo modo vendi, propter quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>in venditione talium semper committitur fimonia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e222">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--6--> Sacramenta vero quae sunt spiritualia per causam vendi qui 
      <lb ed="#L" n="145"/>dem possunt de facto, sed nunquam de iure nec licte. Cur ratio! 
      <lb ed="#L" n="146"/>est triplex secundum tria quae sunt in venditione ad quae res ven 
      <lb ed="#L" n="147"/>dita habet comparationem, quae sunt pretiam, vendens, &amp; ipsa 
      <lb ed="#L" n="148"/>venditio. Primo ergo paret propostum ex comparatione rei ven 
      <lb ed="#L" n="149"/>ditae ad pretium sic: illa venditio est de se illicita in qua res ve 
      <lb ed="#L" n="150"/>dita non potest per pretium recompensari (hoc enim habet na 
      <lb ed="#L" n="151"/>tura emptionis &amp; venditionis quod res empta vel vendita 
      compe<lb ed="#L" n="152" break="no"/>setur per pretium) sed res spiritualis non potest terreno vel 
      tem<lb ed="#L" n="153" break="no"/>porali pretio recompensari, iuxta illud Prouerbiorum 3. de 
      sa<lb ed="#L" n="154" break="no"/>pientia (&amp; fortiori ratione veritate habet de gratia &amp; 
      spiritua<lb ed="#L" n="155" break="no"/>libus pertinentibus ad gratiam) quia pretiosior est cunctis 
      opi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>bui, &amp; omnis quae desiderantur huic non valent comparari, erge 
      <lb ed="#L" n="157"/>venditio cuiuscunque spiritualis pro quocunque temporali est 
      <lb ed="#L" n="158"/>de se illicita. Hanc rationem tangit beatus Petrus 
      condamnan<lb ed="#L" n="159" break="no"/>Simonem primatem fimoniae, Actuum 8. dicens: pecunia tua tecum 
      <lb ed="#L" n="160"/>fit in perditione: quia aestimasti donum Dei pecania possideri 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e264">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--7--> Secundo patet idem comparando rem venditam ad venden 
      <lb ed="#L" n="162"/>tem sic: illa venditio est de se illicita in quam venditor non est de 
      <lb ed="#L" n="163"/>minus rei venditae, sed tantum minister ad dispensandum &amp; non 
      <!--00703.xml-->
      <pb ed="#L" n="315-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad vendendum, sed praelatus ecclesiasticus constirutus est 
      mini<lb ed="#L" n="2" break="no"/>siei tanium spiritualium ad dispensandum non ad vendendum 
      erg<lb ed="#L" n="3" break="no"/>si vedantur, venditio illa est de se illicita. Maior pitet de se, &amp; I 
      <lb ed="#L" n="4"/>quaestione i. can. eos qui per pecuniam. vbi dicitur sic: omnis enim 
      <lb ed="#L" n="5"/>dominus quod habet si vult vedit siue seruum sine quid aliud 
      <lb ed="#L" n="6"/>eorum quae possidet, &amp; applicat ad casum nostrum de simonia. Mi 
      <lb ed="#L" n="7"/>nor probatur scilicet quod praelatus non sit constitutus a Deo dominus 
      <lb ed="#L" n="8"/>spiritualium, sed tantum minister &amp; dispesator, primo per 
      il<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lud quod habetur 1 Corinth. 4. Sic nos existimet homo vt mi 
      <lb ed="#L" n="10"/>nistros Christi &amp; dispensatores ministeriorum Dei. &amp; Petru 
      <lb ed="#L" n="11"/>princeps apostolorum &amp; vicarius Christi dicit prima canoni 
      <lb ed="#L" n="12"/>ca sua ca. 4. Vnusquisque sicut accepit gratiam in alterutrum illam 
      <lb ed="#L" n="13"/>administrates sicut boni dispensatores multiformis gratiae Dei 
      <lb ed="#L" n="14"/>Acceperunt autem gratis non ex venditione, sicut dominus 
      di<lb ed="#L" n="15" break="no"/>xit Matth. 10 gratis accepistis gratis date. ergo nullo modo 
      li<lb ed="#L" n="16" break="no"/>citum est talia vendere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e316">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--8--> Tertio pacet ex comparatione rei venditae ad naturam 
      venditio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nis sic: Ille contractus est illicitus in quo natura tei repugna 
      <lb ed="#L" n="19"/>naturae contractus, sed sic est in venditione &amp; emptione rei 
      spi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rimalis, ergo talis est simpliciter illicita. Maior patet de se,q 
      <lb ed="#L" n="21"/>natura rel debet competere contractui &amp; econuerso. Minor pa 
      <lb ed="#L" n="22"/>tete quia accessorium sequitur naturam principalis; sacrament, 
      <lb ed="#L" n="23"/>autem accessoria sunt ad gratiam, &amp; ideo sequuntur eius natu 
      <lb ed="#L" n="24"/>ram. Natura autem gratiae est quod gratis detur, alioquin non es 
      <lb ed="#L" n="25"/>set gratis, vt habetur Ro. II. natura autem emptionis &amp; 
      venditio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nis est quod sit contractus non gratuitus, igitur natura gratiae &amp; sp 
      <lb ed="#L" n="27"/>ritualium annexorum repugnat emptioni, &amp; veditioni. Patet ig 
      <lb ed="#L" n="28"/>tur ex his quod emptio &amp; venditio sacramentorum est de se illici 
      <lb ed="#L" n="29"/>ta, &amp; dicitur simoniaca a Simone qui voluit emere gratiam con 
      <lb ed="#L" n="30"/>ferendi spiritum sanctum quem vid it visibiliter dari in sacramento 
      <lb ed="#L" n="31"/>confirmationis per impositionem manuum apostolorum, vt habi 
      <lb ed="#L" n="32"/>tur Actuum. 8. Vendentes vero proprie Giezitae dicuntur propter 
      <lb ed="#L" n="33"/>illud quod dicitur de Glezi 4. Regum 4. quamuis omnes tam emen 
      <lb ed="#L" n="34"/>ces quam vendentes possint dici simonlaei: quia Simon volui 
      <lb ed="#L" n="35"/>illam gratiam emere vt postea opera sua venderet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e363">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--9--> Et idem dicendum est de antecedentibus ad sacramenta, v 
      <lb ed="#L" n="37"/>sunt vasa sacra, &amp; ius patronatus quod estius praesentandi 
      ali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quem ad beneficium ecclesiasticum: vasa enim sacra nullo modo 
      <lb ed="#L" n="39"/>carius ratione consecrationis sunt vendenda, vt scilicet rationi 
      <lb ed="#L" n="40"/>consecrationis eorum aliquid plus exigatur, tamen in necessitate 
      <lb ed="#L" n="41"/>ecelesiae vendi possunt quo ad valorem eius, quod est in eis pure 
      <lb ed="#L" n="42"/>corporale, vt materia auri vel argenti, &amp; tune si vendantur persona 
      <lb ed="#L" n="43"/>ecciesiasticae possunt integra vendi, si autem aliis &amp; non ad vsum ec 
      <lb ed="#L" n="44"/>clesiae, debent primo frangi ne sacra tractentur ab aliis quam a 
      mi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>nistris ecclesiae: ius vero patronatus per se vendi non potest nec 
      <lb ed="#L" n="46"/>in feudum dari, sed si villa cui ius patronatus est annexum vendi 
      <lb ed="#L" n="47"/>tur vel in feudum datur, ius patronatus tranfit cum vniuersitate 
      <lb ed="#L" n="48"/>vt patet extra de iure patronatus. c. cum seculum. nec propter iui 
      <lb ed="#L" n="49"/>patronatus debet villa vel castrum pluris vendi¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e398">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--10--> Concomitantia vero illa maxime quae inseparabilia sun 
      <lb ed="#L" n="51"/>ab administratione sacramentorum (vt labor corporalis qui est 
      <lb ed="#L" n="52"/>in administrando sacramenta vel in consecrando ecclesias) 
      nul<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lo modo vendi possunt sine vitio simoniae, quia labor operat 
      <lb ed="#L" n="54"/>tis nunquam cadit sub venditione, sed solum opus, etiam in pure cor 
      <lb ed="#L" n="55"/>poralibus: quia si operarius, pura carpentator vel fossor vinea 
      <lb ed="#L" n="56"/>rum posset opera sua exercere sine labore quocunque nihilominu 
      <lb ed="#L" n="57"/>posset ea vendere, &amp; si laborando exerceat praedicta opera &amp; ea 
      <lb ed="#L" n="58"/>vendat plus propter laborem, nihilominus emens non emit pls pro 
      <lb ed="#L" n="59"/>pter laborem, sed propter factum operis ad quem nihil facit labo 
      <lb ed="#L" n="60"/>operantis, quia si sine labore fierent aequales fructus fierentement, 
      <lb ed="#L" n="61"/>praedicta opera, vsi labor secundum se nunquam emitur ex 
      intenti<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ne ementis, sed solum opus cui annexus est labor. Et ideo si opur 
      <lb ed="#L" n="63"/>confessionis &amp; ad ministrationis sacramentorum &amp; aliorum 
      spiritu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lium non potest cadere sub venditione sine vitio simoniae, nec per ec 
      <lb ed="#L" n="65"/>sequens labor qui est in tali opere vendi potest nisi simoniace: &amp; 
      di<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cere oppositum est ridiculum &amp; praestans velamentum excusa 
      <lb ed="#L" n="67"/>tionis simoniacorum qui possunt dicere non vendimus sacramenta, 
      <lb ed="#L" n="68"/>sed laborem quem habemus in baptizando &amp; in celebrando missas, 
      <lb ed="#L" n="69"/>&amp; in confessione, &amp; in administratione aliorum sacramentorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e446">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--11--> Si quid ergo licite recipit minister ecelesiasticus dispensan 
      <lb ed="#L" n="71"/>do sacramenta, non recipit illud vt pretium operis, vel laboris 
      <lb ed="#L" n="72"/>sed vt sustentationem ministri. Et idem dicendum est de officiis 
      <lb ed="#L" n="73"/>consequentibus ad sacramenta suscepta vt patebit in solutione 
      <lb ed="#L" n="74"/>argumentorum. Eorum autem quae dicuntur spiritualia a spiriti 
      <lb ed="#L" n="75"/>ereato, quaedam sunt spiritualia per essentiam, vt scientia &amp; vir 
      <lb ed="#L" n="76"/>tutes acquisitae: &amp; haec nullo modo vendi possunt etiam de 
      fa<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cto per eandem rationem quae posita est prius de gratia &amp; 
      spiritua<lb ed="#L" n="78" break="no"/>libus per eflentiam. Alia vero sunt spiritualia per attributionem, 
      <lb ed="#L" n="79"/>vt docere, consulere, testificari: &amp; vendere talia non est simoniacum, 
      <lb ed="#L" n="80"/>sed quandoque est aliud genus peccati, quandoque vero nullum 
      <lb ed="#L" n="81"/>Quam do enim aliquis tenetur tales operas exhibere, vendere eas 
      <lb ed="#L" n="82"/>ast inlustum, propter quod cum iudex ex officio suo teneatur iu¬ 
      <!--00703.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dicare &amp; estis er eo quod subditus est ludicio terenrur 
      retifici<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ri, non potest iudex absque iniustitia vendere scum iudicium, 
      ne<lb ed="#L" n="85" break="no"/>testes suum testimonium, licet possit expensas petere quas fa 
      <lb ed="#L" n="86"/>cit veniendo ad locum iudicij &amp; redeundo. Ex quo sequitur uod cum 
      <lb ed="#L" n="87"/>sigillum iudicis non sit nisi testimonium sui iudicij non video 
      <lb ed="#L" n="88"/>quomodo pro sigillo suo iudex possit aliquid petere, nisi 
      for<lb ed="#L" n="89" break="no"/>te expensas cerae &amp; sigillatoris. elericorum scilicet ad hoc deputa 
      <lb ed="#L" n="90"/>torum. Cum autem aliquis non tenetur tales operas ex officio 
      <lb ed="#L" n="91"/>exhibere, vendere eas non est illicitum: vnde iuris peritus potes 
      <lb ed="#L" n="92"/>licite vendere suum consilium &amp; aduocatus suum patrocinium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e505">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod regnum 
      <lb ed="#L" n="94"/>exlorum proprie non venditur cum Deus nihil recipiat a nobis 
      <lb ed="#L" n="95"/>sed meremur illud bonis operibus: quod meritum Greg. voca 
      <lb ed="#L" n="96"/>emptionem, &amp; improprie. Per idem patet ad illud quod dicirus 
      <lb ed="#L" n="97"/>Daniel. 4. Peccata tua eleemosynis redime. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e521">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod pro missa, anniuersario, 
      ora<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tione quacumque publica vel priuata non est licitum accipere 
      ali<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quid temporale, vt pretium, sed vt aliquid ordinatum ad 
      susten<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tationem minidri, vnde super illud Timo. Qui bene praesum 
      <lb ed="#L" n="102"/>presbyteri. dicit glosa Aug accipiunt necessitatem sustentationis 
      <lb ed="#L" n="103"/>a populo, mercedem autem dispensationis a domino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259371-d1e539">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum quod munera exhibebantur bonis prophe 
      <lb ed="#L" n="105"/>tis magis in sustentationem eorum, vt libere vacarent spiritual 
      <lb ed="#L" n="106"/>bus quam ad emendum munera prophetiae sic dicit Hiero super 
      <lb ed="#L" n="107"/>Micheam Mali tamen prophetae talia recipiebant, vt munera pro 
      <lb ed="#L" n="108"/>phetiae &amp; peccabant. Similiter opus praedicationis potest esse pro 
      <lb ed="#L" n="109"/>pecunia non tanquam pretio sed tanquam re de qua est praedicatio 
      <lb ed="#L" n="110"/>potest enim praedicari, vt pecunia detur ad fabricam ecclesiae, vel ad 
      <lb ed="#L" n="111"/>sustentationem pauperum, sicut de aliis operibus ecclesiae, lic 
      <lb ed="#L" n="112"/>rum est etiam eam accipere ad sustentationem praedicantium. 
      <lb ed="#L" n="113"/>Per idem patet id ad quod arguitur sic de visitatione &amp; correctio 
      <lb ed="#L" n="114"/>ne: quia procuratio quae recipitur non est pretium correctionis vel 
      <lb ed="#L" n="115"/>visitationis sed sustentatio ministrissimiliter cum quis absolui 
      <lb ed="#L" n="116"/>tur ab excommunicatione pecunsa quandoque recipitur non vi 
      <lb ed="#L" n="117"/>pretium absolutionis, sed vt poena delinquentis: in quo tamen 
      <lb ed="#L" n="118"/>casu multum esset cauenda nora cupiditatis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>