<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="294-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e242868"><!-- l4d17q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e242868-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e242868-Hd1e103" type="question-title">Utrum culpa sit magis odienda fideli, quia est 
      offensiua Dei, quam quia est nociua sibi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e106">
               <lb ed="#L" n="137"/>QUAESTIO SEPTIMA. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Vtrum culpa sit magis odienda fideli, quia est 
      offen<lb ed="#L" n="139" break="no"/>siua Dei, quam quia est nociua sibi. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e115">
               <lb ed="#L" n="140"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      cul<lb ed="#L" n="141" break="no"/>pa sit magis odienda, quia est offensiua Dei ratione 
      <lb ed="#L" n="142"/>poenae per quam est nociua homini, quia odium ex 
      <lb ed="#L" n="143"/>samore causatur. (Illud enim plus oditur quod o 
      <lb ed="#L" n="144"/>ponitur ei quod plus diligitur) sed quilibet 
      tene<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tur plus diligere Deum quam seipsum, ergo tenetur plus odire 
      <lb ed="#L" n="146"/>quancunque culpam quatenus est offensiua Dei, quam quia est 
      <lb ed="#L" n="147"/>nociua sibi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e135">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--2--> Item poena peccato debita quamuis sit peccatori nociua, tamen 
      <lb ed="#L" n="149"/>quando poenitenti imponitur meritorie suscipitur, &amp; virtuose 
      <lb ed="#L" n="150"/>impletur: sed in offensa Dei nec virtus esse potest, nec meritum, ei 
      <lb ed="#L" n="151"/>go plus est odienda offensa Dei quam poena quae est nociua homini. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e149">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--3--> IN CONTRARLVM arguitur, quia secundum Aug 
      <lb ed="#L" n="153"/>malum est, quia nocet, sed peccatum nocet peccanti ratione 
      poe<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nae debitae peccato, Deo autem non nocet ratione offensae, erge 
      <lb ed="#L" n="155"/>peccatum est magis malum &amp; magis odiendum ratione poenae, 
      <lb ed="#L" n="156"/>quam ratione offensae diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e165">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam facienda sunt 
      <lb ed="#L" n="158"/>tria. Primum est, quod ostendetur quod quaestio est nulla. 
      Se<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cundum est, quod respondebitur ad quaedam obiecta contra 
      <lb ed="#L" n="160"/>praedicta. Tertium est, quod declarabitur quid in culpa magis 
      <lb ed="#L" n="161"/>sit odiendum &amp; fugiendum 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e181">
               <lb ed="#L" n="162"/>QUANTVM ad primum dicendum est quod quaestio 
      <lb ed="#L" n="163"/>praedicta est nulla, quia culpa quatenus est Dei offensiua, &amp; 
      <!--00663.xml-->
      <pb ed="#L" n="295-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>peccanti nociua ratione poenae culpae debitae sunt vnum &amp; idem 
      <lb ed="#L" n="2"/>inter quae non debet poni distinctio. Quod probatur sic: Ira &amp; 
      <lb ed="#L" n="3"/>offensa non dicuntur esse in Deo secundum affectum, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="4"/>effectum inquantum infert poenam, &amp; praeparat, ergo offensa 
      <lb ed="#L" n="5"/>Dei non est nisi poena inflicta, vel infligenda peccatori. Et sic in 
      <lb ed="#L" n="6"/>idem incidunt offensa &amp; poena. Sed inter talia non cadit 
      distin<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctio, ergo culpa non est magis odienda quatenus offensa Dei quam 
      <lb ed="#L" n="8"/>ratione poenae, per quae est nociua peccatori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e212">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum est quod quidam arguunt contra 
      prae<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dicta intendentes probare quod offensa Dei est aliud realiter quam 
      <lb ed="#L" n="11"/>poena peccati: dicunt enim quod offensa potest dici actiue vel 
      <lb ed="#L" n="12"/>passiue quando vnus offendit alium, scilicet ex parte 
      offenden<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tis, &amp; ex parte offensae. Offensa ex parte offendentis, nihil aliud 
      <lb ed="#L" n="14"/>est quam illud per quod offendens displicet offenso, scilicet 
      ali<lb ed="#L" n="15" break="no"/>quod dictum vel factum, vel omissio alicuius debiti fieri quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>displicet offenso, &amp; maxime quando talis displicentia est talis, 
      <lb ed="#L" n="17"/>quae tollit amicitiam offensi ad offendentem, &amp; merito debeat 
      <lb ed="#L" n="18"/>inducere inimicitiam oppositam. Offensa autem passiue dicta 
      <lb ed="#L" n="19"/>ex parte scilicet illius qui offenditur, nihil aliud est quam displi 
      <lb ed="#L" n="20"/>centia, quam merito debet habere offensus de iniuria illata al 
      <lb ed="#L" n="21"/>offendente secundum quam dicitur quod similiter sunt odio impius 
      <lb ed="#L" n="22"/>&amp; impietas eius, impietas secundum se, impius autem ratione im 
      <lb ed="#L" n="23"/>pietatis. Probatur ergo primo quod impossibile est quod offensa 
      acti<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ue dicta fit idem quod poena, quia offensa actiue dicta est illud per 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod offendens meretur poenam, sed poena non est meritum 
      poe<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nae: quia siue in bonis siue in malis illud quod retribuitur pro 
      me<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rito non est idem cum merito, ergo &amp;c. Quod autem poena, 8 
      <lb ed="#L" n="28"/>offensa passiue dicta, scilicet secundum qua dicitur offensus 
      of<lb ed="#L" n="29" break="no"/>fendi, &amp; hoc etiam est in comparatione ad Deum, &amp; poena qua 
      <lb ed="#L" n="30"/>offendens punitur non sint idem, probatur triplici ratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e264">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--7--> Prima ratio est, quia illa quae possunt esse sine inuicem, non 
      <lb ed="#L" n="32"/>sunt idem, sic est offensa Dei, &amp; poena peccatoris, ergo &amp;c. 
      Ma<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ior patet. Probatio minoris, scilicet quod poena potest esse sine 
      <lb ed="#L" n="34"/>offensa, &amp; offensa sine poena, saltem pro eodem instanti: quod dice 
      <lb ed="#L" n="35"/>ideo, quia licet nunquam possit esse poena, nisi esset offensa, nec 
      <lb ed="#L" n="36"/>etiam possit esse offensa Dei quin sequatur aliqua poena, tamer 
      <lb ed="#L" n="37"/>potest esse poena pro aliquo tempore pro quo non est offensa, 8 
      <lb ed="#L" n="38"/>econuerso saltem in actu, quod faciliter patet. Primo quantum 
      <lb ed="#L" n="39"/>ad hoc quod poena possit esse pro aliquo tempore pro quo non est 
      <lb ed="#L" n="40"/>offensa, &amp; hoc patet dupliciter. Primo quia ablata offensa per 
      <lb ed="#L" n="41"/>contritionem adhuc manet poena quam peccator contritus 
      sol<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uit, ergo &amp;c. Secundo quod Deus non solummodo punit illum qui 
      <lb ed="#L" n="43"/>offendit poena exterminante, sed etiam punit eum poeia emen 
      <lb ed="#L" n="44"/>dante, &amp; iam Deo reconciliato, satisfaciente, sed talis poena 
      in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>fligitur ablata offensa, ergo impossibile est quod offensa Dei quod poe 
      <lb ed="#L" n="46"/>na sint idem. Et sic probatum est quod poena potest esse sine 
      offen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sa, &amp; econuerso offensa potest esse sine poena, ita quod non 
      opor<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tet existente offensa, quod statim sit poena: quia statim quando 
      <lb ed="#L" n="49"/>peccator peccat est offensa Dei, sed non statim quando 
      pecca<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tor peccat sequitur poena, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e312">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Secundo probatur idem ex comparatione offensae ad 
      poe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nam sic: Quia offensa Dei aut est displicentia Dei de peccato 
      <lb ed="#L" n="53"/>aut voluntas poenam iuferendi, sed neutrum istorum est poena 
      <lb ed="#L" n="54"/>ergo offensa non est poena. Maior enim de se patet. Minor etiam 
      <lb ed="#L" n="55"/>manifesta est, quia displicentia de peccato importat actum 
      vo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>luntatis illius cui displicet, voluntas etiam inferendi poenam im 
      <lb ed="#L" n="57"/>portat actum voluntatis illius cui displicet, voluntas etiam po 
      <lb ed="#L" n="58"/>nam inferendi importat actum voluntatis Dei, sed actus volun 
      <lb ed="#L" n="59"/>tatis Dei non est poena, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e337">
               <lb ed="#L" n="60"/>Tertio quia comuniter doctores dicunt quod damnatis 
      displi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cet poena non ratione offensae diuinae, sed ratione poenae, sed hoc 
      <lb ed="#L" n="62"/>non esset si offensa diuina &amp; poena essent idem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e346">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--10.--> Haec autem sunt friuola, quia distinctio de offensa dicta 
      acti<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ue vel passiue solum habet locum in illis in quibus est offensi 
      <lb ed="#L" n="65"/>proprie dicta, quae est motus animi ad displicentiam: in illis enin 
      <lb ed="#L" n="66"/>ipsa displicentia per quam homo est formaliter offensus, dicitu 
      <lb ed="#L" n="67"/>offensa passiue quatenus est ab alio causata, &amp; illud dictum vel 
      <lb ed="#L" n="68"/>factum ex causatur talis displicentia dicitur offensa actiue, quia 
      <lb ed="#L" n="69"/>est causa talis displicentiae, &amp; in talis offensa dicta actiue non ess 
      <lb ed="#L" n="70"/>poena, sed meritum poenae, vt isti bene dicunt quantum ad hoc, 
      ne<lb ed="#L" n="71" break="no"/>offensa dicta passiue est poena, sed est motus animi secundum 
      <lb ed="#L" n="72"/>displicentiam, &amp; sunt separabilia pro aliquo tempore. In Deo 
      <lb ed="#L" n="73"/>autem non est offensa proprie dicta, quia in eo non est motus 
      <lb ed="#L" n="74"/>animi ad displicentiam causatus ex aliquo malo dicto, vel facto 
      <lb ed="#L" n="75"/>nostro, sed omnino similiter sed habet in se siue peccemus 
      siu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bene faciamus. &amp; per consequens respectu Dei nulla est offensa 
      <lb ed="#L" n="77"/>actiue dicta, quia omnis actio correspondet passioni, &amp; econuer 
      <lb ed="#L" n="78"/>so, sed dicitur Deus iratus vel offensus metaphorice solum per 
      <lb ed="#L" n="79"/>similitudinem ad hominem qui offensus ab alio vult ei infligere 
      <lb ed="#L" n="80"/>poenam, &amp; infligit quando potest, &amp; similiter Deus, quia punii 
      <lb ed="#L" n="81"/>peccatorem infligendo poenam dicitur ei offensus vel iratus 
      <lb ed="#L" n="82"/>ita quod offensa nec est in Deo passiue, nec in nobis actiue 
      <!--00663.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>respectu Dei, sed est denominatio metaphorica ratione solius 
      <lb ed="#L" n="84"/>poenae quam infligit peccatori: 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e403">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--11--> Et ideo primum argumentum quod procedit de offensa actiue 
      <lb ed="#L" n="86"/>vel passiue dicta non est ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e412">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum est quod offensa Dei nec est displicen 
      <lb ed="#L" n="88"/>tia de peccato, nec voluntas infligendi poena: sed est sola denomi 
      <lb ed="#L" n="89"/>natio metaphorica sumpta a poena quam Deus infligit ex similitu 
      <lb ed="#L" n="90"/>dine poenae quam homo iratus vel offensus alteri infligit eidem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e425">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum que verba doctorum non sunt semper 
      <lb ed="#L" n="92"/>sacramentalia nec propria: &amp; si proprie loquamur in hac 
      mate<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ria dicemus, quod damnatis displicet eorum culpa ratione poenae, 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; non quia est contra rationem vel contra mandatum diuinum, 
      <lb ed="#L" n="95"/>sed ex hoc Deus nec offenditur nec irascitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e441">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--14--> Quantum ad tertium sciendum est quod sicut supra dictum 
      <lb ed="#L" n="97"/>fuit in peccato mortali est vnum in quo essentialiter confistit, 
      <lb ed="#L" n="98"/>videlicet voluntaria deordinatio actus: duo autem sunt 
      conco<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mitantia seu consequentia, scilicet priuatio gratiae, ratione cuius 
      <lb ed="#L" n="100"/>dicitur Deus peccatori offensus, quia gratia non est nisi ad 
      ami<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cum. Et poena alia cuius peccator efficitur debitor, &amp; haec duo 
      <lb ed="#L" n="102"/>redeunt in idem, quia priuatio gratiae est poena, nec est offensa 
      <lb ed="#L" n="103"/>Dei nisi metaphorice, sicut dicitur de quacunque alia poena a 
      <lb ed="#L" n="104"/>Deo inflicta. Dicendum est ergo quod illud quod secundum rectam 
      <lb ed="#L" n="105"/>rationem est magis odiendum in peccato est deordinatio actus, 
      <lb ed="#L" n="106"/>in qua essentialiter consistit culpa: quia illud secundum rectam 
      <lb ed="#L" n="107"/>rationem est magis odiendum quod est magis contrarium rectae 
      <lb ed="#L" n="108"/>rationi, sed deordinatio actus est huiusmodi, poena autem non 
      <lb ed="#L" n="109"/>est contra rectam rationem, imo secundum rectam rationem 
      de<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bet infligi peccanti, quare &amp;c. Item majus malum est semper 
      <lb ed="#L" n="111"/>magis odiendum, sed culpa secundum se omni alio excluso est 
      <lb ed="#L" n="112"/>maius malum quam quaecunque poena, ergo magis odienda. 
      Mi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nor probatur, quia illud est magis malum quo mali sumus quam 
      <lb ed="#L" n="114"/>illud quo non mali sumus, sed malum culpae est malum quod 
      <lb ed="#L" n="115"/>facimus, &amp; quo mali sumus: malum autem poenae est malum quod 
      <lb ed="#L" n="116"/>patimur, sed non quo mali sumus, vt patet per Aug. 1. de libe. 
      <lb ed="#L" n="117"/>arbitrio, ergo &amp;c. Item quum malum sit priuatio boni, illud est 
      <lb ed="#L" n="118"/>magis malum quod priuat majus bonum: sed malum culpae in 
      <lb ed="#L" n="119"/>homine priuat bonum rationis quod est summum, hoc autem 
      <lb ed="#L" n="120"/>non facit aliqua poena, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e501">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--15--> Duo prima argumenta procedunt ex falsa suppositione, vi 
      <lb ed="#L" n="122"/>delicet quod in Deo sit offensa proprie, quod non est verum 
      <lb ed="#L" n="123"/>sicut probatum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242868-d1e512">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--16--> Argumentum autem in oppositum bene procedit, nisi quia 
      <lb ed="#L" n="125"/>videtur supponere offensam esse in Deo proprie. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>