<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="255-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e210104"><!-- l4d3q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e210104-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e210104-Hd1e103" type="question-title">Utrum haec forma, Ego te baptizo in nomine 
      patris, et filij, et spiritus sancti, sit vera 
      forma baptismi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e106">
               <lb ed="#L" n="151"/>CVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Vtrum haec forma, Ego te baptizo in nomine 
      pa<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tris, &amp; filij, &amp; spiritus sancti, sit vera 
      <lb ed="#L" n="154"/>forma baptismi. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Thom. 3. 966. ar. 5.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e119">
               <lb ed="#L" n="156"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="157"/>sin generali. Primo de forma baptismi. Et secunde 
      <lb ed="#L" n="158"/>de materia. Circa primum quaeruntur tria. 
      Pri<lb ed="#L" n="159" break="no"/>Amum est de forma baptismi qua vtitur ecclesia 
      <lb ed="#L" n="160"/>e vtrum, scilicet sit conueniens: Ego te baptizo in 
      <!--00584.xml-->
      <pb ed="#L" n="255-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nomine patris, &amp; filij, &amp; spiri. san. Et videtur quod non, quia 
      eo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dem praecepto mandatum est apostolis docere &amp; baptizare Mat 
      <lb ed="#L" n="3"/>vltimo. Ite docete omnes gentes baptizantes eos, &amp;c. Sed 
      do<lb ed="#L" n="4" break="no"/>centem non oportet dicere ego te doceo, ergo nec 
      baptizan<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tem ego te baptizo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e150">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--2.--> Item effectus baptismi est a virtute trinitatis: sed tanta est 
      <lb ed="#L" n="7"/>virtus vnius personae sicut trium, ergo tantum valet 
      expressi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>vnius sicut trium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e162">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est traditio ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e169">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--4--> RESPONSIO, dicendum quod tria sunt in forma iam 
      di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cta baptismi. Vnum est expressa nominatio personarum in trinitate 
      <lb ed="#L" n="12"/>Secundum est ordine retrogrado expressio actus baptizandi &amp; 
      <lb ed="#L" n="13"/>personae suscipientis baptismum cum dicitur baptizo te. Tertium 
      <lb ed="#L" n="14"/>est expressio personae baptizantis cum dicitur ego. Secundum 
      <lb ed="#L" n="15"/>haec, dicenda sunt tria. Primum est quod expressio trium personarum 
      <lb ed="#L" n="16"/>in trinitate est de necessitate baptismi. Serundum est quod expressic 
      <lb ed="#L" n="17"/>actus &amp; personae suscipientis, similiter est de necessitate 
      sacra<lb ed="#L" n="18" break="no"/>menti. Tertium est quod expressio personae baptizantis non est 
      <lb ed="#L" n="19"/>de necessitate sacramenti, sed solum de institutione ecclesiae.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e195">
               <lb ed="#L" n="20"/>Primum patet tripliciter. Primo ex Christi traditione quae 
      <lb ed="#L" n="21"/>habetur Mat. vltimo, vt allegatum est, Ite docete, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e202">
               <lb ed="#L" n="22"/>Secundo ex ratione, quia rum baptismus sit specialiter 
      sa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cramentum fidei (per baptismum enim adscribitur quis primo 
      <lb ed="#L" n="24"/>coetui fidelium) in ipso debet esse fidei protestario vel 
      insinua<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tio maior &amp; expressior quam in caeteris sacramentis. Ex hoc sic 
      <lb ed="#L" n="26"/>arguitur. Exterior fidei protestatio debet correspondere actu 
      <lb ed="#L" n="27"/>interiori, sed non est sufficiens fides interior qua creditur in vna 
      <lb ed="#L" n="28"/>personam sine alia, ergo non est sufficiens exterior 
      protestatio<lb ed="#L" n="29" break="no"/>qua exprimitur vna persona fine alia. Cum ergo ad baptismum 
      <lb ed="#L" n="30"/>requiratur protestatio fidei expressa, maxime articuli trinitatis 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui est primus, patet quod non sufficit expressio vnius personae 
      <lb ed="#L" n="32"/>nisi omnes exprimantur. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e228">
               <lb ed="#L" n="33"/>Tertio patet idem ex expressa determinatione ecclesiae qua 
      <lb ed="#L" n="34"/>habetur in litera, &amp; allegatur de conseera. dist. 4. In synodo 
      an<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gelorum. vbi dicitur sic. In supradicta synodo sacerdotes volue 
      <lb ed="#L" n="36"/>runt, vt qui vnam personam de trinitate in baptismo non 
      nomina<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ret, id verum baptisma esse non posset: quod pro certo verum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e241">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--8.--> Quod autem in primitiua ecclesia baptizabatur solum in 
      no<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mine Christi, vt legitur Act. 9. factum est ex speciali reuelatione 
      <lb ed="#L" n="40"/>&amp; dispensatione spiritus sancti sine qua non potuisset fieri. Causa 
      <lb ed="#L" n="41"/>autem fuit vt nomen Christi amabilius reddereturi quod valde 
      <lb ed="#L" n="42"/>odiosum erat incredulis, sicut dicit Apostolus I. Cor... Nos prae 
      <lb ed="#L" n="43"/>dicamus Christum crucifixum, Iudaeis quidem scandalum, 
      Gen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tibus autem stultitiam. Et quia in baptismo dabatur visibiliter 
      <lb ed="#L" n="45"/>spiritus sanctus ex hoc redditum est nomen Christi amabilius 
      <lb ed="#L" n="46"/>ratione baptismi talis quod conferebatur in nomine ipsius, 
      ces<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sante autem causa cessauit dispensatio, vnde nunc non esset 
      ba<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ptismus si baptizaretur solum in nomine Christi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e271">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--9--> In praedicto igitur articulo intelligenda est responsio Nico 
      <lb ed="#L" n="50"/>lai papae ad consulta Bulgarorum de consecra. dist. 4. can. a 
      quo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dam Iudaeo, aliter non, vnde Ioan. errauit in apparatu illius 
      ca<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pituli. Et Bern. illo cap. Si quis puerum, de baptismo &amp; eius 
      effe<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctu, cap. 1. qui dixerunt quod si baptizaretur in nomine Christi 
      <lb ed="#L" n="54"/>verus baptismus esset, quod non est verum vt patet ex dictis 
      <lb ed="#L" n="55"/>quia licet in nomine Christi possit intelligi trinitas, scilicet 
      pa<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ter vngens, filius vnctus, &amp; spiritus san. vnctio, tamen hoc no 
      <lb ed="#L" n="57"/>sufficit, quia formae verborum sacramentalium debent esse 
      vo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>caliter &amp; sensibiliter expressae, sicut &amp; materia est res sensibilis 
      <lb ed="#L" n="59"/>nec sufficit intellectualis aequipollentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e300">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--10.--> Secundum principale patet dupliciter. Primo per rationem 
      <lb ed="#L" n="61"/>quae talis est, illud est directe de forma baposmi quod 
      direct<lb ed="#L" n="62" break="no"/>repraesentat interiorem effectum baptismi, sed expressio actus 
      <lb ed="#L" n="63"/>bapuzandi, &amp; personae baptizatae directe repraesentat effectum 
      <lb ed="#L" n="64"/>baptismi, ergo est de necessitate sacramenti. Maior patet, 
      qui<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sacramenta illud efficiunt quod figurant, &amp; tam efficientia quam 
      <lb ed="#L" n="66"/>significantia potissime attribuitur formae. Minor similiter patet, 
      <lb ed="#L" n="67"/>quia interior effectus baptismi est ablutio suscipientis a 
      pecca<lb ed="#L" n="68" break="no"/>to originali, quam directe signat expressio actus baptizandi 
      <lb ed="#L" n="69"/>cum persona baptizata, cum dicitur baptizo te, quod idem est 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod abluo te. Secundo patet idem ex determinatione ecclesia 
      <lb ed="#L" n="71"/>quae habetur extra de baptismo &amp; eius effectu, cap. 1. vbi 
      dici<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur sic, si quis puerum etiam in aqua immerserit in nomine 
      pa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tris &amp; fiij &amp; spritus sancti, &amp; non dixerit ego te baptizo, non 
      <lb ed="#L" n="74"/>est puer baptizatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e337">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--11--> Tertium principale patet sic, illud quod est de necessitate 
      <lb ed="#L" n="76"/>Paptismi est idem apud omnes conferentes verum baptismum, 
      <lb ed="#L" n="77"/>quia omissio alicuius quod est de necessitate sacramenti 
      eua<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cuat sacramentum, sed expressio personae baptizantis non 
      ob<lb ed="#L" n="79" break="no"/>seruatur apud Graecos, baptizant enim sic, baptizetur seruus 
      <lb ed="#L" n="80"/>Christi in nomine patris, &amp;c. Et tamen conferunt verum 
      baptis<lb ed="#L" n="81" break="no"/>mum, quia reuertentes ex eis ad obedientiam ecclesiae non 
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>baptizantur, ergo expressio personae baptizantis non est de ne¬ 
      <!--00584.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cessitate sacramenti. Causa autem, quare Graeci non exprimunt 
      <lb ed="#L" n="84"/>personam baptizantis est error qui tangitur I. Corint. 1. quia 
      <lb ed="#L" n="85"/>quidam eorum attribuebant baptismum ministro baptismi, di 
      <lb ed="#L" n="86"/>centes: Ego quidem sum Pauli, ego autem Apollo, &amp;c. Ad 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod excludendum non exprimunt nomen ministri, quod 
      ta<lb ed="#L" n="88" break="no"/>men non est de necessitate sacramenti sicut dictum est; sed de 
      <lb ed="#L" n="89"/>statuto ecclesiae. Et quia statutum ecclesiae potest ligare 
      mini<lb ed="#L" n="90" break="no"/>strum, sed non euacuare sacramentum; ideo scienter omittens 
      <lb ed="#L" n="91"/>peccat, tamen vere baptizat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e383">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--12--> Ad primum argumentum dicendum quod non est simile 
      <lb ed="#L" n="93"/>de verbis sacramentalibus, quae efficiunt quod significant (
      pro<lb ed="#L" n="94" break="no"/>pter quod vt efficiant oportet quod exprimantur, quia quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>non est nihil efficere potest. Et per eandem rationem diriguntur 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad non intelligentem vt factiua, non vt instructiua.) Et de verbis 
      <lb ed="#L" n="97"/>doctrinae quae solum sunt instructiua, non enim per hoc docetu 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquis, quia dicitur ego doceo te. Et ideo non oportet haec in 
      <lb ed="#L" n="99"/>doctrina exprimere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210104-d1e405">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--13.--> Ad secundum dicendum, quod licet fit tanta virtus vnius 
      <lb ed="#L" n="101"/>personae sicut trium, non tamen est ita sufficiens protestatio 
      fi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dei expressa vna persona tantum, sicut omnibus expressis: 
      voca<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lis autem expressio requiritur in forma sacramentorum, idcirco 
      <lb ed="#L" n="104"/>non sufficit expressio vnius personae sine expressione omnium:
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>