<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="361-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e297720"><!-- l4d49q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e297720-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e297720-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnes homines appetant 
      summe et de necessitate 
      beatitudinem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e106">
               <lb ed="#L" n="160"/>VAISTIO VIII. 
      <lb ed="#L" n="161"/>Vtrum omnes homines appetant 
      sum<lb ed="#L" n="162" break="no"/>me &amp; de necessitate 
      beati<lb ed="#L" n="163" break="no"/>tudinem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e117">
      <!--00797.xml-->
               <pb ed="#L" n="362-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sc TAVO quaeritur, vtrum omnes homines 
      <lb ed="#L" n="2"/>iappetant summe &amp; de necessitate 
      beatitudi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nem. Et arguitur quod non, quia nullus 
      ap<lb ed="#L" n="4" break="no"/>petit illud quod reputat sibi impossibile, 
      <lb ed="#L" n="5"/>sed reprobi sciunt beatitudinem sibi 
      impos<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sibilem, ergo eam non appetunt. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e139">
               <lb ed="#L" n="7"/>Item nullus appetit quod ignorat, quia 
      <lb ed="#L" n="8"/>appetitus sequitur cognitionem, sed multi 
      <lb ed="#L" n="9"/>Ignorant quid sit beatitudo, &amp; in quo consistit: vnde &amp; circa hoc 
      <lb ed="#L" n="10"/>plures errauerunt, vt dicitur primo Ethicorum, ergo non 
      om<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nes appetunt beatitudinem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e153">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--5--> Item meritum non consistit in actu necessario, sed aliqui merentur 
      <lb ed="#L" n="13"/>appetendo beatitudinem, ergo eam non appetunt saltem necessario 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e162">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur per illud quod dici 
      <lb ed="#L" n="15"/>Augustinus decimotertio de trinitate, capitulo octauo, quod 
      om<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nes beatitudinem appetunt vt veritas clamat, &amp; idem dicit 
      An<lb ed="#L" n="17" break="no"/>selmus de casu diaboli, capitulo 4. sed illud quod omnes 
      appe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tunt videtur necessario appeti, nam contingentia insunt vni &amp; 
      <lb ed="#L" n="19"/>non alteri, ergo beatitudo necessario appetitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e180">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--5--> Item Augustinus in enchi dicit quod miseri esse non solum 
      <lb ed="#L" n="21"/>nolumus, sed nunquam velle possumus, ergo ex opposito sic 
      volu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mus esse beati, quod necessario hoc volumus. Et probatur 
      conse<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quentia, quia sicut se habet nolle ad miseriam, sic velle ad 
      beatitu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>dinem. Et iterum: omne nolle causatur ex aliquo velle, nec aliquod 
      <lb ed="#L" n="25"/>velle est ex quo causatur nolle esse miserum, nisi velle esse beatu 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e198">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo 
      pone<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tur quaedam distinctio appetitus. Et secundo iuxta eam 
      respon<lb ed="#L" n="28" break="no"/>debitur ad quaestionem 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e209">
               <lb ed="#L" n="29"/>QUANTVM AD PRIMVM sciendum est quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>quantum ad propositum pertinet, duplex est appetitus, scilicet 
      <lb ed="#L" n="31"/>naturalis &amp; electiuus: accipiendo appetitum electiuum non soli 
      <lb ed="#L" n="32"/>pro appetitu consequente cognitionem eorum quae sunt ad 
      fi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nem, sed pro omni appetitu consequente cognitionem 
      intellecti<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nam quae sola fertur in beatitudinem. Et differunt isti duo 
      appe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>titus quantum ad actus suos, quia actus appetitus naturalis nor 
      <lb ed="#L" n="36"/>est aliquis actus elicitus, sed eit sola naturalis inclinatio ad illud 
      <lb ed="#L" n="37"/>quod appetitur: actus vero appetitus electiui (vt nunc loquimur 
      <lb ed="#L" n="38"/>non est sola naturalis inclinatio, sed est quidam actus elicitus qui 
      <lb ed="#L" n="39"/>dicitur velle. Quod autem actus appetitus naturalis non sit aliquis 
      <lb ed="#L" n="40"/>actus elicitus probatur sic: quia actus appetitus naturalis sem 
      <lb ed="#L" n="41"/>est stante natura cuius est appetitus, sed nos non experimur quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>aliquis actus elicitus sit semper in nobis, maxime in intellectu 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; voluntate de quorum appetitu respectu beatitudinis agitur, ei 
      <lb ed="#L" n="44"/>go talis actus non est elicitus. Et confirmatur per illud quod dicit 
      <lb ed="#L" n="45"/>Philosophus secundo posteriorum contra Platonem, quod 
      inconue<lb ed="#L" n="46" break="no"/>niens est in nobis esse nobilissimos habitus &amp; quod lateant nos 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; fortiori ratione est incoueniens nos habere nobiles actus que 
      <lb ed="#L" n="48"/>lateant nos. Et iterum: appetitus naturalis communis est omnibus 
      <lb ed="#L" n="49"/>cognoscentibus &amp; non cognoscentibus, et non solum actui, sed 
      potenti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>puta materiae, sed constat quod actus appetitus naturalis in 
      ni<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cognoscentibus non est aliquis actus elicitus sed est sola naturalis 
      <lb ed="#L" n="52"/>inclinatio rei, sicut appetitus materiae est eius inclinatio ad 
      fo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mam secundum quod Philosophus dicit primo physicorum, quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>se- materia appetit formam &amp; actus appetitus grauis est inclinat 
      <lb ed="#L" n="55"/>deorsum: noueri enim deorsum est actus generatis &amp; non 
      ipsius<lb ed="#L" n="56" break="no"/>dem grauis vt determinat Philosophus octauo physicorum, ergo 
      si<lb ed="#L" n="57" break="no"/>militer actus appetitus naturalis in quacunque re non est aliquid 
      <lb ed="#L" n="58"/>elicitum, sed est pura inclinatio rei naturalis ad sua perfectionem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e277">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--8--> HOC SVPPOSITO dicendum est ad quaestionem 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod si loquamur de appetitu naturali, sic omnes homines die 
      <lb ed="#L" n="61"/>necessitate &amp; summe appetuut beatitudinem. Quod de 
      necessi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tate appetant, probatur sic: quaelibet res imperfecta nata perficit 
      <lb ed="#L" n="63"/>per aliam naturali appetitu ex necessitate appetit illam per quam 
      <lb ed="#L" n="64"/>formaliter perficitur: &amp; hoc statim patet, quia naturali 
      appeti<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tu quodlibet imperfectum appetit suam perfectionem, cum tali
      <lb ed="#L" n="66"/>appetitus non sit aliud quam naturalis inclinatio imperfecti ad 
      <lb ed="#L" n="67"/>suam perfectionem: est etiam haec inclinatio necessaria cum nor 
      <lb ed="#L" n="68"/>sequitur cognitionem sine qua non est libertas, sed natura huma 
      <lb ed="#L" n="69"/>na quantum est de se est imperfecta, summa autem perfectio ei 
      <lb ed="#L" n="70"/>possibilis est beatitudo, ergo omnes homines de necessitate 
      ap<lb ed="#L" n="71" break="no"/>petunt beatitudinem. Quod autem summe appetant eam tali 
      a<lb ed="#L" n="72" break="no"/>petitu, scilicet naturali probatur sic: illud in cuius potestate noi 
      <lb ed="#L" n="73"/>est agere, in eius potestate non est remisse agere, sed sicut 
      necess<lb ed="#L" n="74" break="no"/>rio agit, ita agit necessario toto conatu, sed natura humana &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>quaecunque alia quantum ad appetitum naturalem non habet in 
      <lb ed="#L" n="76"/>potestate sua appetere vel non appetere, sed necessario appetis 
      <lb ed="#L" n="77"/>quicquid appetit, ergo non est in potestate eius remisse appete 
      <lb ed="#L" n="78"/>re, sed necessario appetit toto conatu, hoc autem est summe 
      ap<lb ed="#L" n="79" break="no"/>petere, quare &amp;c. Iite autem appetitus non est appetitus 
      volun<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tatis, sed intellectus, quia sicut probatum fuit beatitudo est actus 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; perfectio intellectus, appetitu autem naturali vnumquodque 
      <lb ed="#L" n="82"/>appetit suam perfectionem &amp; non aliud, &amp; ideo appetitu natura 
      <!--00797.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>li intellectus appetit beatitudinem &amp; non voluntas nisi 
      habitu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dinem accidentalem quae potest esse perfectio eius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e343">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--9.--> Vtrum autem omnes homines appetant ex necessitate 
      beati<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tudinem actu elicito qui est velle sequens cognitionem. Duplex 
      <lb ed="#L" n="87"/>est modus dicendi. Vnus est quod voluntas non vult de necessitate 
      <lb ed="#L" n="88"/>beatitudinem sibi propositam siue in vniuersali siue in 
      particu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lari sed libere. Et illud probatur tripliciter. Primo sic: nulla 
      ne<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cessitas potest esse in actione potentiae superioris a necessitate 
      <lb ed="#L" n="91"/>actionis potentiae inferioris, quia hoc includit contradictionem 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod enim necessitatur ab alio est inferius eo vt sic) &amp; ideo si 
      su<lb ed="#L" n="93" break="no"/>perior potentia potest necessitari ab inferiori iam non esset 
      su<lb ed="#L" n="94" break="no"/>perior sed inferior, sed voluntas inter omnes potentias est 
      su<lb ed="#L" n="95" break="no"/>perior, ergo non potest necessitari in actione sua ex actione 
      cu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>iuscunque alterius potentiae, si ergo in ea sit necessitas, oportet 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod illam habeat ex se. Tunc arguitur sic: potentia superior qui 
      <lb ed="#L" n="98"/>habet necessitatem respectu suae actionis eadem necessitate 
      mo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uet potentias sibi subiectas, sed voluntas potest mouere 
      omne<lb ed="#L" n="100" break="no"/>alias potentias, ergo si ipsa necessitatur ad aliquid volendum, opo 
      <lb ed="#L" n="101"/>tet quod necessario moueat alias potentias ad ostendendum sibi 
      <lb ed="#L" n="102"/>suum volitum, hoc autem est falsum, quia si potentiae inferiore 
      <lb ed="#L" n="103"/>necessitarentur ad ostendendum volutati suum obiectum 
      respe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctu cuius necessitatur ipsa ad volendum, sequeretur quod illud ob 
      <lb ed="#L" n="105"/>iectum semper esset ostensum &amp; semper volitum, quod est 
      ma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nifelte falsum. Secundo, quia nullus habitus acquisitus quantum 
      <lb ed="#L" n="107"/>cunque sit intensus potest tantum inclinare voluntatem quantum 
      <lb ed="#L" n="108"/>appetitus naturalis, sed si voluntas necessitaretur ad aliquid 
      vo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lendum, tunc tantum inclinaretur in obiectum suum per aliquem 
      <lb ed="#L" n="110"/>habitum acquisitum quantum inclinatur per appetitum natura 
      <lb ed="#L" n="111"/>lem, quia vtroque modo inclinaretur ex necessitate, ergo 
      volun<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tas nullo actu elicito etiam concurrente quocunque habitu ac 
      <lb ed="#L" n="113"/>quisito quantumcunque intenso necessitatur ad aliquid 
      volen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dum, sed libere vult quicquid vult etiam beatitudinem tam in 
      <lb ed="#L" n="115"/>vniuersali quam in particulari. Tertio confirmatur hoc per au 
      <lb ed="#L" n="116"/>ctoritatem beati Augustini in enchiridio, octauo capite, vbi 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cit sic: Neque enim aut voluntas non est, aut libera dicenda non 
      <lb ed="#L" n="118"/>est qua beati esse sic volumus vt esse miseri non solum nolumus. 
      <lb ed="#L" n="119"/>sed nequaquam prorsus velle possumus. Ecce quod liberam 
      di<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cit voluntatem in volendo beatitudinem. Isti autem dicunt quod 
      <lb ed="#L" n="121"/>si voluntas habeat aliquem actum respectu beatitudinis ille actus 
      <lb ed="#L" n="122"/>erit velle, &amp; respectu miseriae erit nolle: sed non est necessarium 
      <lb ed="#L" n="123"/>secundum eos quod respectu beatitudinis vel miseriae propositae 
      <lb ed="#L" n="124"/>voluntas habeat aliquem actum positiuum, quia proposito sibi 
      <lb ed="#L" n="125"/>quocunque objecto bono vel malo potest suspendere omnem 
      <lb ed="#L" n="126"/>actum voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e439">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--10--> ET PER HOC RESPONDENT ad ratione, 
      <lb ed="#L" n="128"/>in oppositum dicentes, quod auctoritates beati Augustini 
      deci<lb ed="#L" n="129" break="no"/>motertio de trinitate, &amp; Anselmi de casu diaboli intelliguntur 
      <lb ed="#L" n="130"/>de appetitu naturali quo quaelibet creatura rationalis 
      necessa<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rio appetit beatitudinem, non autem de actu elicito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e455">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--11--> Ad illud quod postea subiungitur de Augustino in 
      enchiri<lb ed="#L" n="133" break="no"/>dio capite praeallegato, dicunt quod verum est quod nos non 
      <lb ed="#L" n="134"/>possumus velle miseriam, sed non sequitur ergo de necessitate 
      <lb ed="#L" n="135"/>nolumus miseriam, quia possumus circa vtranque suspendere 
      <lb ed="#L" n="136"/>omnem actionem tam nolendi quam volendi, &amp; ideo neuter est 
      <lb ed="#L" n="137"/>necessarius simpliciter &amp; absolute sed sub conditione, scilicet si 
      <lb ed="#L" n="138"/>habeamus aliquem actum positiuum circa aliquod eorum, quia 
      <lb ed="#L" n="139"/>respectu beatitudinis non possumus habere positiuum actu nisi 
      <lb ed="#L" n="140"/>illum qui est velle, &amp; respectu miseriae nisi nolle. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e479">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--12--> Quicquid de conclusione sit rationes tamen non valent. 
      <lb ed="#L" n="142"/>quod patet discurrendo per singulas. Cum enim primo dicitur 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod potentia superior non necessitatur ab inferiori, potest 
      di<lb ed="#L" n="144" break="no"/>ci quod imo &amp; si non causaliter tamen consecutiue: sicut 
      intel<lb ed="#L" n="145" break="no"/>lectus necessario apprehendit primo quod primo sibi offertu 
      <lb ed="#L" n="146"/>a sensitiuis viribus, &amp; tamen intellectus eit superior potentia 
      <lb ed="#L" n="147"/>quam sit sensus. Item falsum est quod postea assumitur, 
      salli<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cet quod voluntas est superior intellectu, hoc enim non est, 
      xe<lb ed="#L" n="149" break="no"/>rum imo potius contrarium: nam oportet quod voluntas re 
      <lb ed="#L" n="150"/>ratur in quodcunque fertur secundum naturam &amp; dictamen in 
      <lb ed="#L" n="151"/>tellectus, cum ipsa non possit ferri nisi in cognitum. Ex que 
      <lb ed="#L" n="152"/>sequitur quod propositio assumpta non est, vera (haec 
      scili<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cet) quod voluntas ea necessitate mouet potentias, qua 
      neces<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sitate mouetur in suum obiectum. Hoc enim non oportet 
      <lb ed="#L" n="155"/>sed mouet eas solum eo modo quo intellectus iudicat eas es 
      <lb ed="#L" n="156"/>se mouendas, &amp; ideo quantumcunque voluntas feratur 
      ne<lb ed="#L" n="157" break="no"/>cessario in suum obiectum, tamen non oportet quot 
      volun<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tas moueat alias potentias necessario ad semper sibi 
      osten<lb ed="#L" n="159" break="no"/>dendum suum obiectum nisi intellectus iudicaret quod 
      ra<lb ed="#L" n="160" break="no"/>le obiectum esset sibi necessario ostendendum, quod non 
      o<lb ed="#L" n="161" break="no"/>portet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e529">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--13--> Ad secundum cum dicitur quod nullus habitus acquisitus potest 
      <lb ed="#L" n="163"/>tantum inclinare voluntatem ad volendum aliquid quantum 
      appe<lb ed="#L" n="164" break="no"/>titus naturalis. Dicendum quod non est ad propositum, quia 
      <!--00798.xml-->
      <pb ed="#L" n="362-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nos non loquimur de inclinatione voluntatis in suum oblectum per 
      <lb ed="#L" n="2"/>aliquem habitum acquisitum, sed per ipsammet naturam poter 
      <lb ed="#L" n="3"/>tiae quae habet necessariam habitudinem ad aliquod obiectum, vit 
      <lb ed="#L" n="4"/>in ipsum feratur actu elicito, &amp; illa inclinatio potest esse ita 
      effi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cax, supposita praesentia talis obiecti, sicut inclinatio talis 
      appe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>titus naturalis: &amp; iterum, si intellectus qui dicitur habitus 
      prin<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cipiorum est aliquid acquisitum, constat quod inclinat aeque 
      ef<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ficaciter potentiam intellectiuam ad assentiendum necessario 
      pri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mis principiis sibi propositis, sicut appetitus naturalis ipsius in 
      <lb ed="#L" n="10"/>tellectus inclinat ipsum ad intelligere. Et eodem modo potest 
      es<lb ed="#L" n="11" break="no"/>se in voluntate, si habeat aliquem talem habitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e571">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--14--> Ad tertium de auctoritate Aug. potest dici quod loquitur 
      <lb ed="#L" n="13"/>de libertate a coactione, quae coactio nunquam est in voluntate 
      <lb ed="#L" n="14"/>non autem de libertate a necessitate immutabilitatis quae est in 
      <lb ed="#L" n="15"/>voluntate respectu multorum vel saltem aliquorum, vt infra patebit 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e585">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--15.--> Responsiones etiam aliquae ad argumenta non valent: cum 
      <lb ed="#L" n="17"/>enim dicunt primo quod auctoritates beati Aug. &amp; Ansel. 
      intelli<lb ed="#L" n="18" break="no"/>guntur de appetitu naturali non autem de actu elicito, patet 
      ex<lb ed="#L" n="19" break="no"/>presse quod non est verum: dicit enim Aug. 13. de trinitate, cap. 3 
      <lb ed="#L" n="20"/>in fine, quod ille mimus qui promisit se dicturum quid omnes 
      <lb ed="#L" n="21"/>vellent, &amp; dixit: Vile vultis emere, &amp; care vendere, si inquam 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>xisset, beati omnes esse vultis, miseri esse non vultis, dixisset 
      ali<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quid quod nullus in sua non cognosceret voluntate: quicquid 
      e<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nim aliud quisquam latenter velit, ab hac voluntate tamen non 
      <lb ed="#L" n="25"/>recedit, constat quod loquitur de voluntate vel actu voluntatis 
      <lb ed="#L" n="26"/>elicito, de quo minus dixerat, vile vultis emere, et care vendere, 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; non solum loquitur de appetitu naturali voluntatis. Item in 
      <lb ed="#L" n="28"/>4. cap. eiusdem libri inquirit, cum omnes velint beatitudinem, 
      <lb ed="#L" n="29"/>an omnes eam nouerint: constat autem quod velle sequens 
      cogni<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tionem est actus elicitus. Item in 5. cap. dicit, quod omnes 
      homi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nes beati esse volunt, idque vnum ardentissimo amore appetunt 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; subiungit quod nullus potest amare quod omnino nescit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>ita loquitur de amore sequente cognitionem. Anselmus etiam de 
      <lb ed="#L" n="34"/>casu diaboli cap. 13. circa finem dicit: Omnes quippe volunt beati 
      <lb ed="#L" n="35"/>esse. &amp; loquitur de beatitudine absolute quae includit commodum 
      <lb ed="#L" n="36"/>de qua dicit, quod iustitiam non omnes volunt, conmmodum ve 
      <lb ed="#L" n="37"/>ro non solum omnis natura rationalis, sed etiam omne quod ser 
      <lb ed="#L" n="38"/>tire potest vult: nam nullus vult, nisi quod aliquo modo putat si 
      <lb ed="#L" n="39"/>bi commodum, &amp; sic loquitur de velle quod sequitur 
      cognitio<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nem, quod velle est actus elicitus: &amp; sic expositio qua exponunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>dicta Augustini &amp; Anselmi non est vera, vt clarissime patet 
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tuenti dicta eorum in praedictis locis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e648">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--16--> Dicendum ergo aliter quod voluntas est duplex, increata 
      <lb ed="#L" n="44"/>scilicet &amp; creata: creata vero potest accipi secundum duplicem 
      <lb ed="#L" n="45"/>statum, scilicet secundum statum patriae, &amp; seeundum statumviae, 
      <lb ed="#L" n="46"/>Si loquamur de voluntate increata seu diuina, patet quod ipsa 
      <lb ed="#L" n="47"/>vult necessario suam beatitudinem, si enim posset eam non velle 
      <lb ed="#L" n="48"/>Deus posset non esse beatus perfecte: delectatio enim perficit bea 
      <lb ed="#L" n="49"/>titudinem, sicut pulchritudo iuuentutem, vt dicitur 10. Ethicor 
      <lb ed="#L" n="50"/>si enim Deus posset non velle suam beatitudinem, posset non di 
      <lb ed="#L" n="51"/>lectari de ea, quare &amp;c. Item si Deus posset non amare suam 
      be<lb ed="#L" n="52" break="no"/>titudinem, posset non amare seipsum, quia est sua beatitudo, quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>est inconueniens, quare &amp;c. Si autem loquimur de voluntate crea 
      <lb ed="#L" n="54"/>ta pro statu patriae, adhuc talis voluntas necessario vult beatiti 
      <lb ed="#L" n="55"/>dinem. Cuius ratio est, quia si talis posset non velle beatitudinem, 
      <lb ed="#L" n="56"/>posset non delectari, cum delectatio sit actus voluntatis &amp; de bo 
      <lb ed="#L" n="57"/>no volito: illud autem non est possibile secundum naturam, scilicet 
      <lb ed="#L" n="58"/>quod videns Deum (sicut beati vident) non delectetur in Deo viso 
      <lb ed="#L" n="59"/>quamquam forte Deus de potentia absoluta posset a tali visione dele 
      <lb ed="#L" n="60"/>ctationem suspendere, hoc tamen non potest facere creatura. Item 
      bea<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tus Augustinus probat decimotertio de trinitate, cap. octauoc 
      <lb ed="#L" n="62"/>non est beatitudo quam aliquis potest amittere volens aut nolens 
      <lb ed="#L" n="63"/>vel neque volens neque nolens, sed si beatus non vellet necessa 
      <lb ed="#L" n="64"/>rio suam beatitudinem sed posset eam nolle, aut suspendere suun 
      <lb ed="#L" n="65"/>velle, sequeretur quod posset amitti a volente vel a non volente, e 
      <lb ed="#L" n="66"/>go impossibile est quod beatitudo non sit necessario volita a beato 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e705">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--17--> Si vero loquamur de voluntate pro statu viae, sic distingui 
      <lb ed="#L" n="68"/>dum est de beatitudine, quia beatitudo potest accipi vel in 
      spe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ciali pro eo in quo vere consistit sicut est visio diuina, vel potes 
      <lb ed="#L" n="70"/>accipi secundum communem &amp; generalem rationem beatitudinis 
      <lb ed="#L" n="71"/>quae est bene se habere &amp; malo carere, quam Anselmus commo 
      <lb ed="#L" n="72"/>dum vocat: si beatitudo accipiatur in speciali pro eo in quo 
      ve<lb ed="#L" n="73" break="no"/>re consistit, sic voluntas viatoris non necessario vult 
      beatitudi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nem, sed potest non velle negatiue &amp; etiam nolle. Quod posse 
      <lb ed="#L" n="75"/>non vel N negatiue patet, quia quod est omnino incognitum est 
      <lb ed="#L" n="76"/>omnino non volitum secundum Augustinum vbi supra, sed 
      bea<lb ed="#L" n="77" break="no"/>titudo secundum illud in quo consistit vere est multis incognita 
      <lb ed="#L" n="78"/>omnino &amp; valde paucis nota, ergo est a multis non volita: quod 
      <lb ed="#L" n="79"/>autem possit esse nolita, patet sic, omne illud cuius assecutioni 
      <lb ed="#L" n="80"/>est coniuficta difficultas &amp; multa quae habent rationem mali po 
      <lb ed="#L" n="81"/>test esse nolitum: &amp; ratio est, quia sicut voluntas fertur in boni 
      <lb ed="#L" n="82"/>per volitionem, ita nata est ferri in malum per nolitionem, pr¬ 
      <!--00798.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>pter quod vbi malum est coniunctum bono voluntas potest fer 
      <lb ed="#L" n="84"/>ri in illud volendo vel non volendo, sed assecutioni beatitudinis! 
      <lb ed="#L" n="85"/>est annexa multa difficultas, &amp; multa mala poenae quae horrent 
      <lb ed="#L" n="86"/>communiter homines, ergo in beatitudinem quamuis cognitam 
      <lb ed="#L" n="87"/>secundum propriam rationem potest ferri voluntas viatoris 
      vo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lendo eam vel nolendo non quidem propter ipsam, sed propter 
      <lb ed="#L" n="89"/>mala poenae coniuncta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e764">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--18--> SI autem accipiatur beatitudo secundum generalem rationem 
      <lb ed="#L" n="91"/>beatitudinis, sic distinguendum est de appetitu, quia quidam est 
      <lb ed="#L" n="92"/>actus appetitus efficax qui est de re habita vt delectatio, vel est 
      <lb ed="#L" n="93"/>motus ad rem habendam, vt desidersum efficaciter inclinans ad 
      <lb ed="#L" n="94"/>prosecutionem rei, et tali appetitu non necessario volumus bea 
      <lb ed="#L" n="95"/>titudinem propositam solum secundum communem rationem bea 
      <lb ed="#L" n="96"/>titudinis: quia tam delectatio quam desiderium efficacia sunt 
      re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>spectu boni propositi in particulari de quo delectamur si sit 
      ha<lb ed="#L" n="98" break="no"/>bitum, &amp; in quod tendimus si sit non habitum: habitio enim rei 
      <lb ed="#L" n="99"/>vel prosecutio ad eam respicit singularia. Alius est actus appet 
      <lb ed="#L" n="100"/>tus seu voluntatis qui non est velleefficax, sed velle conditiona 
      <lb ed="#L" n="101"/>tum seu quaedam velleitas quo dicimur velle etiam ea quae quan 
      <lb ed="#L" n="102"/>doque sunt nobis impossibilia, &amp; hoc modo omnes volunt beati 
      <lb ed="#L" n="103"/>tudinem secundum communem rationem beatitudinis: 
      proposi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>to enim cuicunque quod bonum est bene habere et malo carere 
      <lb ed="#L" n="105"/>nullus est qui quadam velleitate non tendat in hoc, sed quia non 
      <lb ed="#L" n="106"/>efficax est, ideo non euidenter experimur, quin potius videtur 
      <lb ed="#L" n="107"/>esse velle magis habituale quam actuale, &amp; forte est hoc in queo 
      <lb ed="#L" n="108"/>concordatur cum prima opinione quo ad illum articulum, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="109"/>videtur intentio beati Augustini decimotertio de ciuitate Dei, ca 
      <lb ed="#L" n="110"/>pitulo octauo, qui probat quod sicut omnes homines volunt esse 
      <lb ed="#L" n="111"/>beati, ita immortales esse volunt: constat autem quod illud 
      vel<lb ed="#L" n="112" break="no"/>le non est efficax, sed solum quaedam velleitas, quia sicut nullus 
      <lb ed="#L" n="113"/>vellet bono carere, sed potsus semper bonum habere, ita vellet 
      <lb ed="#L" n="114"/>semper esse, quia sine esse non posset bene habere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e823">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--19--> AD ARGVMENTA in oppositum. Ad primum de 
      <lb ed="#L" n="116"/>damnatis dicendum quod cum natura remaneat in eis integra, ipsi 
      <lb ed="#L" n="117"/>appetitu naturali appetunt beatitudinem. Et si dicatur quod 
      ap<lb ed="#L" n="118" break="no"/>petitus naturalis non potest esse frustra. Dicendum quod 
      ve<lb ed="#L" n="119" break="no"/>rum est in tota specie, nihil tamen prohibet quod in aliquibus 
      <lb ed="#L" n="120"/>indiuiduis speciei frustretur appetitus naturalis: de appetitu 
      au<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tem qui est actus elicitus, dicendum quod damnati non appetuni 
      <lb ed="#L" n="122"/>beatitudinem in speciali appetitu efficaci laborando vel 
      conan<lb ed="#L" n="123" break="no"/>do ad acquirendum beatitudinem, cum hoc sclant sibi esse 
      impos<lb ed="#L" n="124" break="no"/>sibile, sed appetitu conditionato appetunt eam inquantum 
      ha<lb ed="#L" n="125" break="no"/>bet rationem commodi: vellent enim si esset eis possibile eam 
      <lb ed="#L" n="126"/>habere quatenus est quoddam commodum, &amp; simili modo appe 
      <lb ed="#L" n="127"/>tunt beatitudinem in generali, scilicet bene habere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e856">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--20--> Ad secundum dicendum quod multi ignorant quid sit bea 
      <lb ed="#L" n="129"/>titudo in speciali, &amp; ideo non appetitur a multis, vt sic, sed 
      ra<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tionem generalem beatitudinis omnes nouerunt &amp; eam 
      appe<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tunt modo quo dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e870">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--21--> Ad tertium patet per idem quod beatitudinem impertiri 
      <lb ed="#L" n="133"/>quantum ad id iu quo vere consistit non appetimus 
      natura<lb ed="#L" n="134" break="no"/>liter sed libere, &amp; ideo in eius appetitu potest esse meritum vel 
      <lb ed="#L" n="135"/>demeritum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297720-d1e883">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--22--> AVCTORITATES autem Augustini adiectae pro 
      <lb ed="#L" n="137"/>altera parte, &amp; auctoritates Anselmi intelligendae sunt de 
      bea<lb ed="#L" n="138" break="no"/>titudine in generali, &amp; de appetitu qui est magis velleitas quam 
      <lb ed="#L" n="139"/>velle. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>