<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="81-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1726"><!-- l1d35q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1726-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1726-Hd1e103" type="question-title">Utrum cognoscat distincte singularia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e106">
               <lb ed="#L" n="144"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Vtrum deus cognoscat distincte singularia. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Thom. 1. g. 14. art. 11.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e115">
               <lb ed="#L" n="147"/>TERTIO quaeritur vtrum deus cognoscat 
      distin<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cte singularia. Et arguitur quod non, quia 
      cogni<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tio dei est scientifica cum in eo non sit opinio 
      <lb ed="#L" n="150"/>nec suspicio, ergo cum de singularibus non sit 
      <lb ed="#L" n="151"/>a scientia, cognitio dei non se extendit ad ea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e128">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--2--> Item secundum Boetium singulare est dum sentitur 
      vni<lb ed="#L" n="153" break="no"/>uersale aut dum intelligitur, sed in deo non est cognitio 
      sensi<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tiua, ergo ipse non cognoscit singularia.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e140">
               <lb ed="#L" n="155"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia illud quod 
      ma<lb ed="#L" n="156" break="no"/>gis habet de entitate, magis est cognoscibile, sed singularia plus 
      <lb ed="#L" n="157"/>habent de entitate quam vniuersalia, ergo magis a deo 
      cogno<lb ed="#L" n="158" break="no"/>scuntur. Maior patet, quia cum vnumquodque sit cognoscibile 
      <lb ed="#L" n="159"/>secundum quod habet esse, si illud quod plus habet de 
      entita<lb ed="#L" n="160" break="no"/>te non plus cognoscatur, non potest esse defectus nisi ex parte 
      <lb ed="#L" n="161"/>cognoscentis, qui defectus non potest esse in deo. minor pro¬ 
      <!--00229.xml-->
      <pb ed="#L" n="82-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>batur, quia singularia secundum rationem suae singularitatis 
      <lb ed="#L" n="2"/>habent esse reale, vniuersalia autem quantum ad rationem 
      su<lb ed="#L" n="3" break="no"/>vniuersalitatis non habent esse reale, sed solum esse rationi 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod esse secundum quid &amp; diminutum per comparationem 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad esse reale, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e175">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicendum est quod deus cognoscit singu 
      <lb ed="#L" n="7"/>laria secundum rationem suae singularitatis, haec autem conclusio 
      <lb ed="#L" n="8"/>diuersimode probatur. Quidam enim dicunt hanc esse rationi 
      <lb ed="#L" n="9"/>quare deus cognoscit singularia, quia est causa rei non solum 
      <lb ed="#L" n="10"/>quantum ad formam, sed etiam quantum ad materiam, tantum 
      <lb ed="#L" n="11"/>autem se extendit scientia dei quantum eius causalitas, propte 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod scientia dei se extendit ad cognitionem rerum, non solum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quantum ad formas a quibus accipitur ratio vniuersalitatis, sed 
      <lb ed="#L" n="14"/>etiam quantum ad materiam a qua accipitur ratio 
      indiuidua<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tionis &amp; singularitatis, vnde ex hoc errauerunt quidam Philoso 
      <lb ed="#L" n="16"/>phi negantes esse in deo cognitionem singularium, quia non 
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nebant a deo materiam creatam, sed ingenitam &amp; 
      incorruptibi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lem, &amp; per consequens non esse a deo cognitam, quare nec ipsum 
      <lb ed="#L" n="19"/>indiuiduum, cum ipsa sit indiuiduationis principium. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e210">
               <lb ed="#L" n="20"/>Haec ratio quantum ad hoc quod dicit cognitionem dei tantum 
      <lb ed="#L" n="21"/>se extendere quantum se extendit eius causalitas bona est, sumen 
      <lb ed="#L" n="22"/>do etiam sub maiore quod causalitas diuina se extendit ad omnes res 
      <lb ed="#L" n="23"/>secundum rationem suae singularitatis quod de se manifestum est 
      <lb ed="#L" n="24"/>res enim est factibilis secundum esse quod habet extra animan 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; illud est singulare, quod autem vlterius assumit quod materia 
      <lb ed="#L" n="26"/>est principium indiuiduationis, a forma autem sumitur ratio 
      <lb ed="#L" n="27"/>vniuersalitatis valde dubium est, quia maior communitas videtur 
      <lb ed="#L" n="28"/>esse in materia quam in forma, sicut enim forma quantum est 
      de<lb ed="#L" n="29" break="no"/>se est communis pluribus indiuiduis eiusdem speciei, ita materia 
      <lb ed="#L" n="30"/>eiusdem rationis est communis omnibus quae sunt eiusdem generis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e236">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--6--> Item eadem materia est successiuae in diuersis indiuiduis 
      <lb ed="#L" n="32"/>forma autem non, propter quod minus videntur indiuidua 
      di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stingui per materiam quam per formam, &amp; per consequens 
      mi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nus constitui in esse indiuiduo, quia per idem videtur 
      vnum<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quodque constitui in se &amp; ab alio distingui, quid tamen de hoc 
      <lb ed="#L" n="36"/>sit tenendum, patebit in 2. lib. distinct. 3. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e254">
               <lb ed="#L" n="37"/>Item non omnia singularia habent materiam (sicut angeli 
      <lb ed="#L" n="38"/>ergo ex materia vel eius productione non potest assignari 
      ge<lb ed="#L" n="39" break="no"/>neralis ratio quare deus cognoscit singularia. Nec puto quod ill 
      <lb ed="#L" n="40"/>qui negauerunt a deo cognitionem singularium ex hoc fuerini 
      <lb ed="#L" n="41"/>moti, quod crederent materiam non esse causatam a deo, nor 
      <lb ed="#L" n="42"/>enim dixerunt Aristoteles &amp; alij materiam esse ingenitam &amp; 
      in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>corruptibilem a carentia principij productiui, cum Philosophus 
      <lb ed="#L" n="44"/>dicat quod nihil prohibet sempiternorum esse alteram causam. 
      <lb ed="#L" n="45"/>sed a carentia principij durationis. Vnde &amp; commentator qu 
      <lb ed="#L" n="46"/>negauit a deo cognitionem singularium II. Metaphys. credidi 
      <lb ed="#L" n="47"/>materiam esse ab alio, dicit enim super secundum Metaphysi 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod vnum est ens per se &amp; per se verum, &amp; omnia alia sunt 
      <lb ed="#L" n="49"/>entia &amp; vera, per esse &amp; veritatem eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e285">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--8--> Alius est modus tenendi eandem conclusionem, &amp; est tali 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod deus cognoscit singularia, quia deus est suum esse: 
      cuiu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rationem assignant qui hunc modum tenent dicentes, quod 
      ager<lb ed="#L" n="53" break="no"/>supponi esse, &amp; ideo modus agendi ex esse habet determinari 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod si illud habeat calumniam in actionibus transeuntibus in 
      <lb ed="#L" n="55"/>materiam exteriorem, eo quod tales actiones non sunt 
      perfectio<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nes agentis sed acti, propter quod modus talium actionum non 
      <lb ed="#L" n="57"/>solum habet determinari ex natura agentis, sed etiam ex 
      na<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tura acti, tamen illud non videtur habere calumniam in 
      actio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nibus intramanentibus, qualis est actio intelligendi quin tota 
      <lb ed="#L" n="60"/>liter sequatur modum &amp; conditionem intelligentis, ergo vbi 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>telligens non intelligit, nisi prius determinetur per esse 
      actual<lb ed="#L" n="62" break="no"/>quod est in omnibus creatis, in quibus esse &amp; essentia differunt 
      <lb ed="#L" n="63"/>ibi res non intelligitur a tali intellectu, nisi prius determinata 
      <lb ed="#L" n="64"/>per esse actuale, sed determinatio rerum per esse actuale est ex 
      <lb ed="#L" n="65"/>progressu rerum, ergo intellectus creatus in quo differt esse al 
      <lb ed="#L" n="66"/>essentia non intelligit res crearas, nisi prout determinantur per 
      <lb ed="#L" n="67"/>esse actuale quod est ex progressu rerum, &amp; ita cognitioni 
      ta<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lis intellectus semper aliquid accrescit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e332">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--9--> Causa autem quare talis intellectus non potest res 
      intelli<lb ed="#L" n="70" break="no"/>gere quousque determinentur per esse actuale, est duplex. Vna, 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia tale intelligere cum sit in natura habente possibilitatem 
      <lb ed="#L" n="72"/>admixtam non est omnino de se terminatum, &amp; ideo oportet 
      re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>per tale intelligere intellectas per suum esse actuale 
      determi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nari ad hoc, vt in suo esse determinatiue cognoscantur. Alia est, 
      <lb ed="#L" n="75"/>quia tale intelligero cum non sit esse intelligentis non reseruatur 
      <lb ed="#L" n="76"/>in eo omnis ratio essendi, propter quod non potest ex seipso 
      <lb ed="#L" n="77"/>absque alia determinatione cognoscere res secundum suum esse 
      <lb ed="#L" n="78"/>actuale quod est cognoscere eas secundum rationem suae singu 
      <lb ed="#L" n="79"/>laritatis, sed oportet quod determinentur per esse actuale, sed 
      <lb ed="#L" n="80"/>deus cum sit suum esse &amp; suum intelligere non habet possibili. 
      <lb ed="#L" n="81"/>tatem admixtam, in eo etiam reseruatur omnis ratio essendi, 
      <lb ed="#L" n="82"/>ideo potest ex se omnes res intelligere secundum suam singu¬ 
      <!--00229.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>laritatem absque hoc quod in seipsis determinentur per ess 
      <lb ed="#L" n="84"/>actuale, nec per determinationem rerum in esse actuali 
      aliqui<lb ed="#L" n="85" break="no"/>accrescit suae notitiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e378">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--10.--> Haec opinio in multis deficit. Primo, quia a nonnullis 
      fir<lb ed="#L" n="87" break="no"/>miter tenetur que esse &amp; essentia sunt idem realiter in creatura 
      <lb ed="#L" n="88"/>&amp; hoc dictum fuit supra dist. 8. Secundo, quia dato quod differant in qu 
      <lb ed="#L" n="89"/>creaturis adhuc ratio nulla est, quia maior propositio assumitur 
      <lb ed="#L" n="90"/>falsa est, haec scilicet quod quando intelligens est tale quod eius 
      natu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ra determinatur per esse actuale distans ab ea ibi oportet quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>res intellecta ad hoc quod intelligatur a tali intellectu prius 
      de<lb ed="#L" n="93" break="no"/>terminetur per esse actuale: nec probatio valet, quia esto quod 
      <lb ed="#L" n="94"/>actus intelligendi sequatur modum naturae &amp; esse ipsius 
      intel<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ligentis, non oportet tamen quod requirat in re intellecta easdem 
      <lb ed="#L" n="96"/>conditiones, &amp; ideo licet oporteat talem intellectum habere 
      <lb ed="#L" n="97"/>naturam determinatam per esse actuale ad hoc quod intelligat, 
      <lb ed="#L" n="98"/>nulla tamen necessitas est quod oporteat rem singularem 
      deter<lb ed="#L" n="99" break="no"/>minari per esse actuale ad hoc quod intelligatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e413">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--11--> Quod patet primo, quia sicut res potest intelligi quantum ac 
      <lb ed="#L" n="101"/>esse existentiae, ita potest intelligi quantum ad esse essentiae, sed ad 
      <lb ed="#L" n="102"/>hoc quod res intelligatur quantum ad esse essentiae non requiritur 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod res habeat actu illud esse. possum enim formare conceptum 
      <lb ed="#L" n="104"/>de rosa quae nullum esse essentiae habet actu, necessarium tamen 
      <lb ed="#L" n="105"/>est intellectum habere esse essentiae actu ad hoc quod rem actu in 
      <lb ed="#L" n="106"/>telligat, ergo similiter non oportet rem habere actu esse existen 
      <lb ed="#L" n="107"/>tiae ad hoc quod secundum tale esse intelligatur, quamuis oportea 
      <lb ed="#L" n="108"/>intellectum esse in actuali existentia ad hoc quod intelligat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e437">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--12--> Quod etiam patet secundo ex alio, quia cogrita causa singu 
      <lb ed="#L" n="110"/>lari sufficiente &amp; necessaria cognoscitur effectus infallibiliter 
      se<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cundum rationem suae singularitatis, &amp; hoc patet ex secundo 
      ph<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sicorum, vbi dicitur quod effectus communis requirit causam 
      com<lb ed="#L" n="113" break="no"/>munem, &amp; particularis particularem, propter quod sicut 
      cogni<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ta causa vniuersali &amp; necessaria cognoscitur effectus secundum 
      <lb ed="#L" n="115"/>rationem suae vniuersalitatis, sic cognita causa singulari &amp; ne 
      <lb ed="#L" n="116"/>cessaria cognoscitur effectus secundum rationem suae 
      singula<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ritatis, sed intellectus creatus noster &amp; angelicus cognoscit 
      ali<lb ed="#L" n="118" break="no"/>quas causas singulares &amp; necessarias &amp; sufficientes respectu 
      ali<lb ed="#L" n="119" break="no"/>quorum effectuum futurorum, ergo intellectus noster &amp; ange 
      <lb ed="#L" n="120"/>licus cognoscit tales effectus futuros, secundum rationem sua 
      <lb ed="#L" n="121"/>singularitatis antequam determinetur per esse actuale. Maior 
      <lb ed="#L" n="122"/>patet, sed minor declaratur, quia tam homo quam angelus 
      co<lb ed="#L" n="123" break="no"/>gnoscit motum coeli secundum rationem suae singularitatis ex 
      <lb ed="#L" n="124"/>quo tanquam a causa singulari &amp; sufficiente &amp; necessaria 
      sequi<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tur ortus &amp; occasus solis super hemispherium nostrum, &amp; eclipsis 
      <lb ed="#L" n="126"/>Lunae tali vel tali tempore, ergo per talem causam 
      praecogno<lb ed="#L" n="127" break="no"/>scuntur tales effectus secundum rationem suae singularitatis 
      an<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tequam determinaretur in rerum natura per esse actuale. Et 
      <lb ed="#L" n="129"/>hoc etiam quilibet experitur in se sine alia ratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e487">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--13--> Item operationes sunt singularium secundum esse suae 
      sin<lb ed="#L" n="131" break="no"/>gularitatis, sed tam homo quam angelus praecognoscit quaedam 
      <lb ed="#L" n="132"/>quae agere proponit, ergo praecognoscit ea secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="133"/>suae singularitatis, &amp; tamen nondum habent esse actuale, 
      qua<lb ed="#L" n="134" break="no"/>re &amp;c. Non est igitur verum quod singularia non possunt cognosc 
      <lb ed="#L" n="135"/>secundum rationem suae singularitatis antequam determinentur 
      <lb ed="#L" n="136"/>per esse actuale ab intellectu creato, dato quod eius natura distet a 
      <lb ed="#L" n="137"/>suo esse, &amp; per consequens non potest concludi de deo quod 
      cogno<lb ed="#L" n="138" break="no"/>scat res secundum suam singularitatem antequam sint per hoc c 
      <lb ed="#L" n="139"/>eius esse non sit aliud ab eius essentia. Nec video quare esse 
      di<lb ed="#L" n="140" break="no"/>stans sit sufficiens ratio quod intelligere sit indeterminatum, ita 
      <lb ed="#L" n="141"/>requirat in re intellecta determinationem secundum esse 
      actua<lb ed="#L" n="142" break="no"/>le, nec ipsi probant, &amp; id eo ea facilitate potest negari sicut asseri. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Nec esse distans tollit ab eo, quod non habeat omnem rationem 
      <lb ed="#L" n="144"/>essendi, sicut calorem ignis esse distantem a nacura ignis non tol 
      <lb ed="#L" n="145"/>lit a calore ignis quin contineat virtualiter omnem rationem 
      ca<lb ed="#L" n="146" break="no"/>loris, &amp; quicquid sit de hoc, tamen quod esse sit indistans ab 
      essen<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tia non dat ei quod in eo sit omnis ratio essendi, si enim esse non 
      <lb ed="#L" n="148"/>receptum in natura distante, ex hoc haberet rationem omnis esse, 
      <lb ed="#L" n="149"/>per eandem rationem forma non recepta in natura distante 
      ha<lb ed="#L" n="150" break="no"/>beret ex hoc rationem omnis formae: hoc autem est falsum, quia 
      <lb ed="#L" n="151"/>intelligentiae sunt formae non receptae in natura distante, &amp; tame 
      <lb ed="#L" n="152"/>nulla intelligentia continet in se virtutem omnis formae, quia 
      <lb ed="#L" n="153"/>nulla potest aliam producere, nec animam nec aliquam formam 
      <lb ed="#L" n="154"/>saltem immediate, quare praedictus modus non videtur verus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e546">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> Dicendum ergo quod circa cognitionem singularium a 
      <lb ed="#L" n="156"/>deo (quia de nobis non agitur nunc) non potest facere 
      difficul<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tatem nisi vel singularitas quae omnibus est communis, vel 
      ma<lb ed="#L" n="158" break="no"/>terialitas quae est solum in generabilibus &amp; corruptibilibus, vel 
      <lb ed="#L" n="159"/>futuritio quae est in his quae nondum producta sunt, vel 
      contin<lb ed="#L" n="160" break="no"/>gentia quae solum est in his quae dependent ex causis 
      impedibi<lb ed="#L" n="161" break="no"/>libus. De futuritione &amp; contingentia nihil ad hac quaestionem, 
      <lb ed="#L" n="162"/>quia inferius dicetur de hoc, sed tantum de singularitate &amp; 
      ma<lb ed="#L" n="163" break="no"/>terialitate. Singularitas vero non impedit quin aliquid 
      intelli<lb ed="#L" n="164" break="no"/>gatur a deo cum ipse per se &amp; primo intelligat essentiam suam 
      <!--00230.xml-->
      <pb ed="#L" n="82-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quae est quaedam singularitas. Nec materialitas cum ipse 
      intel<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ligat quidditates rerum sensibilium in quibus includitur 
      mat<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ria, ergo nec singularis materialitas vel materialis 
      singularita<lb ed="#L" n="4" break="no"/>impedit aliquo modo quin aliquid materiale &amp; singulare inte 
      <lb ed="#L" n="5"/>ligatur a deo. Ratio autem huius est illa quae tacta est in prima 
      opi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nione, quia essentia diuina est sufficiens ratio repraesentandi quam 
      <lb ed="#L" n="7"/>"libet rem secundum omnem eius conditionem, &amp; hoc habet es 
      <lb ed="#L" n="8"/>perfectione suae virtutis secundum quam continet vniuersalite 
      <lb ed="#L" n="9"/>omnem rem &amp; producere potest. Et haec est via Dionysij sept 
      <lb ed="#L" n="10"/>mo capite de diuinis nominibus, vbi dicit quod deus cognoscii 
      <lb ed="#L" n="11"/>res quo modo rebus esse tradidit, vnde si aliquid est in rebus 
      ni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cognitum ab eo, oportet quod circa illud vacet diuina 
      opera<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tio, id est, quod non sit operatum ab ipso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e608">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--15--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod licet 
      <lb ed="#L" n="15"/>cognitio dei qua cognoscit se &amp; omnia alia sit vna secundum rem 
      <lb ed="#L" n="16"/>est tamen plures secundum rationem inquantum tendit in plura 
      <lb ed="#L" n="17"/>obiecta, &amp; sic sortitur plura nomina, quia inquantum cognitio dei 
      <lb ed="#L" n="18"/>tendit in quidditatem suae essentiae vel alterius rei, vocatur 
      sim<lb ed="#L" n="19" break="no"/>plex intelligentia, inquantum autem tendit in essentiam suam at 
      <lb ed="#L" n="20"/>tribuendo sibi causalitatem rerum, puta cum cognoscit se esse cau 
      <lb ed="#L" n="21"/>sam rerum potest vocari intellectus seu cognitio principiorum 
      <lb ed="#L" n="22"/>quia causalitas sua est aliis rebus ratio essendi &amp; cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="23"/>inquantum autem ex cognitione suae causalitatis tendit in cogni 
      <lb ed="#L" n="24"/>tionem aliarum rerum &amp; proprietatum eis conuenientium 
      se<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cundum rationem earum generalem vel specificam dicitur scil 
      <lb ed="#L" n="26"/>tia vel scire quod est rem per causam cognoscere: inquantum 
      au<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tem tendit in cognitionem singularium secundum rationem sua 
      <lb ed="#L" n="28"/>singularitatis est quasi cognitio sensitiua siue experimentalis 
      <lb ed="#L" n="29"/>quae in nobis non dicitur scientifica cognitio. Cum ergo dicitu 
      <lb ed="#L" n="30"/>quod omnis dei cognitio est scientifica, Dicendum est quod licet 
      <lb ed="#L" n="31"/>cognitio dei quae est vna sit scientifica, non tamen respectu 
      om<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nium, quia non respectu suiipsius nec respectu singularium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1726-d1e654">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum est quod Boetius loquitur de 
      no<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bis in quibus cognitio sensitiua est solum singularium &amp; 
      null<lb ed="#L" n="35" break="no"/>modo vniuersalium. Cognitio autem intellectiua tanquam 
      per<lb ed="#L" n="36" break="no"/>fectior est tam singularium quam vniuersalium, &amp; multo 
      ma<lb ed="#L" n="37" break="no"/>gis cognitio intellectiua dei propter suam perfectionem est 
      <lb ed="#L" n="38"/>non solum vniuersalium, sed etiam singularium, quia cognitic 
      <lb ed="#L" n="39"/>dei includit perfectionem omnium. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>