<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="92-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1926"><!-- l1d39q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1926-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1926-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnia subsint divinae providentiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e106">
               <lb ed="#L" n="43"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Vtrum omnia subsint diuinae prouidentiae. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Thom. 14. 22.artic. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e115">
               <lb ed="#L" n="46"/>CONSEQVENTER quaeritur de prouidentia 
      <lb ed="#L" n="47"/>Dei, vtrum omnia subsint diuinae prouidentiae. Et 
      <lb ed="#L" n="48"/>videtur quod non, quia quorum non est 
      pruden<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tia, non est prouidentia, quae est pars prudentiae, 
      <lb ed="#L" n="50"/>sed necessariorum non est prudentia, quae est solum 
      <lb ed="#L" n="51"/>de contingentibus, de quibus est consilium &amp; electio, vt patet 
      <lb ed="#L" n="52"/>ex 6. Ethicor. Quum ergo in entibus multa sint necessaria, 
      vi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>detur quod non omnium sit prouidentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e135">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--2--> Item ad prouidentiam pertinet remotio eorum quae 
      im<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pediunt a consecutione finis, sed mala impediunt a fine, ergo 
      <lb ed="#L" n="56"/>ad prouidentiam Dei pertinet amouere mala a rebus prouisis, 
      <lb ed="#L" n="57"/>sed constat quod in rebus sunt multa mala, ergo non omnium 
      <lb ed="#L" n="58"/>est prouidentia. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e152">
               <lb ed="#L" n="59"/>SED IN CONTRARIVM est quod dicitur 
      <lb ed="#L" n="60"/>Sapientiae i2. quod aequaliter est ei cura de omnibus, sed nomi 
      <lb ed="#L" n="61"/>ne curae vel sollicitudinis significatur prouidentia, quare &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e161">
               <lb ed="#L" n="62"/>RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est quid 
      <lb ed="#L" n="63"/>fit prouidentia, &amp; an deo conueniat. Secundum est vtrum 
      pro<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uidentia Dei sit de omnibus. Tertium est vtrum sit de 
      omni<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bus aequaliter. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e172">
               <lb ed="#L" n="66"/>Quantum ad primum sciendum est quod haec ordine se 
      con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sequuntur, scientia, dispositio, prouidentia, &amp; gubernatio, quod sic 
      <lb ed="#L" n="68"/>potest videri accipiendo, quod prouidentia ad prudentiam 
      perti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>net, sic autem est de deo respectu totius vniuersi, sicut est de 
      <lb ed="#L" n="70"/>duce respectu exercitus, vel de patrefamiliâs respectu domus, 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; primum quidem comparationem habemus ab Aristotel. 12. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Metaph. secundam autem accipere possumus ex eadem 
      ratio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ne (vt patebit) prudens autem dux exercitus primo ordinat 
      <lb ed="#L" n="74"/>singulos de exercitu vnumquenque collocans in gradu suo, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="75"/>alio ponit equitem, in alio vero peditem, &amp; sic de aliis. Similiter 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; in domo bene ordinata paterfamiliâs primo ordinat 
      perso<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nas domus quamlibet in gradu suo, &amp; in alio ponit seruum, in 
      <lb ed="#L" n="78"/>alio vxorem, &amp; in alio filium ordinans quod quisque agere 
      de<lb ed="#L" n="79" break="no"/>beat ad consequendum finem intentum, secundo sic ordinatis 
      <lb ed="#L" n="80"/>confert ea quae sunt necessaria ad officia exequenda, &amp; vtrunque 
      <!--00249.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>horum supponit voluntatem &amp; cognitionem finis, propter 
      <lb ed="#L" n="82"/>quem haec ordinantur &amp; fiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e216">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--6--> Secundum hunc modum in toto vniuerso, est primo ordo 
      <lb ed="#L" n="84"/>partium secundum diuersos gradus naturarum, nam secundum 
      <lb ed="#L" n="85"/>nobilitatem naturae tenent res altiorem gradum, in entibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="86"/>ordinantur ad nobiliores operationes. Secundo est ibi collatio 
      <lb ed="#L" n="87"/>eorum quae necessaria sunt cuilibet naturae ad consecutionem 
      fini<lb ed="#L" n="88" break="no"/>per illam operationem. Ratio autem vtriusque istorum est apud 
      <lb ed="#L" n="89"/>deum ab aeterno, sed executio est ex tempore. Ratio igitur pr 
      <lb ed="#L" n="90"/>mi existens apud deum, vocatur dispositio, quae respicit 
      ordini<lb ed="#L" n="91" break="no"/>partium in toto. Sed ratio secundi vocatur prouidentia, quae est 
      <lb ed="#L" n="92"/>eorum quae expediunt rei ad operationem propter 
      consecutio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nem finis. Prouidus enim dicitur qui bene coniecturat de 
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ferentibus ad finem. Executio autem primi est creatio, sed execu 
      <lb ed="#L" n="95"/>tio secundi vocatur gubernatio, sicut scriptum est. Sapi. 14. Tu 
      <lb ed="#L" n="96"/>autem pater gubernas omnia prouidentia. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>gubernatio supponit prouidentiam, sicut actus imperatus ab 
      ea<lb ed="#L" n="98" break="no"/>Prouidentia autem dispositionem, quia prius est vnumquodque 
      <lb ed="#L" n="99"/>ordinare in suo gradu, quam prouidere de necessariis ad 
      exe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quendum officium suum. Vtrunque autem horum supponit 
      scien<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tiam, per quam deus non solum cognoscit ea quae ordinantur 
      <lb ed="#L" n="102"/>inter se, &amp; ad finem, sed etiam ipsum finem, propter quem istum 
      <lb ed="#L" n="103"/>ordinem instituit. Patet ergo quod prouidentia per se &amp; directe 
      <lb ed="#L" n="104"/>pertinet ad intellectum practicum, sicut &amp; prudentia, vnde &amp; 
      <lb ed="#L" n="105"/>Boetius 4. de consolatione dicit quod prouidentia est ipsa diuina 
      <lb ed="#L" n="106"/>ratio in summo omnium principe constituta, sed executio 
      pro<lb ed="#L" n="107" break="no"/>uidentiae non fit nisi mediante voluntate diuina quae importat 
      <lb ed="#L" n="108"/>actus transeuntes in materiam exteriorem, &amp; sic loquitur 
      Da<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mascen. lib. 2. cap. 29. quod prouidentia est diuina voluntas, 
      se<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cundum quam omnia quae sunt in finem, conuenientem 
      dedu<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ctionem accipiunt, sic ergo patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e284">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum sciendum est quod aliquid potest 
      sub<lb ed="#L" n="113" break="no"/>esse prouidentiae dupliciter. Vno modo sicut illud cui 
      proui<lb ed="#L" n="114" break="no"/>detur, &amp; hoc modo subsunt prouidentiae sola subsistentia vel 
      <lb ed="#L" n="115"/>supposita. Cuius ratio est, quia illi soli cuius est agere &amp; per 
      a<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ctionem tendere in finem competit quod ei prouideatur de his quae 
      <lb ed="#L" n="117"/>expediunt actioni &amp; consecutioni finis, sed solis suppositis com 
      <lb ed="#L" n="118"/>petit agere, &amp; per actionem tendere in finem, ergo non omnia 
      <lb ed="#L" n="119"/>subsunt prouidentiae vt eis prouideatur, sed solum supposita 
      <lb ed="#L" n="120"/>vel subsistentia. Alio modo potest aliquid subesse prouidentiae, 
      <lb ed="#L" n="121"/>non sicut illud cui prouidetur, sed sicut illud de quo 
      prouide<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tur, vel contra quod prouidetur. vtrunque enim cadit sub 
      pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>uidentia, scilicet collectio expedientium: &amp; remotio 
      impedi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mentorum, &amp; hoc modo dicendum est quod omnia quae sunt 
      <lb ed="#L" n="125"/>in creaturis subsunt diuinae prouidentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e319">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--8--> Quod patet remouendo tria quae videntur subterfugere 
      di<lb ed="#L" n="127" break="no"/>uinam prouidentiam quae sunt casualia &amp; fortuita, &amp; mala 
      contin<lb ed="#L" n="128" break="no"/>gentia. Casualia enim &amp; fortuita videntur subterfugere dei 
      pro<lb ed="#L" n="129" break="no"/>uidentiam, quia quod non est praecognitum non est prouisum, 
      <lb ed="#L" n="130"/>casualia non sunt praecognita cum accidant praeter 
      intentio<lb ed="#L" n="131" break="no"/>nem agentis, ergo non sunt prouisa. Item mala videntur 
      proui<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dentiam subterfugere, quia prouidentia videtur solum se 
      ex<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tendere ad illa quorum deus est causa, sed deus non est causa 
      <lb ed="#L" n="134"/>malorum saltem culpae, ergo &amp;c. Item contingentia ad vtrum 
      <lb ed="#L" n="135"/>libet eam videntur subterfugere, quia quod non est in se deter 
      <lb ed="#L" n="136"/>minatum, non est ordinatum ad determinatum finem, sed con 
      <lb ed="#L" n="137"/>tingens ad vtrumlibet non est in se determinatum, ergo nec 
      or<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dinatum in determinatum finem, sed omne prouisum est 
      ordi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>natum in determinatum finem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e355">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--9--> Primum istorum non cogit, non enim ex hoc dicitur aliquid 
      <lb ed="#L" n="141"/>casuale vel fortuitum, quia nullam habeat causam, dicente Boetio 
<lb ed="#L" n="142"/>5. de consolatione, quo nihil est quod ex causis legitimis non 
      oria<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tur, sed propter hoc quod euenit praeter intentionem agentis 
      <lb ed="#L" n="144"/>vnde fossio agri per se causam habet, &amp; repertio thesauri 
      simi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>liter, ad concursus harum causarum est per accidens, &amp; non inten 
      <lb ed="#L" n="146"/>tus ab aliqua dictarum causarum, ideo fodiens a casu inuenit 
      the<lb ed="#L" n="147" break="no"/>saurum, si autem esset aliqua causa has duas connectens per se 
      re<lb ed="#L" n="148" break="no"/>spectu illius non esset effectus casualis, sed intentus, cum erge 
      <lb ed="#L" n="149"/>omnis ordo &amp; omnis causarum connexio sit a diuina 
      prouiden<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tia, respectu eius nihil est a casu vel a fortuna, &amp; haec est via 
      <lb ed="#L" n="151"/>Boetij 5. de consolat. vbi dicit sic, licet casus sit inopinatus 
      euen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tus ex confluentibus causis in his quae propter aliquid 
      gerun<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur concurrere atque confluere facit causas, ordo ille ex 
      ineui<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tabili connexione procedens qui de prouidentiae fonte descen 
      <lb ed="#L" n="155"/>dens cuncta suis locis temporibusque disponit, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e394">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--10--> Secundum etiam non cogit, quia ad plura se extendit 
      diui<lb ed="#L" n="157" break="no"/>na scientia quam eius causalitas. Prouidentia autem ad 
      scien<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tiam pertinet, &amp; ideo potest se extendere ad mala, ad quae non 
      <lb ed="#L" n="159"/>se extendit causalitas diuina, vnde cadunt sub diuina 
      proui<lb ed="#L" n="160" break="no"/>dentia, vt illa contra quae prouidetur hominibus ne fiant, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="161"/>facta fuerint, ordinantur per poenam, &amp; ex iis per diuinam 
      pro<lb ed="#L" n="162" break="no"/>uidentiam multa bona eliciuntur.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e414">
      <!--00250.xml-->
               <pb ed="#L" n="92-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>11 Tertium similiter non valet, nam &amp; contingentia ad 
      vtrum<lb ed="#L" n="2" break="no"/>libet licet sint indeterminata in sua causa particulari, secundum 
      <lb ed="#L" n="3"/>se considerata, tamen apud diuinam scientiam sunt determina 
      <lb ed="#L" n="4"/>ta, vt dictum fuit prius, quia deus non solum scit causas impe 
      <lb ed="#L" n="5"/>dibiles secundum se, sed omnia impedimenta quae possunt 
      eue<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nire &amp; quae euenient, quibus scitis scitur quicunque effectus ci 
      <lb ed="#L" n="7"/>tingens secundum determinatum esse, &amp; ideo contingentia 
      si<lb ed="#L" n="8" break="no"/>determinate scita, prouidit des ad determinatos fines, &amp; sic pa 
      <lb ed="#L" n="9"/>tet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e443">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--12--> QVANTVM ad tertium dicendum quod deus non pro 
      <lb ed="#L" n="11"/>uidet aequaliter omnibus. Quod patet dupliciter. Primo sic, illa 
      <lb ed="#L" n="12"/>quae non ordinantur ad aequalem finem non subsunt aequalite 
      <lb ed="#L" n="13"/>prouidentiae. Nam finis &amp; ea quae promouent in finem debeni 
      <lb ed="#L" n="14"/>habere proportionem, prouidentia autem est eorum quae 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ferunt ad consecutionem finis, sed non omnia ordinantur in 
      ae<lb ed="#L" n="16" break="no"/>qualem finem, sed quaedam in supernaturalem, vt creatura 
      ra<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tionalis, alia vero in finem pure naturalem, vt creatura 
      irratio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nalis. ergo &amp;c. Secundo sic, executio prouidentiae respectu 
      ali<lb ed="#L" n="19" break="no"/>quorum est a deo immediate, scilicet respectu angelorum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>eorum quae immediate a deo producuntur, respectu autem alio 
      <lb ed="#L" n="21"/>rum est mediantibus causis secundis, quare manifestum est quod 
      <lb ed="#L" n="22"/>prouidentia dei non est aequaliter de omnibus. Haec autem 
      in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>aequalitas est ex parte reru, &amp; non ex parte dei, qui vna ratione 
      <lb ed="#L" n="24"/>simplici scit quod vnicuique rei expedit ad consecutionem 
      <lb ed="#L" n="25"/>sui finis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e482">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--13--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod pro 
      <lb ed="#L" n="27"/>uidentia humana non se extendit nisi ad contingentia, nec ad 
      <lb ed="#L" n="28"/>illa omnia, sed solum ad illa quae possunt per hominem fieri, ve 
      <lb ed="#L" n="29"/>impediri, &amp; quia homo non est facto rerum naturalium &amp; 
      ne<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cessariarum, ideo ab haec non extendit prouidentia humana, sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>quum deus sit factor rerum quas necessarias dicimus, licet 
      libe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>re &amp; non necessario productae sint a deo, ideo res necessarie 
      sub<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sunt diuinae prouidentiae inquantum eis sciens &amp; libere volens 
      <lb ed="#L" n="34"/>contulit ea quae sunt expedientia ad consecutionem sui finis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e506">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--14.--> Ad secundum dicendum quod ad prouisorem 
      particula<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rem pertinet remouere impedimenta finis particularis quem 
      <lb ed="#L" n="37"/>intendit, ad prouisorem vero vniuersalem pertinet amouere e: 
      <lb ed="#L" n="38"/>quae impediunt consecutionem finis vniuersalis, propter quod 
      <lb ed="#L" n="39"/>negligit quandoque bonum particulare, mala autem 
      particu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>laria naturae quae sunt mala poenae non impediunt bonum con 
      <lb ed="#L" n="41"/>mune, imo promouent &amp; necessaria sunt, quia in sphera gene 
      <lb ed="#L" n="42"/>rabilium &amp; corruptibilium non potest saluari bonum totius 
      si<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ne malo partis, quia generationes sunt ibi necessariae, 
      genera<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tio autem vnius non potest esse sine corruptione alterius, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="45"/>mala poenae vel potius naturae, vt defectus &amp; corruptiones sunt 
      <lb ed="#L" n="46"/>intenta a prouisore vniuersali. De malis vero culpae quod non 
      <lb ed="#L" n="47"/>* habeant ab vllo impediri, potest dupliciter dici. Vno modo o 
      <lb ed="#L" n="48"/>to. non possunt impediri sine praeiudicio boni vniuersalis, quia no 
      <lb ed="#L" n="49"/>permitteretur creatura rationalis agere secundum proprium 
      <lb ed="#L" n="50"/>motum suae libertatis. Alio modo quod ad prouisorem pertinei 
      <lb ed="#L" n="51"/>remouere impedimenta, vel dare rei illa per quae possit vitare 
      <lb ed="#L" n="52"/>illa quae impediunt ipsam a consecutione finis, &amp; hoc est magi 
      <lb ed="#L" n="53"/>debitum his quae consequuntur finem ex merito suae actionis. 
      <lb ed="#L" n="54"/>In hoc enim est magna pars meriti, quod homo libere caueat 
      <lb ed="#L" n="55"/>ab his quae possunt eum impedire a consecutione sui finis. Deus 
      <lb ed="#L" n="56"/>autem omni creaturae rationali contulit auxilia per quae potes 
      <lb ed="#L" n="57"/>vitare mala culpae, &amp; impedimenta suae salutis, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1926-d1e562">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--15.--> QVOD autem dicitur Sapientiae 12. quod aequaliter est 
      <lb ed="#L" n="59"/>ei cura de omnibus pro tanto dicitur, quia inaequalitas est in re 
      <lb ed="#L" n="60"/>bus prouisis, non autem in deo prouidente. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>