<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="284-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e233862"><!-- l4d14q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e233862-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e233862-Hd1e103" type="question-title">Utrum poenitentia debeat solemnizari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e106">
               <lb ed="#L" n="28"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Vtrum poenitentia debeat solemnizari. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Tho. s. 4. 14. art. 10. ad secundum. &amp; 
      <lb ed="#L" n="31"/>g. 89. art. 3. ad tertium.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e117">
               <lb ed="#L" n="32"/>AD SECVNDVM sic proceditur, &amp; arguitur? 
      <lb ed="#L" n="33"/>nulla poenitentia debeat solennizari, quia 
      poeniten<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia est sacramentum iterabile, vt patebit inferius 
      <lb ed="#L" n="35"/>II sed ea quae solennizantur non debent iterari super 
      <lb ed="#L" n="36"/>eandem personam, ergo poenitentia non debet solennizari 
      <lb ed="#L" n="37"/>Item confessor nullo modo debet peccatum confitentis 
      <lb ed="#L" n="38"/>publicare etiam metu mortis, sed per solennem poenitentiam 
      <lb ed="#L" n="39"/>publicaretur peccatum confitentis, ergo poenitentia non debet 
      <lb ed="#L" n="40"/>solennizari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e139">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--3.--> Item clerici possunt committere &amp; quandoque 
      commit<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tunt crimina enormia sicut laici, sed clericis non est 
      imponen<lb ed="#L" n="43" break="no"/>da solennis poenitentia secundum iura, ergo nec laicis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e151">
               <lb ed="#L" n="44"/>IN CONTRARIVM est quod habetur in 
      de<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cretis quinquagesima dist. ca. in capite quadragesimae. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e158">
               <lb ed="#L" n="46"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="47"/>tria. Primum est an pro aliquibus eriminibus, fit imponenda 
      <lb ed="#L" n="48"/>poenitentia solennis, &amp; quibus debet imponi. Secundum est an 
      <lb ed="#L" n="49"/>debeat iterari. Tertium est de ritu eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e169">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum dicendum est, quod poeniter 
      <lb ed="#L" n="51"/>tia solennis imponenda est pro grauioribus sceleribus &amp; 
      noto<lb ed="#L" n="52" break="no"/>riis quae commouent totam vrbem vel totam viciniam. Cuius 
      <lb ed="#L" n="53"/>ratio est, quia publica culpa punienda est per publicam poenam, 
      <lb ed="#L" n="54"/>vt illi qui scandalizati sunt de culpa aedificentur poena. Sed istud 
      <lb ed="#L" n="55"/>fit per poenitentiam solennem quando imponitur pro 
      grauissi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>mis &amp; notoriis sceleribus, ergo &amp;c. Secundo, vt sit aliis ad 
      ter<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rorem quando confusione notabili punitur in hoc mundo, qui 
      <lb ed="#L" n="58"/>grauissimum scelus commisit. Tertio, vt sit aliis ad exemplum 
      <lb ed="#L" n="59"/>puniendi, quando vident eos qui in grauissimis culpis 
      detinen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tur recipi ad poenitentiam, &amp; ecclesiae reconciliari. Haec autem 
      <lb ed="#L" n="61"/>pr nitentia non est imponenda clericis, non propter fauorem 
      <lb ed="#L" n="62"/>personae, sed ordinis: quia agens publicam poenitentiam non 
      de<lb ed="#L" n="63" break="no"/>bet ad ordines promoueri, &amp; episcopus talem ordinans deber 
      <lb ed="#L" n="64"/>priuari potestate ordinandi nisi ecclesiae necessitas exposceret. 
      <lb ed="#L" n="65"/>tunc enim dispensatiue posset recipi ad minores ordines, non 
      <lb ed="#L" n="66"/>autem ad sacros. Primo propter dignitatem eorum. Secunde 
      <lb ed="#L" n="67"/>propter timorem recidiui. Tertio propter scandalum vitandum 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod in populo posset oriri ex memoria praecedentium 
      deli<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctorum. Quarto, quia non haberet frontem alios corrigendi 
      <lb ed="#L" n="70"/>cum peccatum eius fuerit publicum. Et sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e219">
               <lb ed="#L" n="71"/>QUANTVM ad secundum dicendum, quod solennis 
      <lb ed="#L" n="72"/>poenitentia non debet iterari propter tria. Primo ne ex 
      iteratio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ne vilescat: quae enim iterantur meliora habentur. Secundo 
      pro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pter significationem, quia solennis poenitentia signum est 
      expul<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sionis Adae de paradiso, vt postea dicetur: sed illa est tantum 
      se<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mel facta, ergo poenitentia solennis nunquam est iteranda. 
      Ter<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tio, quia solennizatio poenitentiae est quasi quaedam professio 
      con<lb ed="#L" n="78" break="no"/>seruandi eam perpetuo, sed huic non congruit iteratio, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="79"/>Si tamen talis postmodum peccet, non clauditur ei locus 
      poeni<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tentiae simplicis, sed non iniungitur ei poenitentia solennis pro¬ 
      <!--00641.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>pter dictas causas, licet in aliquibus ecclesiis aliter fiat, vt dicit 
      <lb ed="#L" n="82"/>magister in litera. &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e252">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--8--> QUANTVM ad tertium sciendum est, quod ritus 
      poeni<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tentiae solennis est talis sicut habetur in praeallegato capitulo, 
      <lb ed="#L" n="85"/>videlicet quod in capite quadragesimae solenniter 
      praesentan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>se cum presbyteris suis episcopo ciuitatis ante fores ecclesiae 
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>duti saccis, nudis pedibus, vultu demisso, coma deposita si fini 
      <lb ed="#L" n="88"/>viri, &amp; eis in ecclesia introductis Episcopus cum clero 7. psalmos 
      <lb ed="#L" n="89"/>poenitentiales dicit. postmodum eis manum imponit &amp; cinerem in 
      ca<lb ed="#L" n="90" break="no"/>pitibus, cilicio colla eorum operit, aquam benedictam super eos 
      <lb ed="#L" n="91"/>spargit. Et denunciat eis quod sicut Adam propter culpam eiectus 
      <lb ed="#L" n="92"/>fuit de paradiso, ita ipsi de ecclesia eiiciuntur, &amp; iubet ministris, 
      <lb ed="#L" n="93"/>vt eos ab ecclesia expellant, clero eos prosequente cum Respor 
      <lb ed="#L" n="94"/>sorio: In sudore vultus tui, &amp;c. In coena autem domini a suis 
      pres<lb ed="#L" n="95" break="no"/>byteris in ecclesiam reducuntur, &amp; sunt ibi vsque ad octauam pa 
      <lb ed="#L" n="96"/>schae. Ita tamen quod non debent communicare nec pacem sume. 
      <lb ed="#L" n="97"/>re, &amp; sic fit quolibet anno quandiu aditus ecclesiae est eis 
      inter<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dictus. Vitima autem reconciliatio episcopo reseruatur ad quam 
      <lb ed="#L" n="99"/>pertinet solennis poenitentiae impositio. Et licet ista fieri 
      de<lb ed="#L" n="100" break="no"/>beant secundum ius scriptum, tamen quia tota praedicta 
      solen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nitas est pure de iure positiuo cui consuetudo derogat: ideo si 
      <lb ed="#L" n="102"/>secundum ritum, &amp; consuetudinem aliquarum ecclesiarum 
      <lb ed="#L" n="103"/>omittatur aliquid de praedictis vel etiam dimittatur totus ritu 
      <lb ed="#L" n="104"/>solennis poenitentiae, non est hoc detestandum. Nam plures 
      ec<lb ed="#L" n="105" break="no"/>clesiae de solennibus poenitentiis hodie non se intromittunt. 
      <lb ed="#L" n="106"/>Aliqua enim vno tempore congruunt, quae alio tempore 
      noci<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ua sunt. Praeter hanc poenitentiam quae solennis dicitur esse, est 
      <lb ed="#L" n="108"/>quaedam alia quae vocatur publica, sed non est cum solennitate 
      <lb ed="#L" n="109"/>praedicta, sicut est de flagellantibus se vel peregrinantibus pe 
      <lb ed="#L" n="110"/>mundum cum baculo cubitali, &amp; haec iterari potest &amp; a 
      simpli<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ci sacerdote imponi. Veruntamen in talibus secundum cursum 
      <lb ed="#L" n="112"/>hodiernum videtur potius scandalum quam aedificatio. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="113"/>non videtur magna esse discretio imponendi tales 
      poeniten<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tias, nec pro nunc imponuntur. Sed fraudulenti homines 
      occa<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sione quaestus sibi talia assumunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e328">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--9--> Ad primum argu. dicendum quod poenitentia est iterabilis, 
      <lb ed="#L" n="117"/>sed non cum solennitate supra dicta, quae regulariter non 
      adhi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>betur poenitentiae, sed solum in casu enormi &amp; notorio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e340">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--10.--> Ad secundum dicunt quidam, quod per poenitentiam 
      so<lb ed="#L" n="120" break="no"/>lennem sacerdos non phblicat peccatum poenitentis, quia non di 
      <lb ed="#L" n="121"/>cit se tale peccatum audiuisse in confessione. Sed ipse poenitens 
      <lb ed="#L" n="122"/>exequendo poenitentiam sibi iniunctam peccatum suum &amp; 
      con<lb ed="#L" n="123" break="no"/>fessionem a se factam manifestat. Sed contra hoc potest dici, quia 
      <lb ed="#L" n="124"/>ille facit rem cuius auctoritate fit, sed auctoritate sacerdotis 
      poe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>nitens solenniter facit quod sibi iniunctum est, quia alias non 
      face<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ret, ergo sacerdos videtur hoc facere. Ideo dicitur aliter, quod 
      <lb ed="#L" n="127"/>per talem poenitentiam non reuelatur peccatum, vel confessio 
      <lb ed="#L" n="128"/>poenitentis quanquam aliqua suspicio oriatur, quia quandoque 
      ali<lb ed="#L" n="129" break="no"/>quis poenitentiam facit pro alio, sicut legitur in vitis patrum de 
      <lb ed="#L" n="130"/>quodam, qui vt socium prouocaret ad poenitentiam, cu eo 
      poeni<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tentiam egit. Sed nec hoc pro moderno tempore aliquem 
      excusa<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ret multum: cum vix inueniatur qui velit pro seipso talem poeni 
      <lb ed="#L" n="133"/>tentiam facere, &amp; fortiori ratione magis inuite faceret pro alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e377">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--11--> Potest ergo dici aliter, quod per talem poenitentiam non 
      <lb ed="#L" n="135"/>publicatur peccatum poenitentis, quia quod est publicum de se 
      <lb ed="#L" n="136"/>amplius publicari non potest, saltem quo ad illos quibus iam 
      <lb ed="#L" n="137"/>innotuit tale peccatum: talis autem poenitentia non debet 
      impo<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ni nisi pro peccato publico, vt iam dictum est, ergo ipsum 
      pu<lb ed="#L" n="139" break="no"/>blicari non potest, sed publicatur correctio eius per 
      poeniten<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tiam, quod non est malum. Ex quo patet, quod multum errant qui 
      <lb ed="#L" n="141"/>imponunt poenitentiam publicam pro peccato quod non est 
      <lb ed="#L" n="142"/>notorium, nec forte peccatum, sicut cum mater vel nutrix 
      in<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uenit iuxta se puerum mortuum, vel in cunabulis quod potest 
      <lb ed="#L" n="144"/>esse sine culpa, vel pro modica: vt scilicet propter paruulam a 
      <lb ed="#L" n="145"/>in cautelam, &amp; si esset culpa non est tamen quandoque nororia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e408">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--12--> Quid ergo dicetur de poenitentiariis domini Papae qui 
      con<lb ed="#L" n="147" break="no"/>fitentes sibi faciunt spoliari, &amp; spoliatos pablice circuduci per 
      <lb ed="#L" n="148"/>ecclesiam &amp; verberari, nunquid videntur publicare peccatum 
      <lb ed="#L" n="149"/>sibi confessum? Dicunt quidam quod non, quia talis 
      poeniten<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tia imponitur pro excommunicatione cuius absolutio pertine 
      <lb ed="#L" n="151"/>ad forum contentiosum, nec excommunicatio est culpa, sed 
      <lb ed="#L" n="152"/>poena. Sed istud non valet, quiam pro excommunicatione 
      simpli<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ci non imponitur talis poe ia, sed solum pro 
      excommunicatio<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ne quam aliquis incurrit occidendo clericum, &amp; pro clericidio 
      <lb ed="#L" n="155"/>emisit clericidium, &amp; iterum poenitentiarius cui clericidium est 
      <lb ed="#L" n="156"/>confesso: &amp; ideo constat omni scienti ritum curiae; quod cum 
      <lb ed="#L" n="157"/>aliquis ducitur per ecclesiam, &amp; verberatur quod ipse 
      com<lb ed="#L" n="158" break="no"/>confessum dicit, &amp; consueuit dicere alicui de clericis officio 
      <lb ed="#L" n="159"/>poenitentiariae deputatis, quod ducat talem per ecclesiam, 
      sci<lb ed="#L" n="160" break="no"/>licet pro clericidio. Et quis potest di. ere, quod hoc peccatum 
      <lb ed="#L" n="161"/>confitentis non publicetur? nullus vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e447">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--13.--> Propter hoc dicendum est aliter, sicut audiuimus ab ipsis 
      <!--00642.xml-->
      <pb ed="#L" n="284-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>poenitentiariis, quod pro homicidio eis confesso si sit occultum, 
      <lb ed="#L" n="2"/>non imponunt talem poenitentiam: si autem sit notorium in 
      ter<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ra in qua fuit commissum, tunc imponunt ipsi talem poenitentiam 
      <lb ed="#L" n="4"/>Nec publicatur eorum peccatum quod iam est publicum nisi 
      <lb ed="#L" n="5"/>quantum ad illos qui sunt in ecclesia in qua fit talis poenitentia: 
      <lb ed="#L" n="6"/>nec etiam plene publicantur quantum ad illos, quia 
      circundu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cuntur vultibus coopertis ita vt persona sit ignota, &amp; 
      adhu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>forte videtur quod istud sit omnino incaute factum. Et audiuimus 
      ali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quos ex poenitentiariis super hoc ex poenitentia tali murmurare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e233862-d1e480">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum, quod clericis non imponitur solenni. 
      <lb ed="#L" n="11"/>poenitentia propter causas in corpore solutionis assignatas. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>