<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="137-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3099"><!-- l2d17q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3099-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3099-Hd1e103" type="question-title">Utrum paradisus terrestris fuerit locus conveniens humanae habitationi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e106">
               <lb ed="#L" n="8"/>QVIITIS TIITIA. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Vtrum paradisus terrestris fuerit locus 
      <lb ed="#L" n="10"/>conueniens humanae 
      habi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tationi. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Tham. 1. g. 102. ar. 1. &amp;3
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e119">
               <lb ed="#L" n="13"/>TERTIO quaeritur de paradiso terrehri, vrun 
      <lb ed="#L" n="14"/>fuerit locus conueniens humanae habitationi pr 
      <lb ed="#L" n="15"/>statu innocentiae: &amp; videtur quod non, quia 
      tem<lb ed="#L" n="16" break="no"/>peratissimae complexioni debetur 
      temperatissi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>imus locus, sed complexio humana est 
      tempera<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tissima, &amp; maxime fuit in tempore innocentiae, ergo debuit esse 
      <lb ed="#L" n="19"/>in loco temperatissimo. Paradisus autem terrestris videtur esse 
      <lb ed="#L" n="20"/>intemperatus propter excessum caloris, quia dicitur esse sub 
      <lb ed="#L" n="21"/>equinoctiali, vt est torrida zona, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e141">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est quod dicit Damal. quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>paradisus est diuina regio &amp; congrua eius qui secundum 
      ima<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ginem dei erat habitatio vel conuersatio. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e153">
               <lb ed="#L" n="25"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="26"/>paradisus terrestris fuerit locus conueniens humanae 
      habita<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tioni. Secundum erit de situ loci. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e162">
               <lb ed="#L" n="28"/>QVANTVM ad primum dicendum quod paradisus fuit 
      <lb ed="#L" n="29"/>locus conueniens homini. Quod patet, sicut enim deus nihil 
      fa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cit frustra, sic nec deficit in necessariis. Sed homini in statu 
      in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nocentiae erant duo necessaria, ergo debuit ei prouideri de illis 
      <lb ed="#L" n="32"/>prouisum autem fuit in paradiso terrestri, ergo &amp;c. Minor 
      pro<lb ed="#L" n="33" break="no"/>batur, quia homo in statu innocentiae conditur est potens nor 
      <lb ed="#L" n="34"/>mori, &amp; ideo duo fuerunt ei necessaria contra duo ex quibus 
      <lb ed="#L" n="35"/>mors potest contingere naturaliter scilicet ab interiori per 
      hu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>iusmodi naturalis consumptionem, &amp; ab exteriori per aeris 
      in<lb ed="#L" n="37" break="no"/>temperiem. contra primum prouisum est ei per esum fructum 
      <lb ed="#L" n="38"/>lignorum paradisi: &amp; maxime ligni vitae. Contra secundum 
      pro<lb ed="#L" n="39" break="no"/>iunsum est per loci conditionem, fuit enim locus 
      temperatissi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mus vt postea patebit.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e193">
               <lb ed="#L" n="41"/>QVANTVM ad secundum quidam dicunt quod 
      para<lb ed="#L" n="42" break="no"/>disus est sub aequinoctiali, vbi est clima temperatissimum ex 
      na<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tura loci, quod probant quia ex proportionato accessu &amp; rece 
      <lb ed="#L" n="44"/>su solis est temperamentum caloris &amp; frigoris. Sed sub 
      aequino<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctiali est summe proportionatus, accessus &amp; recessus solis, 
      erg<lb ed="#L" n="46" break="no"/>&amp;c. Maior de se patet. Minor probatur, quia cum sit semper 
      ae<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quinoctium in illo climate quantum moratur sol de die super 
      <lb ed="#L" n="48"/>hemispherium, tantum moratur de nocte sub hemispherio. Ei 
      <lb ed="#L" n="49"/>confirmatur quia duae sunt causae caloris, vna accessus solis ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>nos, alia mora eius quae ambae concurrunt in climate nostro in 
      <lb ed="#L" n="51"/>diebus aestiuis, quia tunc sol magis accedit ad zenith nostrum &amp; 
      <lb ed="#L" n="52"/>prolixiores sunt dies noctibus. Et ideo tunc habemus excessum 
      <lb ed="#L" n="53"/>caloris. In climate tamen primo sub equinoctiali, licet sit altera 
      <lb ed="#L" n="54"/>causa excessiui caloris scilicet maximus accessus ad zenith 
      eo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rum, secunda tamen deest propter aequalitatem dierum &amp; 
      no<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ctium, &amp; propter magnitudinem circuli quem sol describit qui 
      <lb ed="#L" n="57"/>quanro est maior tanto in ipso motus est velocior, &amp; minus 
      mo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ratur super eandem partem terrae propter quod effectus eius 
      <lb ed="#L" n="59"/>minus firmatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e237">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--6.--> Sed illud non videtur, quia si sub aequinoctiali esset clma 
      <lb ed="#L" n="61"/>temperatissimum, climata quae ei magis appropinquarent, 
      es<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sent magis temperata, &amp; quae minus, minus. Hoc autem est 
      fal<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sum, quia secundum clima quod est ei propinquissimum, est 
      val<lb ed="#L" n="64" break="no"/>de intemperatum propter excessum caloris. In illo enim 
      dici<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tur ab aliquibus esse Ethiopia quae est regio calidissima, vt 
      de<lb ed="#L" n="66" break="no"/>clarat cutis nigredo Ethiopum, &amp; crispitudo capillorum. Item 
      <lb ed="#L" n="67"/>clima maxime remotum ab aequinoctiali est si igidissimum 
      pro<lb ed="#L" n="68" break="no"/>pter maximam distantiam a via solis, vt est vltimum clima, 
      erg<lb ed="#L" n="69" break="no"/>clhma sub aequinoctiali est calidissimum propter maximam 
      ap<lb ed="#L" n="70" break="no"/>proximationem ad viam solis, quod concedendum est, &amp; hoc 
      te<lb ed="#L" n="71" break="no"/>net Aristoteles secundo Metheororum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e268">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--7.--> Ad rationem alterius positionis dicendum quod duplex est 
      <lb ed="#L" n="73"/>accessus solis ad nos, vnus secundum motum diuinorum quo sol 
      <lb ed="#L" n="74"/>accedit ad hemispherium nostrum, vel accedit ab hemispherio 
      <lb ed="#L" n="75"/>nostro. Et hic accessus &amp; recessus causat diuersitatem caloris &amp; 
      <lb ed="#L" n="76"/>frigoris quo ad diem &amp; noctem. Nam dies sunt calidiores 
      no<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctibus caeteris paribus. Alius est accessus &amp; recessus solis secun 
      <!--00342.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="78"/>dum motum proprij circuli quo accedit ad zenith nostrum vel 
      <lb ed="#L" n="79"/>recedit, &amp; hic causat diuersitatem caloris &amp; frigoris ad maiores 
      <lb ed="#L" n="80"/>partes temporis, prout aestas calidior est hyeme. Primus ergo 
      ac<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cessus &amp; recessus, qui est secundum motum diurnum est valde 
      <lb ed="#L" n="82"/>proportionatus in sphera recta sub aequinoctiali, quia semper 
      <lb ed="#L" n="83"/>adaequatur accessus recessui, &amp; econuerso, sicut bene 
      argueba<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur. Sed secundus accessus &amp; recessus sunt valde 
      improportio<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nati, quia bis in anno sol transit per zenith capitis eorum, 
      scili<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cet in puncto arietis &amp; librae. Recessus autem est valde paruus, 
      <lb ed="#L" n="87"/>quia ad plus est per 33 gradus, &amp; quinquaginta &amp; vnum 
      minu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ta, quae est quantitas maximae declinationis solis. Et ideo ex hoc 
      <lb ed="#L" n="89"/>accessu notabili causatur notabilis excessus caloris propter 
      no<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tabilem refractionem radiorum solis, quae semper est in illo 
      cli<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mate ad angulos rectos, vel quasi rectos. Confirmatio etiam 
      ra<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tionis exclusa est, quia vbi est maior accessus, ibi est minor 
      mo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ra super orizontem, &amp; tamen videmus ibi maiorem calorem, 
      <lb ed="#L" n="94"/>vt patet in ordine climatum. Vnde ad causandum notabilem 
      <lb ed="#L" n="95"/>calorem sufficit notabilis accessus non obstante quod mora eius 
      <lb ed="#L" n="96"/>super hemispherium nostrum sit minor quam aliis climatibus 
      <lb ed="#L" n="97"/>in diebus aestiuis. Nam in diebus hyemalibus est major, plus 
      <lb ed="#L" n="98"/>enim facit ad actionem aliquam propinquitas agentis ad 
      pas<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sum, quam mora agentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e338">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--8.--> Quid dicendum est ergo, vbi est paradisus terrestris? 
      Dicen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dum quod sub aequinoctiali, sed in monte eleuato super omnem 
      <lb ed="#L" n="102"/>altitudinem montium, vbi nec aquae diluuij attigerunt. Est 
      au<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tem locus temperatus non ex natura climatis absolute, sed ex 
      <lb ed="#L" n="104"/>loci situ, &amp; altitudine. Reflexio enim radiorum solis in locis 
      pla<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nis illius, climatis, quum sit ad angulos rectos quandoque, 
      scili<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cet in punctis arietis &amp; librae, qui tangunt aequinoctionalem 
      <lb ed="#L" n="107"/>quandoque vero ad angulos quasi rectos in omnibus aliis, 
      scili<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cet temporibus: causat ardorem nimium, &amp; forte inflammai 
      <lb ed="#L" n="109"/>aerem, qui inflammatus &amp; motus forte vocatus a scriptura 
      gla<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dius flammeus atque versatilis Genes. 3. Sed illa reflexio nor 
      <lb ed="#L" n="111"/>attingit vsque ad altitudinem paradisi terrestris. Aer etiam est 
      <lb ed="#L" n="112"/>ibi subtilis, &amp; ideo minus incorporatur in eo calor, propte 
      <lb ed="#L" n="113"/>quod non est ibi excessus caloris, de excessu autem frigoris non 
      <lb ed="#L" n="114"/>est timendum, quum locus ille sit sub via solis. Per hoc patet 
      <lb ed="#L" n="115"/>responsio ad primum argumentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e378">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--9--> Aliquibus autem non placet hoc, sed dicunt quod 
      impossi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>bile est quod supra medium aeris, vbi est locus sempiternae 
      ca<lb ed="#L" n="118" break="no"/>liditatis, fit locus habitabilis propter excessum caloris. Quo 
      <lb ed="#L" n="119"/>declarant, quia historiographi, &amp; maxime Solinus dicit quod 
      <lb ed="#L" n="120"/>philosophi ascendentes montem Olympum, secum defereban 
      <lb ed="#L" n="121"/>aquam in spongiis, vt possent caliditatem, &amp; siccitatem aeris 
      exi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>stentis in summitate montis infrigidare, &amp; ingrossare, vt aer 
      si<lb ed="#L" n="123" break="no"/>infrigidatus &amp; ingrossatus aptus esset respirationi: &amp; si sic era 
      <lb ed="#L" n="124"/>in monte Olympo, fortiori ratione sic fuisset in paradiso, si 
      pa<lb ed="#L" n="125" break="no"/>radisus fuerit maioris altitudinis, quam Olympus, vel caeteri 
      <lb ed="#L" n="126"/>montes. Et ideo isti dicunt quod locus temperatus pro 
      habita<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tione humana solum est circa terram sub medio interstitio aeris, 
      <lb ed="#L" n="128"/>qui est locus sempiternae frigiditatis. Et ibi oportet ponere 
      fuis<lb ed="#L" n="129" break="no"/>se paradisum terrestrem, non quidem sub aequinoctiali, propter 
      <lb ed="#L" n="130"/>intemperatum illius climatis aerem, sed alibi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e415">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--10.--> Quod autem aquae diluuij quae accenderunt super omnes 
      <lb ed="#L" n="132"/>alios montes, non ascenderunt ad paradisum terrestrem. Dicum 
      <lb ed="#L" n="133"/>quod hoc fuit, quia aquae naturaliter sistunt circa ima, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>motus in quo paradisus terrestris est, excedit communem 
      plani<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ciem terrae plusquam triginta cubitis, secundum quam 
      altitudi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nem aquae diluuij ascenderunt super terram, ideo ad 
      paradi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>sum aquae diluuij non ascenderunt. Quod autem ascenderum 
      <lb ed="#L" n="138"/>super alios montes altitudine maiores tuit miraculum vt dicunt 
      <lb ed="#L" n="139"/>ad hoc vt purgarentur, quae in eis per habitationem hominum 
      <lb ed="#L" n="140"/>commissa sunt. In paradiso autem nihil erat purgandum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e441">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--11.--> Istud autem non oportet dicere, quia nunquam est 
      recur<lb ed="#L" n="142" break="no"/>rendum ad miraculum, vbi potest veritas saluari cum naturali 
      <lb ed="#L" n="143"/>cursu rerum. Non videtur autem secundum cursum naturae, quin 
      <lb ed="#L" n="144"/>super medium interstitium aeris sit locus conuenienter 
      habita<lb ed="#L" n="145" break="no"/>bius, ita vt non sit ibi, neque excessus caloris, neque frigoris: quia 
      <lb ed="#L" n="146"/>secundum cursum naturalem contraria manentia in suo 
      exces<lb ed="#L" n="147" break="no"/>su non situantur immediate. Quum igitur medium interstitium 
      <lb ed="#L" n="148"/>aeris sit locus frigiditatis non est probabile, quum immediati 
      <lb ed="#L" n="149"/>post ipsum sit locus eum excessu caloris, sed potius est ibi 
      dar<lb ed="#L" n="150" break="no"/>temperatum calorem antequam perueniatur ad regionem 
      ex<lb ed="#L" n="151" break="no"/>cessiue calidam. Quod autem dicitur de Solino, respondendun 
      <lb ed="#L" n="152"/>est de eo, &amp; de caeteris historiographis, sicut de caeteris poetis 
      <lb ed="#L" n="153"/>illud quod scriptum est. Nam miranda canunt, sed non 
      creden<lb ed="#L" n="154" break="no"/>da poetae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3099-d1e476">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--11.--> AD RATTONEM principalem factam in 
      arguen<lb ed="#L" n="156" break="no"/>do patet responsio ex dictis, quia licet sub aequinoctiali 
      quan<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tum est ex natura climatis sit excessus caloris, tamen 
      pro<lb ed="#L" n="158" break="no"/>pter conditionem situs est ibi temperamentum modo quo 
      di<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ctum elt. 1 13 ut I,CuIoIe 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>