<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="203-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e166556"><!-- l3d13q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e166556-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e166556-Hd1e103" type="question-title">Utrum in Christo fuerit gratiae plenitudo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e106">
               <lb ed="#L" n="12"/>xinimodSTUCQVABSTIOUPRIMAUE 
      <lb ed="#L" n="13"/>Vtrum in Christo fuerit gratiae plenitudo. 
      <lb ed="#L" n="14"/>musslb. ยง. . 7. ar. 9. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e115">
               <lb ed="#L" n="15"/>InCA distinctionem istam primo quaeritur, vtri 
      <lb ed="#L" n="16"/>in Christo fuerit gratiae plenitudo. Et arguitur. 
      <lb ed="#L" n="17"/>non, quia gratia est necessaria ad operandum secur 
      <lb ed="#L" n="18"/>dum illud primo ad Cor. 15. Abundantius omnibu 
      <lb ed="#L" n="19"/>laboraui, non ego, sed gratia Dei mecum. Sed Christus isto 
      nmie<lb ed="#L" n="20" break="no"/>do gratia non indiguit, nec quantum ad diuinam naturam qua 
      <lb ed="#L" n="21"/>in operando deficere non potest, nec quantum ad humanam 
      <lb ed="#L" n="22"/>quae fuit instrumentum deitatis, in instrumento autem nor 
      <lb ed="#L" n="23"/>oportet ponere habitum, sed in principali agente, ergo 
      Chri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stus non indiguit gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e139">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--2.--> Item plenitudo gratiae non est sine omni gratia, sed in Chr 
      <lb ed="#L" n="26"/>sto non fuit omnis gratia saltem gratia loquendi diuersis 
      lin<lb ed="#L" n="27" break="no"/>guis, ergo Christus non habuit gratiae plenitudinem. Mino 
      <lb ed="#L" n="28"/>probatur, quia frustra habetur donum sine vsu secundum illud 
      <lb ed="#L" n="29"/>Ecclesi. 19. Sapientia abscondita &amp; thesaurus inuisus quae 
      vti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>litas vtriusque? Christus autem non fuit vsus dono linguarum 
      <lb ed="#L" n="31"/>cum praedicauerit solum Iudaeis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e160">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--3--> Item de nulla re augente capacitatem receptibilis potes 
      <lb ed="#L" n="33"/>aliquid impleri, quia quanto plus de tali recipitur tanto 
      capa<lb ed="#L" n="34" break="no"/>eitas plus augetur &amp; sic non impletur, sed gratia auget 
      capa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>citatem intellectus, ergo anima non potest impleri gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e173">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Ioam. 
      pri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mo, Vidimus gloriam quasi vnige. a patre ple gratiae &amp; 
      verita<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tis. Et arguitur per rationem quia redundantia signum est 
      ple<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nitudinis. Sed gratia Christi redundauit in omnes homines 
      <lb ed="#L" n="40"/>gratiam habentes secundum illud, loan. primo, de plenitudini 
      <lb ed="#L" n="41"/>eius omnes accepimus, gratiam pro gloria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e191">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--5--> RESPONSIO. gratia dupliciter accipitur. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="43"/>pro acceptatione diuina, sicut inter homines dicitur vnus 
      al<lb ed="#L" n="44" break="no"/>teri gratus quia est ei acceptus. Et sic gratia non dicit aliquid 
      <lb ed="#L" n="45"/>subiectiue in homine grato, sed est denominatio extrinseca al 
      <lb ed="#L" n="46"/>actu diuino vel humano. Et de hac gratia non quaerit quaestio 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; si quaereret, certum est quod talis gratia non fuit in Christe 
      <lb ed="#L" n="48"/>subiectiue, sed obiectiue, &amp; hoc modo potest dici quod 
      Chri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>stus habuit huiusmodi gratiae plenitudinem, quia fuit Deo 
      ac<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ceptus secundum summum quod potest acceptari aliqua crea 
      <lb ed="#L" n="51"/>tura. Alio modo accipitur gratia pro aliquo dono creato. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e217">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--6--> Et hoc diuiditur in gratiam gratum facientem, &amp; 
      gra<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tiam gratis datam, gratiam gratum faciens perficit hominem 
      <lb ed="#L" n="54"/>in se, &amp; ad meritum personale. Gratia vero gratis data 
      ordina<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur ad vtilitatem ecclesiae, vt donum linguarum: operatio 
      mi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>raculorum, &amp; huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e233">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--7--> Et de vtraque gratia potest procedere quaestio ad quam 
      di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cenda sunt tria. Primum est quod in Christo fuit gratia 
      gra<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tum faciens &amp; gratia gratis data. Secundum est quod Christus 
      <lb ed="#L" n="60"/>habuit vtriusque gratiae plenitudinem. Tertium est quod non 
      <lb ed="#L" n="61"/>obstante tali plenitudine gratia Christi fuit finita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e249">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--8--> PRIMVM apparet de gratia gratum faciente 
      tripli<lb ed="#L" n="63" break="no"/>citer. Primo sic cum intellectus &amp; voluntas proportionantur 
      <lb ed="#L" n="64"/>si intellectus eleuaretur voluntate non eleuata, non remanere 
      <lb ed="#L" n="65"/>proportio, sed in Christo fuit intellectus eleuatus per glorian 
      <lb ed="#L" n="66"/>vt infra patebit, ergo &amp; eius voluntas fuit eleuata per gratiam. 
      <lb ed="#L" n="67"/>Secundo sic, non est actus perfectus nisi sit a potentia perfecta, 
      <lb ed="#L" n="68"/>sed perfectio voluntatis est gratia, ergo ad hoc quod actus 
      vo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>luntatis Christi esset perfectus, oportuit quod voluntas eius esset 
      <lb ed="#L" n="70"/>perfecta per gratiam. Tertio sic, meritum non est sine gratia, 
      <lb ed="#L" n="71"/>sed Christus venit in mundum ad merendum nobis, ergo 
      po<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tuit quod in ipso esset gratia gratum faciens, quae est principium 
      <lb ed="#L" n="73"/>merendi: haec autem dicta sint supposito quod oporteat ponere 
      <lb ed="#L" n="74"/>gratiam habitualem formaliter nos gratificantem. Item 
      pa<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tet de gratia gratis data sic, cui competit docere de nouo illa 
      <lb ed="#L" n="76"/>quae rationi naturali sunt incognita, nec ex aliquibus per se no 
      <lb ed="#L" n="77"/>tis possunt esse deducta, ei competit habere signa doctrinae 
      ma<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nifestatiua &amp; confirmatiua, sed talis fuit praecipue Christus 
      <!--00479.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>ergo decuit quod haberet gratiam faciendi miracula &amp; 
      huius<lb ed="#L" n="80" break="no"/>modi, quae pertinebant ad confirmationem suae doctrinae, illud 
      <lb ed="#L" n="81"/>autem pertinet ad gratias gratis datas: sicut enim gratia 
      gra<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tum faciens ordinatur ad actus meritorios, sic gratiae gratis 
      da<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tae ordinantur ad confirmationem fidei &amp; doctrinae: ergo in 
      <lb ed="#L" n="84"/>Christo fuerunt gratiae gratis datae, &amp; sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e309">
               <lb ed="#L" n="85"/>QUANTVM ad secundum sciendum est quod illud 
      di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>citur plene haberi, quod habetur totaliter &amp; perfecte. Totalitas at 
      <lb ed="#L" n="87"/>tem &amp; perfectio gratiae, sicut aliorum habituum potest 
      atren<lb ed="#L" n="88" break="no"/>di dupliciter. Vno modo quantum ad intensionem quae 
      atten<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ditur secundum perfectionem essentialem habitus. Alio modo 
      se<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cundum extensionem, quae attenditur secundum obiecta &amp; actus 
      <lb ed="#L" n="91"/>Primo modo fuit in Christo plenitudo gratiae, quae habuit 
      gri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tiam ita perfectam intensiue, quod non potuit intensior esse in 
      <lb ed="#L" n="93"/>spencie gratiae. Cuius ratio est, quia quando duo se habent sicui 
      <lb ed="#L" n="94"/>prius &amp; posterius ex perfectione vnius potest probabiliter 
      con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cludi perfectio alterius. Sed gratia vnionis &amp; habitualis in 
      Chri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sto se habuerunt, sicut prius &amp; posterius. Nam ad gratiam 
      vnio<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nis secuta est gratia habitualis, vt dictum fuit prius: ergo ex 
      per<lb ed="#L" n="98" break="no"/>fectione, &amp; conditione gratiae vnionis potest concludi perfectio 
      <lb ed="#L" n="99"/>&amp; conditio gratiae habitualis: gratia autem vnionis in Christo 
      <lb ed="#L" n="100"/>fuit perfectissime, quae perfectior esse non potest, eo quod 
      dignio<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ri non potest creatura vniri, quam supposito diuino: ergo 
      gra<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tia habitualis consequens ad eam fuit perfectissima. Secundo 
      <lb ed="#L" n="103"/>etiam modo fuit in Christo plenitudo gratiae, quia virtus 
      vni<lb ed="#L" n="104" break="no"/>uersalis principij se extendit ad omnes effectus illius generis 
      <lb ed="#L" n="105"/>Sed gratia data fuit Christo, vt vniuersali principio salutis 
      om<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nium, ergo gratia data ei fuit ad omnes actus, ad quos se 
      po<lb ed="#L" n="107" break="no"/>test extendere quaecunque gratia. Et confirmatur, quia Christus 
      <lb ed="#L" n="108"/>caput ecclesiae est, vt postea dicetur, sed nullus actus vitae est in 
      <lb ed="#L" n="109"/>corpore, qui non sit in capite: ergo nullus actus gratiae est in 
      to<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ta ecclesia, ad quam se non extendat gratia Christi. Et hoc est 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod dicit beatus Augustinus ad Dardanum cap. 38. qud sicut in 
      <lb ed="#L" n="112"/>capite sunt omnes sensus, sic in Christo fuerunt omnes gratiae 
      <lb ed="#L" n="113"/>&amp; ita in Christo fuit plenitudo gratiae intensiue, &amp; extensiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e374">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--10--> TERTIVM patet, scilicet quod gratia Christi non fuit 
      infi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>nita. Primo quia capacitas finita non est susceptiua perfectionis 
      <lb ed="#L" n="116"/>infinitae, sed anima Christi quum sit eiusdem rationis cum 
      ani<lb ed="#L" n="117" break="no"/>mabus nostris est finitae capacitatis, ergo gratia recepta in ipso 
      <lb ed="#L" n="118"/>non fuit infinitae perfectionis. Secundo quia perfectio meriti, 
      <lb ed="#L" n="119"/>vel radicis merendi non excedit perfectionem praemij, sed 
      gra<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tia comparatur ad gloriam, vel ad visionem beatam, vt 
      princi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>pium merendi ad praemium: ergo cum visio beata in Christe 
      <lb ed="#L" n="122"/>non fuerit infinita (alioquin operatio humana in Christo 
      aequa<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ta fuisset operationi diuinae) sequitur quod gratia eius non fuit 
      in<lb ed="#L" n="124" break="no"/>finita. Quod autem dicitur Ioannis 3. Non enim ad mensuram 
      <lb ed="#L" n="125"/>Deus dat spiritum sanctum Christo: quod autem est 
      immen<lb ed="#L" n="126" break="no"/>sum est infinitum. Dicendum quod illud dictum exponitur 
      tri<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pliciter. Vno modo de dono quod Deus pater ab aeterno 
      de<lb ed="#L" n="128" break="no"/>dit filio (scilicet de diuina natura quae est immensa) secundum 
      <lb ed="#L" n="129"/>quam tantus est filius; quantus est pater. Alio modo de dono 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod datum est humanae naturae, vt vniretur personae 
      diuinae<lb ed="#L" n="131" break="no"/>Et istud est infinitum ex parte alterius termini. Tertio modo 
      <lb ed="#L" n="132"/>potest exponi de gratia habituali, quae data est Christo non ac 
      <lb ed="#L" n="133"/>mensuram illam, quae data est aliis. Aliis enim dantur diuisim 
      <lb ed="#L" n="134"/>dona gratiarum, sicut dicit Apost. 1. ad Cor. 12. quod alij datu 
      <lb ed="#L" n="135"/>per spiritum sermo sapientiae, alij sermo scientiae, &amp;c. Christe 
      <lb ed="#L" n="136"/>data fuerunt omnia genera gratiarum, &amp; ad omnem effectum 
      <lb ed="#L" n="137"/>Et pro tanto dicitur non habuisse gratiam ad mensuram, non 
      <lb ed="#L" n="138"/>quod gratia eius infinita fuerit, sed quia habuit eam secundum 
      <lb ed="#L" n="139"/>totam sui plenitudinem intensiue &amp; extensiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e435">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum qu&amp; 
      instru<lb ed="#L" n="141" break="no"/>mentum inanimatum non indiget habitu ad operandum, quia 
      <lb ed="#L" n="142"/>solum agitur, &amp; proprie non agit. Instrumentum autem anima 
      <lb ed="#L" n="143"/>tum, quod non solum agitur, sed etiam agit, indiget habitu ad 
      <lb ed="#L" n="144"/>perficiendum ipsum ad operandum, &amp; tale instrumentum fuit 
      <lb ed="#L" n="145"/>humanitas in Christo, propter quod indiguit gratia habituali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e453">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod in Christo fuit gratia 
      lin<lb ed="#L" n="147" break="no"/>guarum, quamuis ea vsus non fuerit, quia praedicauit solum 
      <lb ed="#L" n="148"/>Iudaeis, sicut ipse dicit Matth vigesimoquinto, non sum missus 
      <lb ed="#L" n="149"/>nisi ad oues quae perierunt domus Israel: nec tamen propte 
      <lb ed="#L" n="150"/>hoc hanc gratiam inutiliter habuit, sicut non habet aliquis 
      <lb ed="#L" n="151"/>habitum inutiliter, quando eo non vtitur, quando non est 
      op<lb ed="#L" n="152" break="no"/>portunum: opportunitate enim existente esset inutilis 
      sapien<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tia, &amp; quicunque habitus qui non exiret in actum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166556-d1e475">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod remota capacitas animae, quum 
      <lb ed="#L" n="155"/>fit idem cum anima, vel cum potentia animae nunquam 
      auge<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tur vel minuitur: propinqua autem capacitas quae causatur es 
      <lb ed="#L" n="157"/>frequentia augetur, quamdiu est aliquis citra terminum, &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="158"/>statu illo non impletur, sed quando peruentum est ad 
      termi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>num, ibi est status, &amp; impletur capacitas, &amp; sic fuit in Christo 
      <lb ed="#L" n="160"/>qui habuit gratiam in summo seu in termino. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>