<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="82-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1737"><!-- l1d35q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1737-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1737-Hd1e103" type="question-title">Utrum scientia Dei sit universalis an particularis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e106">
               <lb ed="#L" n="40"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Vtrum scientia dei sit vniuersalis, an particularis. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Thom. 1. 9. 14. art. I. ad tertium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e115">
               <lb ed="#L" n="43"/>QVARTO quaeritur, vtrum scientia dei sit 
      vniuer<lb ed="#L" n="44" break="no"/>salis an particularis. Et videtur quod sit 
      vniuer<lb ed="#L" n="45" break="no"/>salis, quia scientia quae est per causam 
      vniuersa<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lem est vniuersalis, sed scientia dei est per causam 
      <lb ed="#L" n="47"/>vniuersalem vt dictum est in praecedente 
      quaestio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ne, ergo eit vniuersalis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e131">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--2--> Item illa scientia est vniuersalior quae ad plura se extendit 
      <lb ed="#L" n="50"/>sed scientia dei se extendit ad omnia, ergo est vniuersalissima. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e141">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia cognitio rerum 
      se<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cundum proprias rationes specificas &amp; singulares est 
      particu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>laris, sed talis cognitio est quam deus habet de rebus (vt 
      vi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sum fuit) ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e154">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--4--> RESPONSIO. De scientia dei possumus loqui duplici 
      <lb ed="#L" n="56"/>ter. Vno modo, prout est quaedam res informans diuinum 
      intel<lb ed="#L" n="57" break="no"/>lectum secundum nostrum modum intelligendi. Alio modo, proui 
      <lb ed="#L" n="58"/>comparatur ad obiectum, Primo modo loquendo de scientia 
      <lb ed="#L" n="59"/>nulla scientia est vniuersalis, sed est quodam singulare, quia 
      quic<lb ed="#L" n="60" break="no"/>quid existit singulariter existit, siue existat per se siue in alio 
      si<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ue in re extra siue in anima subiectiue, sicut &amp; anima est 
      quod<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dam singulare. Vniuersalia enim solum sunt in intellectu 
      obie<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ctiue, nusquam autem subiectiue secundum rationem suae 
      vni<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uersalitatis, &amp; sic scientia dei non est vniuersalis, sed est quaedam 
      <lb ed="#L" n="65"/>singularitas sicut &amp; essentia diuina. Alio modo potest 
      conside<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rari scientia, prout comparatur ad scibile vel ad obiectum, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="67"/>dicitur scientia vniuersalis vel particularis, quia est de 
      vniuer<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sali vel particulari obiecto. Huc supposito dicunt quidam quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>scientia nostra potest esse vniuersalis vel particularis, sed scier 
      <lb ed="#L" n="70"/>tia dei nec est vniuersalis nec particularis, quod probatur sic, 
      <lb ed="#L" n="71"/>habitus sumunt rationem &amp; denominationem ab obiectis non 
      <lb ed="#L" n="72"/>quibuscunque, sed principalibus. Principale autem obiectum 
      <lb ed="#L" n="73"/>intellectus nostri est quidditatis materialis cui conuenit esse 
      <lb ed="#L" n="74"/>
               <lb ed="#L" n="75"/>ideo cognitio nostra vt tendit in eam secundum rationem vni 
      <lb ed="#L" n="76"/>uersalis vel particularis dicitur vniuersalis vel particularis, sec 
      <lb ed="#L" n="77"/>obiectum principale intellectus diuini est sua essentia quae no 
      <lb ed="#L" n="78"/>est vniuersalis (cum non plurificetur in suis suppositis) nec pa 
      <lb ed="#L" n="79"/>ticularis, quia est quid communicabile pluribus quod est 
      con<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tra rationem partuicularis, propter quod scientia dei non de¬ 
      <!--00230.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>bet dici nec vniuersalis neque particularis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e222">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--5--> Sed istud non videtur bene dictum. Primo, quia cum scientia 
      <lb ed="#L" n="83"/>dicitur particularis ab obiecto principali, particulare non accipi 
      <lb ed="#L" n="84"/>tur ibi pro singulari, quia singulare non est principale obiectum 
      <lb ed="#L" n="85"/>alicuius scientiae saltem nostrae, quia de singularibus non est 
      scien<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tia, sed accipitur ibi particular e pro re accepta secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="87"/>specificam, &amp; vniuersale pro re accepta secundum rationem generis 
      <lb ed="#L" n="88"/>propinqui vel remoti, &amp; ita particulare, prout spectat ad 
      pro<lb ed="#L" n="89" break="no"/>positum est communicabile pluribus, sicut species specialissima. 
      <lb ed="#L" n="90"/>Isti autem dicunt quod essentia diuina est particularis, quia est 
      <lb ed="#L" n="91"/>pluribus communicabilis, &amp; ideo male accipiunt particulare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e248">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--6--> Secundo, quia si particulare vocaretur singulare, adhuc non 
      <lb ed="#L" n="93"/>esset verum illud quod dicunt quod essentia diuina non est 
      par<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ticularis, id est, singularis, quia quicquid existit in rerum natura 
      <lb ed="#L" n="95"/>est singulare &amp; singulariter existit. Nec obstat quod ipsa est in 
      <lb ed="#L" n="96"/>pluribus suppositis, quia de ratione singularis non est 
      incom<lb ed="#L" n="97" break="no"/>municabilitas, nisi illa quae opponitur communicabilitati 
      vniuer<lb ed="#L" n="98" break="no"/>salis (scilicet quod non sit communicabile pluribus per sui 
      diuisio<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nem) essentia autem diuina non diuiditur in suppositis, quibus 
      <lb ed="#L" n="100"/>communicatur, &amp; ideo ipsa est incommunicabilis per oppositum 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad communicabilitatem vniuersalis, &amp; hoc sufficit ad hoc quod ipsa 
      <lb ed="#L" n="102"/>sit vere singularis vel particularis accipiendo particulare pri 
      <lb ed="#L" n="103"/>singulari, &amp; ideo si essentia diuina est principale obiectum 
      scien<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tiae diuinae (vt ipsi dicunt) sequitur quod scientia diuina poterit 
      <lb ed="#L" n="105"/>vere dici particularis, id est, singularis, cuius oppositum ipsi 
      di<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cunt. Tertia, qua non est verum quod essentia diuina sit 
      prin<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cipale obiectum scientiae dei, quia licet essentia diuina sit 
      pri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>mum obiectum ab intellectu diuino cognitum, &amp; ratio 
      cogno<lb ed="#L" n="109" break="no"/>scendi omnia alia, tamen cognitio dei vt fertur in essentiam suam 
      <lb ed="#L" n="110"/>secundum se vel secundum ea quae sibi attribuuntur, non 
      sorti<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tur rationem scientiae sed simplicis intelligentiae vel 
      cognitio<lb ed="#L" n="112" break="no"/>nis principiorum (vt prius dictum fuit) quia scire est rem per 
      <lb ed="#L" n="113"/>causam cognoscere, deus autem non cognoscit se vel ea quae 
      at<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tribuuntur sibi per causam, &amp; ideo talis cognitio non est 
      scien<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tifica, sed cognitio aliarum rerum secundum ea quae eis 
      attri<lb ed="#L" n="116" break="no"/>buuntur potest in deo dici scientia, quia talia cognoscuntur? 
      <lb ed="#L" n="117"/>deo per essentiam diuinam vt est causa omnium rerum &amp; 
      om<lb ed="#L" n="118" break="no"/>nium proprietatum quae eis attribuuntur: propter quod 
      cogni<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tio dei vt sortitur rationem scientiae est iudicanda vel 
      vniuer<lb ed="#L" n="120" break="no"/>salis vel particularis, non ratione essentiae diuinae, sed ratione 
      <lb ed="#L" n="121"/>aliarum rerum de quibus deus habet cognitionem per 
      essen<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tiam suam tanquam per causam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e320">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--8--> Quid ergo? nunquid scientia dei debet dici vniuersalis vel 
      <lb ed="#L" n="124"/>particularis. Dicendum est quod praeter acceptionem scientiae 
      <lb ed="#L" n="125"/>particularis &amp; vniuersalis prius positam, est alia acceptio 
      vide<lb ed="#L" n="126" break="no"/>licet, quod scientia particularis vocatur illa qua aliquis sic 
      co<lb ed="#L" n="127" break="no"/>gnoscit aliquod particulare ens &amp; eius proprietates quod nor 
      <lb ed="#L" n="128"/>cognoscit alia entia, nec proprietates illoru, &amp; per oppositum 
      <lb ed="#L" n="129"/>scientia vniuersalis dicitur quae se extendit ad omnia scibilia, 
      <lb ed="#L" n="130"/>&amp; non ad vnum tantum. Accipiendo ergo scientiam 
      vniuersa<lb ed="#L" n="131" break="no"/>lem &amp; particularem secundum hanc vltimam assignationem, 
      <lb ed="#L" n="132"/>patet quod scientia dei est vniuersalis quia extendit se ad omnia 
      <lb ed="#L" n="133"/>scibilia, licet (vt sic) non sit vna secundum rationem, sed plures, 
      <lb ed="#L" n="134"/>quia scientiae quae sunt in nobis diuersae secundum rem sunt in 
      <lb ed="#L" n="135"/>deo diuersae secundum rationem, cum igitur in nobis non sit 
      <lb ed="#L" n="136"/>vna scientia quae se extendit ad omnia scibilia, sed plures 
      secun<lb ed="#L" n="137" break="no"/>dum rem, Consequens est quod scientia dei quae vna est 
      secun<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dum rem sit plures secundum rationem prout extendit se ad 
      <lb ed="#L" n="139"/>omnia scibilia. Secundum autem primam assignationem 
      scien<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tiae vniuersalis &amp; particularis dicendum est quod scientia dei est 
      <lb ed="#L" n="141"/>particularis &amp; vniuersalis, &amp; non vniuersalis tantum vel 
      parti<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cularis tantum, quia illa scientia per quam cognoscuntur res &amp; 
      <lb ed="#L" n="143"/>rerum proprietates &amp; passiones secundum rationem generis 
      <lb ed="#L" n="144"/>remoti vel propinqui, &amp; speciei specialissimae est non solum 
      vni<lb ed="#L" n="145" break="no"/>uersalis sed etiam particularis, sed deus per scientiam suam 
      co<lb ed="#L" n="146" break="no"/>gnoscit omnes res &amp; rerum passiones &amp; proprietates non 
      so<lb ed="#L" n="147" break="no"/>lum secundum rationem generis remoti vel propinqui sed etiam 
      <lb ed="#L" n="148"/>secundum rationem speciei specialissimae, ergo &amp;c. vtraque 
      prae<lb ed="#L" n="149" break="no"/>missarum patet ex praecedentibus. Verumtame sicut dictu fuit 
      <lb ed="#L" n="150"/>de prima assignatione scientiae vniuersalis &amp; particularis, sic 
      <lb ed="#L" n="151"/>dicendum est de ista, quia sicut in nobis sunt diuersae scientiae 
      <lb ed="#L" n="152"/>per quam cognoscimus corpus mobile &amp; eius proprietates &amp; 
      <lb ed="#L" n="153"/>passiones, &amp; per quam cognoscimus corpus mobile ad situm vel 
      <lb ed="#L" n="154"/>ad formam, sic in deo sunt diuersae scientiae secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="155"/>per quas ista cognoscit, quamuis sit vna secundum rem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e396">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--9--> ADRATIONES vtriusque partis respondendum est. 
      <lb ed="#L" n="157"/>Ad primam, quod scientia quae est per causam vniuersalem 
      prae<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dicatione, vel per causam vniuersalem quae se extendit ad 
      plu<lb ed="#L" n="159" break="no"/>res effectus solum secundum illud quod est eis commune, est 
      <lb ed="#L" n="160"/>vniuersalis, prout vniuersale distinguitur contra particulare 
      <lb ed="#L" n="161"/>secundum primam acceptionem, &amp; sic scientia dei quam habet 
      <lb ed="#L" n="162"/>de rebus aliis non est solum vniuersalis, sed cognitio quae habe¬ 
      <!--00231.xml-->
      <pb ed="#L" n="83-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tur per causam vniuersalem, cuius causalitas se extendit ad omnia 
      <lb ed="#L" n="2"/>secundum omnes rationes tam vniuersales quam particulares 
      <lb ed="#L" n="3"/>(qualis est scientia dei) est vniuersalis &amp; particularis secundum 
      <lb ed="#L" n="4"/>primam acceptionem, &amp; est vniuersalis iuxta secundam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e432">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--10--> Secunda ratio probat solum quod scientia dei est 
      vniuer<lb ed="#L" n="6" break="no"/>salis iuxta secundam acceptionem vniuersalitatis, &amp; illud 
      con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cessum est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1737-d1e443">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--11--> RATIO in oppositum bene probat quod scientia dei 
      <lb ed="#L" n="9"/>est particularis inquantum cognoscit res secundum rationes 
      <lb ed="#L" n="10"/>specificas, sed per hoc non excluditur quin sit vniuersalis 
      in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quantum cognoscit res secundum suas rationes generales &amp; 
      <lb ed="#L" n="12"/>communes, &amp; inquantum cognoscit non solum vnum genus 
      <lb ed="#L" n="13"/>scibilium, sed omnia. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>