<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="302-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e249308"><!-- l4d19q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e249308-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e249308-Hd1e103" type="question-title">Utrum correctio fraterna cadat 
      sub praecepto</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e106">
               <lb ed="#L" n="26"/>QVABSTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Vtrum correctio fraterna cadat 
      <lb ed="#L" n="28"/>sub praecepto. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Thom. 2. 2. q33. art. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e117">
               <lb ed="#L" n="30"/>DEINDE quaeritur de correctione fraterna &amp; 
      pri<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mo vtrum cadat sub praecepto. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>non: quia omnia praecepta diuina reducuntur ac 
      <lb ed="#L" n="33"/>illa quae sunt decalogi, sed correctio fraterna non 
      <lb ed="#L" n="34"/>videtur posse reduci ad aliquod illorum, ergo non 
      <lb ed="#L" n="35"/>cadit sub praecepto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e133">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--2.--> Item religiosi non eximuntur a praecepto diuino, si ergo 
      cor<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rectio fraterna esset sub praecepto, videretur quod religiosi 
      de<lb ed="#L" n="38" break="no"/>berent de claustro exire ad corrigendum seculares: cum plus obli 
      <lb ed="#L" n="39"/>get eos praeceptum diuinum quam proprium votum. Hoc auten 
      <lb ed="#L" n="40"/>non est verum, quia sic periret obseruantia claustralis, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e150">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--3.--> Item Hieronymus dicit: sacerdotes studeant illud euangelici 
      <lb ed="#L" n="42"/>implere, si peccauerit in te frater tuus, &amp;c. ergo non videturc 
      <lb ed="#L" n="43"/>saltem omnes obligentur, sed soli sacerdotes habentes curam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e161">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicit glossa super illo 
      <lb ed="#L" n="45"/>verbo, si peccauerit, &amp;c. Ita peccat qui fratrem suum peccare 
      <lb ed="#L" n="46"/>videt &amp; tacet, sicut qui peccanti non indulget. sed ad 
      indulgen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dum peccanti, omnes &amp; ex praecepto charitatis tenentur: ergo ad 
      <lb ed="#L" n="48"/>corrigendum. Ad idem est quod dicit Aug. de verbis domini. S 
      <lb ed="#L" n="49"/>neglexeris corrigere peior es factus eo qui peccauit. sed hoc non 
      <lb ed="#L" n="50"/>esset nisi quis per talem negligentiam adimplere praeceptum 
      <lb ed="#L" n="51"/>omitteret, ergo correctio fraterna est in praecepto.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e183">
               <lb ed="#L" n="52"/>RESPONSIO. Circa quaestionem iltam tria sunt vider 
      <lb ed="#L" n="53"/>da. primum est vtrum fraterna correctio cadat sub praecepto. 
      <lb ed="#L" n="54"/>Secundum est vtrum ad eam omnes teneantur. Tertium est 
      v<lb ed="#L" n="55" break="no"/>trum in aliquo casu possit aliquis excusari si correctionem 
      fra<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tris omittat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e196">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--6--> Quantum ad primum sciendum est quod fraterna correctio 
      <lb ed="#L" n="58"/>non est aliud quam admonitio fratris pro emendatione sua ex 
      <lb ed="#L" n="59"/>charitate fraterna procedens: si autem cum admonitione verbi 
      <lb ed="#L" n="60"/>sit aliqua coactio per poenam, aut quodcunque flagellum iam nio 
      <lb ed="#L" n="61"/>est solum fraterna correctio, sed paterna, quae coactionem 
      ha<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bet, vt postea magis patebit: loquendo ergo de correctione quae 
      <lb ed="#L" n="63"/>est mere fraterna dicendum est quod ad eam tenemur ex 
      prae<lb ed="#L" n="64" break="no"/>depto diuino, quod patet tripliciter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e218">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--7--> Primo sic: per praecepta diuina sufficienter ordinatur vita 
      hu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mana in his quae pertinent ad salutem, sed non sufficienter 
      ordi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>naretur nisi correctio fraterna caderet sub praecepto, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Minor declaratur, quia conuersatio hominum secundum vitam 
      huma<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nam assimilatur exercitui Iob 7. Militia est vita hominis super 
      <lb ed="#L" n="70"/>terram. In exercitu autem est duplex ordinatio. Vna qua omnes de 
      <lb ed="#L" n="71"/>exercitu ordinantur ad ducem, vt ei obediant, &amp; ab eo regantur 
      <lb ed="#L" n="72"/>Alia qua singuli de exercitu ordinantur ad inuicem, vt vnus alteri 
      <lb ed="#L" n="73"/>cauxilium praebeat. Et vterque ordo necessarius est ad consequendum 
      <lb ed="#L" n="74"/>finem scilicet victoriam ad quam ex ordinatione ducis totus exercitus 
      <lb ed="#L" n="75"/>ordinatur: ergo in conuersatione vitae Chrissianae, &amp; eorum qui in 
      <lb ed="#L" n="76"/>aliqua communitate viuunt est duplex ordo, vnus ad praelatum qui 
      <lb ed="#L" n="77"/>habet eos agere, &amp; cui omnes tenentur obedire, alius singulorum 
      <lb ed="#L" n="78"/>ad inuicem, ex quo ordine vnus habet alij auxilium ferre ad cor 
      <lb ed="#L" n="79"/>sequandam salutem. Sicut ergo primus ordo cadit sub praecepto, 
      ra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tione cuius incumbit praelatis, vt subditorum curam gerant, &amp; sub¬ 
      <!--00678.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>ditis, vt praelatis obediant, ita &amp; secundus ordo cadit sub 
      praece<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pto, vt subditi sibi inuicem auxilium praebeant: cum igitur 
      auxi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>lium in spiritualibus adhibeatur homini per correctionem 
      fra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ternam, apparet quod ipsa cadit sub praecepto diuino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e270">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--8--> Secundo, quia sicut se habent membra in corpore naturall 
      <lb ed="#L" n="86"/>ad actus naturales, sic se habent fideles ad actus charitatis per 
      <lb ed="#L" n="87"/>quam connectuntur, vt membra in vno corpore. Et hoc dictum 
      <lb ed="#L" n="88"/>patet ex dicto Apostoli Rom. 12. vbi dicitur sic: sicut in vno cor 
      <lb ed="#L" n="89"/>pore multa membra habemus, ita multi vnum corpus sumus in 
      <lb ed="#L" n="90"/>Christo, singuli autem alter alterius membra. Sed in corpore 
      na<lb ed="#L" n="91" break="no"/>turali membra pro se inuicem sunt solicita, &amp; vnum expellit ma 
      <lb ed="#L" n="92"/>lum alterius quantum potest, sicut dicit idem Apostolus I. 
      Co<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rinth. 12. ergo fideles qui sunt in ecclesia tanquam vnius 
      cor<lb ed="#L" n="94" break="no"/>poris membra ex ordine charitatis tenentur malum aliorum 
      <lb ed="#L" n="95"/>expellere quantum possunt, hoc autem fit praecipue per corre 
      <lb ed="#L" n="96"/>ctionem fraternam, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e302">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--9--> Tertio, quia eleemosyna corporalis non est magis necessaria 
      <lb ed="#L" n="98"/>quam spiritualis, cum ergo eleemosyna corporalis sit sub prae 
      <lb ed="#L" n="99"/>cepto quando imminet necessitas corporalis dicente 
      Ambro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sio: Pasce fame morientem, quod si non pauisti occidisti. 
      relin<lb ed="#L" n="101" break="no"/>quitur quod correctio quae est eleemosyna spiritualis, fortior 
      <lb ed="#L" n="102"/>ratione sit sub praecepto, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e320">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--10--> QVANTVM ad secundum dicendum est, quod omnes 
      <lb ed="#L" n="104"/>tenentur ad correctionem fraternam respectu omnium superio 
      <lb ed="#L" n="105"/>rum, inferiorum, &amp; parium. Cuius ratio est, quia ad actum 
      cha<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ritatis obligantur omnes qui tenentur habere charitatem, &amp; re 
      <lb ed="#L" n="107"/>spectu omnium ad quos tenentur habere charitatem, quia quan 
      <lb ed="#L" n="108"/>tum se extendit habitus tantum &amp; actus, qui procedit ex habitu 
      <lb ed="#L" n="109"/>sed omnes tenentur ad habendum charitatem &amp; ad omnes pa 
      <lb ed="#L" n="110"/>res, superiores, &amp; inferiores, amicos, &amp; inimicos ergo omnes 
      te<lb ed="#L" n="111" break="no"/>nentur ad corripiendum quoscunque delinquentes, cum corre 
      <lb ed="#L" n="112"/>ctio sit actus virtutis: veruntamen quia actus virtutis debet esse 
      <lb ed="#L" n="113"/>informatus debitis circumstantiis, ideo in correctione qua subditi 
      <lb ed="#L" n="114"/>corrigunt praelatos suos debet esse talis modus, vt non 
      praeiudi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>cetur honori &amp; reuerentiae praelationis: vnde Apostolus 1. ac 
      <lb ed="#L" n="116"/>Timo. 5. Seniorem tene increpaueris, sed obsecra, vt patrem: &amp; 
      <lb ed="#L" n="117"/>Dionysius redarguit Demophylum monachum, quia sacerdo 
      <lb ed="#L" n="118"/>tem &amp; se maiorem correxerat irreuerenter eum percutiens, 
      <lb ed="#L" n="119"/>ab ecclesia eiiciens, in quo excessit non solum modum correctio 
      <lb ed="#L" n="120"/>nis fraternae inferioris ad superiorem, quia irreuerenter corre 
      <lb ed="#L" n="121"/>xit, sed etiam modum correctionis fraternae, quia correxit non 
      <lb ed="#L" n="122"/>solum verbo, sed etiam verbere: quam correctionem non habent nisi 
      <lb ed="#L" n="123"/>praelati gerentes ex officio curam eorum quos corrigunt, frater 
      <lb ed="#L" n="124"/>nam autem correctionem habent omnes respectu omnium: 
      vn<lb ed="#L" n="125" break="no"/>de Pelagius Papa dicit, &amp; habetur 24. quaest. 3. Tam sacerdote 
      <lb ed="#L" n="126"/>quam reliqui fideles omnes summam debent habere curam de 
      <lb ed="#L" n="127"/>illis qui pereunt, quatenus eorum redargutione, aut corrigantur, 
      <lb ed="#L" n="128"/>a peccatis aut si incorrigibiles apparuerint ab ecclesia separen 
      <lb ed="#L" n="129"/>tur. &amp; sic patet secundum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e383">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--11--> DE TERTIO sciendum est, quod cum de 
      correction<lb ed="#L" n="131" break="no"/>fraterna sit praeceptum affirmatiuum, quod non obligat nisi pre 
      <lb ed="#L" n="132"/>loco, &amp; tempore, &amp; caeteris circunstantiis debitis 
      concurrenti<lb ed="#L" n="133" break="no"/>bus, inter quas praecipua est illa quae est de fine, ideo non semper 
      <lb ed="#L" n="134"/>obligatur homo ad correctionem fraternam, cuius ratio est 
      <lb ed="#L" n="135"/>Quia illud ad quod nullus obligatur nisi propter finem non 
      ca<lb ed="#L" n="136" break="no"/>dit sub praecepto nisi qualiter est necessarium ad finem, sed ad 
      <lb ed="#L" n="137"/>correctionem fraternam nullus obligatur nisi propter emenda 
      <lb ed="#L" n="138"/>tionem fratris, vt patet tam ex eius diffinitione quam ex aliis su 
      <lb ed="#L" n="139"/>pradictis, ergo ad eam nullus tenetur ex praecepto nisi speretu 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod ex correctione sequatur emendatio. Et iterum si 
      expecta<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur opportunius tempus quo magis potest prodesse correctio, 
      <lb ed="#L" n="142"/>non peccat qui correctionem differt, sed charitatiue agit, sicut 
      <lb ed="#L" n="143"/>dicit Augustinus primo de ciuitate Dei, cum ratio eorum qua 
      <lb ed="#L" n="144"/>sunt ad finem ex fine sumatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e420">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod 
      om<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nia praecepta quae pertinent ad impendendum aliqua benefici: 
      <lb ed="#L" n="147"/>proximo reducuntur ad praeceptum de honoratione parentum 
      <lb ed="#L" n="148"/>eis enim tanquam magis meritis primo impendenda sunt bene 
      <lb ed="#L" n="149"/>ficia tam corporalia quam spiritualia, &amp; deinde aliis, cum igitu 
      <lb ed="#L" n="150"/>correctio spiritualis sit beneficium impensum proximo, parei 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod reducitur ad praeceptum de honore parentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e440">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum, quod religiosi tenentur ad 
      corre<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ctionem fraternam, sicut &amp; caeteri nec tamen propter hoc 
      opor<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tet quod exeant claustrum ad quaerendum delinquentes, vt eos 
      <lb ed="#L" n="155"/>corripiant: quia nec hoc praecipitur, sed sufficit quod corripiant 
      <lb ed="#L" n="156"/>occurrentem. vnde dicit Augustinus in libro de verbis Domini 
      <lb ed="#L" n="157"/>Admonet nos dominus noster non negligere inuicem peccata 
      <lb ed="#L" n="158"/>nostra non quaerendo quid reprehendas, sed videndo quid 
      cor<lb ed="#L" n="159" break="no"/>rigas, alioquin efficeremur exploratores vitae aliorum, contra 
      <lb ed="#L" n="160"/>illud quod dicitur Prouerb. 24. Non quaeras impietatem in 
      do<lb ed="#L" n="161" break="no"/>mo iusti, &amp; non vastes requiem eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e249308-d1e466">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum, quod vel Hieron. loquitur de corre 
      <!--00679.xml-->
      <pb ed="#L" n="303-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ctione quae fit non solum verbo, sed verbere (quod patet ex hoc 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod subiungit, quae est enim misericordia parcere vni &amp; 
      om<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nes in discrimen adducere) quae competit solum praelatis qui 
      <lb ed="#L" n="4"/>habent vim coactiuam super subditos quam non habet frate 
      <lb ed="#L" n="5"/>in fratrem: vel hoc dicit non quia ad solos sacerdotes 
      perti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>neat praeceptum de correctione fraterna, sed quia ad eos 
      spe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cialius pertinet, quia sicut dicit August. I. de ciuitate Dei: Gra 
      <lb ed="#L" n="8"/>uio est negligentia praelatorum in correctione fraterna quam 
      <lb ed="#L" n="9"/>aliorum. Sicut enim beneficia temporalia potius debet aliqui 
      <lb ed="#L" n="10"/>illis impendere quorum curam temporalem habet, ita &amp; bene 
      <lb ed="#L" n="11"/>ficia spiritualia (vt correctionem &amp; doctrinam) magis 
      deber<lb ed="#L" n="12" break="no"/>exhibere illis qui sunt suae speciali curae commissi, licet alij ac 
      <lb ed="#L" n="13"/>hoc teneantur quamuis non tantum, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>