<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="109-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2335"><!-- l2d1q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2335-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2335-Hd1e103" type="question-title">Utrum essentia successiva ut motus et tempus potuerint fuisse ab aeterno</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e106">
               <lb ed="#L" n="4"/>LVAISTIO TIITIA. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Vtrum entia successiua potuerint 
      <lb ed="#L" n="6"/>fuisse ab aeterno.
      <lb ed="#L" n="7"/>Thom. 1. q. 46. art. 2. ad 6. &amp; 7.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e117">
               <lb ed="#L" n="8"/>TERTIO quaeritur, vtrum entia successiua, vv 
      <lb ed="#L" n="9"/>motus, &amp; tempus potuerint fuisse ab aeterno. E 
      <lb ed="#L" n="10"/>arguitur quod sic, quia quando aliqua sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="11"/>rationis quod non repugnat vni non repugnai 
      <lb ed="#L" n="12"/>gl alteri, sed partes motus sunt eiusdem rationis, 
      <lb ed="#L" n="13"/>ergo cum non repugnet huic vel illi parti habuisse ante se aliam 
      <lb ed="#L" n="14"/>videtur nec quod alicui parti motus, &amp; sic ante quamlibet 
      po<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tuit esse alia, &amp; sic fuissent infinitae, quare &amp; ab aeterno. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e137">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--2.--> Item probatur de generatione sic, in his quae sunt eiusdem 
      <lb ed="#L" n="17"/>naturae est idem modus acquirendi naturam, sed indiuidua 
      eius<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dem speciei sunt eiusdem naturae specificae, ergo habent 
      eun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dem modum accipiendi naturam, vel saltem habere possunt 
      <lb ed="#L" n="20"/>Hic autem modus est per generationem, ergo omnia sunt ge. 
      <lb ed="#L" n="21"/>nita &amp; nullum creatum, vel saltem sic esse potest, quo posite 
      <lb ed="#L" n="22"/>non esset dare primum genitum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e158">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--3--> Ad idem est intentio Arull. 8. Physi. &amp; primo coeli &amp; 
      mun<lb ed="#L" n="24" break="no"/>di vbi sentit quod non solum talia potueruit esse ab aeterno, sec 
      <lb ed="#L" n="25"/>etiam quod fuerunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e169">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--4--> Item si motus coei non poset fuise ab ererno hoc estei 
      <lb ed="#L" n="27"/>propter aliquod impedimentum quod esset ex parte 
      mouen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tis, vel mobilis vel spacij. Non ex parte mouentis quia aeternum. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Nec ex parte mobilis quod potest esse aeternum, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="30"/>fuit in praecedenti quaestione. Nec ex parte spacij tanquam 
      <lb ed="#L" n="31"/>oporteat dare aliquod signum a quo primo incipiat motus 
      <lb ed="#L" n="32"/>cum motus coeli non sit rectus, sed circularis, ergo nihil 
      im<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pedit quin motus coeli poterit esse ab aeterno. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e191">
               <lb ed="#L" n="34"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia si motus 
      fuis<lb ed="#L" n="35" break="no"/>set ab aeterno infinitae reuolutiones fuissent pertransitae, hoc 
      <lb ed="#L" n="36"/>est impossibile, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e200">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--6.--> Item si mundus ab aeterno fuisset, heri praecessissent 
      infini<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ti dies. Similiter &amp; hodie, sed infinito nihil est majus, ergo tot 
      <lb ed="#L" n="39"/>praecessissent heri sicut hodie: sed hoc est impossibile, cum 
      ho<lb ed="#L" n="40" break="no"/>die sit noua dies addita, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e213">
               <lb ed="#L" n="41"/>Item tempus ab heri est pars temporis ab hodie, sed pars non pon 
      <lb ed="#L" n="42"/>aequari toti (aequaretur autem si infiniti dies praecessisent) ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e220">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--8--> Item si mundus fuisset ab aeterno, fuissent infiniti homines 
      <lb ed="#L" n="44"/>Sed corrupto homine anima remanet, ergo essent infinitae 
      ani<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mae. Hoc autem videtur impossibile, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e232">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--9--> RESPONSIO. Repugnat motui &amp; cuicunque 
      creatu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>rae sub motu fuisse ab aeterno. Quod patet primo sic, In quibus 
      <lb ed="#L" n="48"/>cunque est dare primum &amp; vltimum illa sunt finita. Sed in 
      reuolu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tionibus coeli acceptis seu praeteritis quae sunt praeteritae, vel esse 
      <lb ed="#L" n="50"/>potuerunt necesse est dare primam reuolutionem, &amp; vltimam, ergo 
      <lb ed="#L" n="51"/>necessario praecesserunt reuolutiones finitae, &amp; non infinitae, sed 
      <lb ed="#L" n="52"/>motus constans ex reuolutionibus sinitis quantitate &amp; numero 
      <lb ed="#L" n="53"/>non potest esse ab aeterno, ergo &amp;c. Maior patet, Sed minor 
      pro<lb ed="#L" n="54" break="no"/>batur, quia in omnibus praeteritis reuolutionibus fuit ordo 
      dura<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionis ita quod nunquam fuerunt plures simul, sed semper vna post aliam 
      <lb ed="#L" n="56"/>in post sumendo, vel vna ante aliam in ante sumendo, eigo cum quae 
      <lb ed="#L" n="57"/>libet accepta sit &amp; omnes ex quo quaelibet &amp; omnes sunt 
      praete<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ritae, &amp; prius uccessario fuerunt praesentes, aut est accepta aliqua 
      <lb ed="#L" n="59"/>ante quoi nulla, aut non. Si sit accepta aliqua antequam nulla, habetu 
      <lb ed="#L" n="60"/>propositum, quia illa erit prima, nunc vero est dare vltimam 
      acce<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ipiam,s.hodiernam, ergo &amp;c. Si vero non sit dare aliquam reuolutionem 
      <lb ed="#L" n="62"/>antequam alia non sit accepta. Contra, ante omnes coniunctim 
      ac<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ceptas nulla fuit prior. Perinde autem est quod ante omnes etiam 
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iunctim acceptas fuerit aliqua alia ab omnibus coniunctim 
      acce<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ptis, &amp; quod ante qualibet accepta fuerit aliqua alia quia non sun 
      <lb ed="#L" n="66"/>acceptae nisi quodam ordine vna ante aliâ, &amp; nunquam simul plures 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo non sunt omnes acceptae nisi sit aliqua accepta quae 
      inclu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dat omnes. Alioquin inter coniunctim acceptas non esset ordo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e287">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--10.--> Et confirmatur quia in post sumendo non essent accepta 
      <lb ed="#L" n="70"/>omnes nisi esset aliqua claudens omnes, ergo nec in ante sumendo 
      <lb ed="#L" n="71"/>Fieret autem hoc magis manifestum si loco cuiuslibet reuolutio, 
      <lb ed="#L" n="72"/>us praeteritae sumeretur aliquid permanens puta granum milij, &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>deduceretur in eis ratio praeinducta. In tota enim multitudine 
      <lb ed="#L" n="74"/>granorum acceptorum ordine quodam scilicet, quod vnum fuerit 
      <lb ed="#L" n="75"/>acceptum ante aliud vel post aliud, &amp; nullum aliter, necesse essei 
      <lb ed="#L" n="76"/>dare aliquod granum antequam nullum esset acceptum, vel non 
      <lb ed="#L" n="77"/>omnia grana essent accepta ppter ordinem acceptionis, ratuo 
      <lb ed="#L" n="78"/>ne cuius vnum includit aliud. Sic ergo patet quod in 
      reuolutioni<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bus coeli est dare primam &amp; vlumam, &amp; hoc fuit minor. Vel potest 
      <!--00283.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>sic formari ratio, quod necessarium esset ponere in accipiendis si 
      <lb ed="#L" n="81"/>deueniretur ad hoc quod essent acceptae illud idem necessarium est 
      <lb ed="#L" n="82"/>ponere in iam acceptis. Sed in accipiendis si deueniretur ad hoc 
      <lb ed="#L" n="83"/>vt essent acceptae vna post aliam, esset dare vltimam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e329">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--11--> Secundo patet eadem minor sic, aut inter reuolutiones 
      prae<lb ed="#L" n="85" break="no"/>teritas fuit aliqua a qua reuolutio hodierna distat in infinitu, 
      <lb ed="#L" n="86"/>aut non. Si sic, illa fuit necessario prima, quia non potest esse 
      ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ior distantia quam infinita: Si non, ergo non praecesserunt infinitae 
      <lb ed="#L" n="88"/>reuolutiones, quia quanto plures praecesserunt, tanto est maior 
      <lb ed="#L" n="89"/>distantia alicuius illarum a reuolutione hodierna. si ergo a 
      nul<lb ed="#L" n="90" break="no"/>la earum distat reuolutio hodierna in infinitum, sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>non praecesserunt infinitae reuolutiones. Et sic quicquid detur 
      <lb ed="#L" n="92"/>semper, sequitur quod nullo modo potuerunt praecessisse 
      re<lb ed="#L" n="93" break="no"/>uolutiones infinitae. Et ista ratio similis est, &amp; eiusdem efficaci, 
      <lb ed="#L" n="94"/>cum illa per quam probatum fuit primo libro quod in entibus 
      <lb ed="#L" n="95"/>est dare necessario primum &amp; perfectissimum, quia sicut in 
      <lb ed="#L" n="96"/>speciebus est ordo perfectionis per se, ita in partibus eiusdem 
      <lb ed="#L" n="97"/>motus est per se ordo durationis. Et sicut ex distantia finita, 
      <lb ed="#L" n="98"/>vel infinita secundum gradus perfectionis semper necessario 
      <lb ed="#L" n="99"/>concluditur quod sit dare primum &amp; summum in perfectione, 
      <lb ed="#L" n="100"/>sic ex distantia finita vel infinita in reuolutionibus motus coeli 
      <lb ed="#L" n="101"/>necessario concluditur quod est dare primam in duratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e373">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--12--> Ad hoc autem respondent quidam dicentes, quod argumentum 
      <lb ed="#L" n="103"/>procedit ex falsa imaginatione, hac, s. quod in motu coeli sint 
      plu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>res reuolutiones, quod non est verum cum sit vnus, &amp; 
      conti<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nuus. Istud autem in nullo impedit rationem, quia etsi in motu non 
      <lb ed="#L" n="106"/>sint plures reuolutiones distinctae per interpositionem quietis 
      <lb ed="#L" n="107"/>sunt tamen plures per signationem sensus &amp; rationis. Sicut in 
      quam<lb ed="#L" n="108" break="no"/>to continuo, puta in linea sunt plures partes aequales, non quide 
      <lb ed="#L" n="109"/>actuali diuisione, quia iam non esset ibi continuitas, sed 
      signatio<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ne. Sicut ergo ad probandum lineam continuam non esse infinitâm 
      <lb ed="#L" n="111"/>sufficit probare quod in linea non possint signari infinitae partes 
      <lb ed="#L" n="112"/>aequales, puta bipedales, nec tamen propter hoc oporteret actu 
      <lb ed="#L" n="113"/>secare lineam, sic ad probandum quod motus non fuerit infinitus 
      <lb ed="#L" n="114"/>sufficit probare quod in ipso non possunt signari infiaitae partes 
      <lb ed="#L" n="115"/>aequales reuolutiones, nec oportet eas sic signare quod actu 
      diui<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dantur interiecta quiete. Patet ergo quod motus, vel creatura sub 
      <lb ed="#L" n="117"/>motu non potuit esse ab aeterno impediente ordine partium 
      <lb ed="#L" n="118"/>acceptarum in quibus necessarium est signare primam &amp; vltimam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e415">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--13--> Quod autem probatum est de motu coen potest deduci in 
      <lb ed="#L" n="120"/>successiua generatione hominum, accipiendo sortem genitum 
      <lb ed="#L" n="121"/>a Platone, &amp; Platonem genitum a Cicerone, &amp; sic vltra 
      secun<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dum lineam ascendentium, &amp; secundum ordinem successionis 
      <lb ed="#L" n="123"/>vnius ab vno, quia in talibus necesse est dare primum &amp; 
      vlti<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mum, vt patet applicanti ad hanc materiam rationes prius factas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e433">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--14--> Praecer hoc probari potest propriis rationibus quod 
      genera<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tio non potuit esse ab aeterno, quia &amp; si esset poss. bile 
      genera<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tionem fuisse ab aeterno, hoc maxime fuisset ponendo virum &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>mulierem creatos ab aeterno in quantitate perfecta, &amp; virtute 
      <lb ed="#L" n="129"/>generandi, sed isto modo non fuit possibile, ergo non quocunque 
      <lb ed="#L" n="130"/>alio modo. Maior probatur, quia si alio modo fuisset possibile 
      <lb ed="#L" n="131"/>generationem fuisse ab aeterno, ponendo videlicet omnes 
      homi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nes fuisse genitos, quemlibet ab alio priore, &amp; sic semper ita vt 
      <lb ed="#L" n="133"/>non esset deuenire ad aliquem ereatu, &amp; non genitum, si inquam 
      <lb ed="#L" n="134"/>hoc modo fuit possibile, similiter fuisset possibile primo modo, 
      <lb ed="#L" n="135"/>quia homo creatus ab aeterno coextitisset cuilibet homini 
      geni<lb ed="#L" n="136" break="no"/>to, &amp; omnibus. Et ideo secundum ipsum potuit generatio fuisse 
      <lb ed="#L" n="137"/>quandocumque potuit fuisse secundum alios. &amp; sic probata est 
      ma<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ior. Probatio minoris, homo creatus ab aeterno, aut prius 
      fuis<lb ed="#L" n="139" break="no"/>set, &amp; posterius genuisset, &amp; sic generatio non fuisset ab 
      aeter<lb ed="#L" n="140" break="no"/>no, aut non prius fuisset quam genuisset, sed mox cum fuisset 
      ge<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nuisset. Sed hoc non potest esse: Probatio, quia agens per motum 
      <lb ed="#L" n="142"/>prae existit termino motus non solum natura, sed duratione, sed 
      <lb ed="#L" n="143"/>generans agit per motum alterationis, cuius terminus extrinsec 
      <lb ed="#L" n="144"/>est generaxio, ergo homo generans necessario praeexistit omni 
      <lb ed="#L" n="145"/>generationi uon solum natura, sed duratione. Et sic generatio non 
      <lb ed="#L" n="146"/>potuerit esse ab aeterno, quia nihil praecedit aeternum duratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e486">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--15--> Concludit autem haec tatio non solum de hac generatione, 
      <lb ed="#L" n="148"/>vel illa, sed de generatioae simpliciter, si bene aduertatur, quia 
      <lb ed="#L" n="149"/>quodliber generans praecedit. omnia genita ab eo etiam 
      con<lb ed="#L" n="150" break="no"/>iunctim accepta. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e499">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--16--> Item illud que, d esi de ratione geniti conuenit omui 
      geni<lb ed="#L" n="152" break="no"/>to non solum per se accepto, sed coniunctim cum aliis, sicut quia 
      <lb ed="#L" n="153"/>de ratione medij est quod sit inter extrema, conuenit omni 
      me<lb ed="#L" n="154" break="no"/>dio non solura per se sumpto, sed omnibus simul sumptis. Num 
      <lb ed="#L" n="155"/>est ita quo de ratione geniti per motum seu alterationem 
      <lb ed="#L" n="156"/>praecedentenr est quod sequatur duratione suum generantem, 
      <lb ed="#L" n="157"/>ergo hoc conuenit omnibus geniiis simul sumptis, sed hoc esse 
      <lb ed="#L" n="158"/>uou posset ponendo generationem ab aecerno, quare &amp;c.. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e521">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--17--> AD RATIONES in oppositum dicendum est, ad primans 
      <lb ed="#L" n="160"/>maior est vera accipiendo diuisim &amp; non coniunctim. Quod 
      pa<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tet, quii sicut non repugnat vni parti motus habuisse vnam alte¬ 
      <!--00284.xml-->
      <pb ed="#L" n="109-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ram ante se, ita non repugnat ei aliam habuisse post se. Vtrumque 
      <lb ed="#L" n="2"/>enim conuenit reuolutioni Hesternae, quia alia eam praecessit, &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="3"/>eam secuta est, scilicet hodierna, &amp; idem est de qualibet alia, quia 
      <lb ed="#L" n="4"/>nulli repugnat secundum se aliam praecedere &amp; aliam sequi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="5"/>tamen impossibile est quod omnes quae possunt sequi sint secutae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="6"/>eodem modo impossibile est o omnes quae potuerunt 
      praece<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dere praecesserint, &amp; causa est, qa in his quae accipiuntur succes. 
      <lb ed="#L" n="8"/>siue &amp; ordine quodam potest esse processus in infinitum in 
      accipi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>do, sed nunquam in accepto esse, neque in ante sumendo, neque post. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e558">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum per idem, quia in indiuiduis asini 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel alterius speciei non est dare indiuiduum signatum quin 
      po<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tuerit esse per generationem a simili secundum speciem, sed in 
      <lb ed="#L" n="13"/>tota multitudine indiuiduorum coniunctim accepta necesse est 
      <lb ed="#L" n="14"/>dare aliquod indiuiduum (quodcunque sit illud) quod non est 
      <lb ed="#L" n="15"/>a simili secundum speciem. Cuius ratio est, quia tota specie 
      <lb ed="#L" n="16"/>causam habet. Haec autem non potest esse aliquid illius speciei 
      <lb ed="#L" n="17"/>neque vnum, neque plura, nisi esset circulatio. Non vnum quidem 
      <lb ed="#L" n="18"/>quia cum illud sit aliquid speciei, nec sit causa sui, non est causa 
      <lb ed="#L" n="19"/>totius speciei, nec plura si non sit circulatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e584">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--19--> Ad tertium dicendum est quod Arist. ponendo mundum 
      <lb ed="#L" n="21"/>aeternum errauit non solum contra fidem, sed etiam contra 
      ra<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tionem naturalem, &amp; rationes per quas probat suum intentum, 
      <lb ed="#L" n="23"/>8. Physic. sunt omni homini intelligenti faciles ad soluendum. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Et quaedam earum modicum probabiles, quas non 
      pertracta<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mus ne prolixitas pariat taedium legenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e602">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--20--> Ad quartum dicendum est quod aeternitas motus non i 
      <lb ed="#L" n="27"/>peditur aliquo illorum impedimentorum, sed ex natura motu 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui requirit ordinem partium in quibus acceptis necesse est da 
      <lb ed="#L" n="29"/>re primam &amp; vltimam, vt deductum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e616">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--21.--> Rationes autem quae sunt contra aeternitatem motus facta 
      <lb ed="#L" n="31"/>in arguendo satis sunt efficaces saltem prima &amp; vltima. Secunda 
      <lb ed="#L" n="32"/>enim &amp; tertia non procedunt, quamuis conclusio sit vera, 
      qui<lb ed="#L" n="33" break="no"/>licet infinito secundum quod infinitum non possit fieri additio 
      <lb ed="#L" n="34"/>nihil tamen prohibet quod infinito ex ea parte qua non est 
      infini<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum possit aliquid addi. Verbi gratia, si poneremus columnam 
      <lb ed="#L" n="36"/>infinitam secundum longitudinem &amp; non secundum 
      latitudi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nem, posset ei aliquid addi secundum latum, sed non in longum 
      <lb ed="#L" n="38"/>Si autem poneremus corpus vndiquaque infinitum nihil 
      om<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nino posset ei addi. similiter dato quod motus semper fuisset 
      <lb ed="#L" n="40"/>nec habuisset durationis initium (habet tamen a parte post 
      <lb ed="#L" n="41"/>durationis terminum. Possumus enim nunc signare vltimam 
      re<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uolutionem quae fuit.) Et ideo ante nihil posset addi, quia 
      in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>finitus esset. Sed a parte post continue aliquid potest addi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>additur quotidie. Ex hac autem parte vnum est majus altero 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; vnum pars, &amp; aliud totum. Et ideo argumenta alia non bene 
      <lb ed="#L" n="46"/>concludunt, quamuis conclusio illa sit vera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e658">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--22--> Ad primum autem argumentum respondent quidam sic, 
      <lb ed="#L" n="48"/>non est inconueniens infinitas reuolutiones esse pertransitas qu 
      <lb ed="#L" n="49"/>nunquam fuerunt pertranseundae, sed semper pertransitae. Sed 
      <lb ed="#L" n="50"/>hoc non valet, quia contradictionem implicat quod aliquid sit 
      per<lb ed="#L" n="51" break="no"/>transitum aut praeteritum quod nunquam fuit praesens aut futurum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e674">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--23--> Ad vltimam rationem quidam dicunt quod ratio non 
      con<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cludit, quia vel potest dici quod vnus intellectus sit in omnibus 
      <lb ed="#L" n="54"/>hominibus sicut posuit commentator, vel potuit mundus fier 
      <lb ed="#L" n="55"/>sine hominibus, vel finitae animae perfecissent, &amp; animassent 
      infi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nita corpora successiue. Potest enim Deus facere quod anima quae 
      <lb ed="#L" n="57"/>separatur ab vno corpore perficiat aliud: &amp; secundum hoc non 
      <lb ed="#L" n="58"/>erit necessarium ponere infinitas animas actu. Sed istud non 
      va<lb ed="#L" n="59" break="no"/>let, quia non debet defendi veritas per illud, quod est falsum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="60"/>erroneum. Ponere autem vnam animam omnium hominum est 
      <lb ed="#L" n="61"/>falsum, &amp; impossibile, etiam secundum philosophiam, vt 
      pate<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bit infra. Est nihilominus erroneum secundum fidem. Et ideo per 
      <lb ed="#L" n="63"/>hoc non potest, nec debet defendi veritas de possibilitate 
      aeter<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nitatis mundi. Quod autem subditur quod Deus potuit facere 
      mun<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dum sine hominibus, aut quod vna anima quo vel plura 
      cor<lb ed="#L" n="66" break="no"/>pora animaret, verum quidem est, sed non soluit argumentum 
      <lb ed="#L" n="67"/>Quaeratur enim quare non potuit facere mundum cum 
      homi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>nibus ita quod vna anima non informaret plura corpora, nec simul 
      <lb ed="#L" n="69"/>nec successiue, &amp; tunc corruptis hominibus remanerent 
      infini<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tae animae. Nec erit assignare rationem quare non sit possibil 
      <lb ed="#L" n="71"/>vnum sicut aliud. Non enim est magis impossibile homines fuisse 
      <lb ed="#L" n="72"/>ab aeterno, quam quodcunque aliud, nisi quia aliquid est in homine 
      <lb ed="#L" n="73"/>incorruptibile per naturam, scilicet anima intellectiua. In alii 
      <lb ed="#L" n="74"/>autem nihil. Sed illud non valet, quia quod est corruptibile 
      pe<lb ed="#L" n="75" break="no"/>naturam potest Deus conseruare per gratiam ne corrumpatu 
      <lb ed="#L" n="76"/>(sicut lapidem) &amp; tunc concludetur illud quod de animabus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e733">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--24--> Alij soluunt dicentes quod in qualibet reuolutio ne signat. 
      <lb ed="#L" n="78"/>potuit Deus animam vnam creare, sed non in omnibus 
      absolut<lb ed="#L" n="79" break="no"/>loquendo, quia Deus nihil potest producere nisi sub aliquo ordi 
      <lb ed="#L" n="80"/>ne, infinitum autem omnem ordinem subterfugit, ideo per 
      nul<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lam potentiam possunt infinita produci. Sed illud vide tur 
      abs<lb ed="#L" n="82" break="no"/>que ratione dictum. Si enim in qualibet reuolutione p er se ac¬ 
      <!--00284.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cepta &amp; signata potuit Deus vnam animam creare, potuit &amp; in 
      <lb ed="#L" n="84"/>omnibus. Omnes enim possunt &amp; potuerunt signari, etsi non 
      <lb ed="#L" n="85"/>a nobis accipientibus vnam post aliam, tamen a Deo 
      consi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>gnante simul &amp; actu quamlibet earum &amp; omnem, quare ergo 
      <lb ed="#L" n="87"/>Deus (qui quamlibet &amp; omnes signauit) in qualibet 
      simplici<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ter vnam animam producere non potuit, vt essent tot animae 
      <lb ed="#L" n="89"/>quod reuolutiones pertransitae, non video. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e770">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--25--> Item si anima desineret esse cessante revolutione, siue per 
      <lb ed="#L" n="91"/>naturam, siue per voluntatem diuinam substrahentem influentiam 
      <lb ed="#L" n="92"/>suam, nullus negaret quin Deus potuisset tot aninias 
      produ<lb ed="#L" n="93" break="no"/>xisse quot reuolutiones. Non enim conceditur infinitas in 
      re<lb ed="#L" n="94" break="no"/>uolutionibus, &amp; negatur in animabus, nisi quia reuolutiones 
      <lb ed="#L" n="95"/>transeunt, &amp; animae manent, &amp; ideo infinitas animarum esse 
      <lb ed="#L" n="96"/>actu, &amp; simul, quod non credunt possibile. Infinitas autem reue 
      <lb ed="#L" n="97"/>lutionum non est simul, sed successiue, quod est possibile (vt 
      pu<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tant.) Potest ergo Deus producere tot animas quot fuerunt 
      <lb ed="#L" n="99"/>rouolutiones, quarum quaelibet cessaret cessante reuolutione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e796">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--26--> Ex hoc sic arguitur, quaecunque sunt talia, quod nulli eorum 
      <lb ed="#L" n="101"/>repugnat esse, nec habent oppositionem adinuicem per 
      quan<lb ed="#L" n="102" break="no"/>vno posito aliud destruatur, nec successionis in esse necessarii 
      <lb ed="#L" n="103"/>ordinem, talia possunt simul esse sicut successiue. Quid enim 
      <lb ed="#L" n="104"/>impediret eorum simultatem? nihil, vt videtur. Sed infinitarum 
      <lb ed="#L" n="105"/>animarum productarum vel possibilium produci in infinitis 
      <lb ed="#L" n="106"/>reuolutionibus modo quo statim probatum est, etiam nulli 
      ea<lb ed="#L" n="107" break="no"/>rum repugnat esso, nec comparata ad alteram habet 
      oppositio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nem per quam vna excludat aliam, nec habet successionis 
      ne<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cessarium ordinem, ergo possunt esse simul sicut possunt esse 
      suc<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cessiue. Non valet ergo solutio quam isti dant ad argumentum, 
      <lb ed="#L" n="111"/>nec motiuum eorum est sufficiens, quia si essent infinitae anim; 
      <lb ed="#L" n="112"/>quaelibet earum haberet eundem ordinem ad Deum, &amp; alias res 
      <lb ed="#L" n="113"/>quem habent animae quae modo sunt, ipsius autem infiniti 
      secun<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dum multitudinem secundum se non oportet quaerere aliquem 
      <lb ed="#L" n="115"/>ordinem cum secundum se non fit aliquid vnum, nec ens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2335-d1e836">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--27--> Et est notandum quod Ari. qui posuit motum ab aeterno 8. 
      <lb ed="#L" n="117"/>physic. videtur contradicere ei quod dixerat in 3. lib. 
      determina<lb ed="#L" n="118" break="no"/>do de infinito. Ibi enim dicit quod infinitum non est aliter possibile 
      <lb ed="#L" n="119"/>esse nisi in potentia accipiendo vnum post alterum, sic tamen; 
      <lb ed="#L" n="120"/>omne acceptum sit finitum semper in successiuis, de quibus 
      <lb ed="#L" n="121"/>posuit exemplum, vt sunt dies &amp; agon, &amp; anni. Vnde secundum 
      <lb ed="#L" n="122"/>ipsum in illo passu dies accepti non possunt esse infiniti, 
      quam<lb ed="#L" n="123" break="no"/>uis non sunt sit simul, quicquid ipse dicat postea in 8. libro. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>