<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="254-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e209315"><!-- l4d2q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e209315-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e209315-Hd1e103" type="question-title">Utrum baptismus Ioannis fuerit 
      sacramentum a Deo institutum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e106">
               <lb ed="#L" n="2"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Vtrum baptismus Ioannis fuerit 
      sacra<lb ed="#L" n="4" break="no"/>mentum a Deo institutum. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Thom. 3. 9. 38. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e117">
               <lb ed="#L" n="6"/>DEINDE quaeritur de baptismo Ioannis qui fuit 
      <lb ed="#L" n="7"/>praeuius baptismo Christi: de quo quaeruntur 
      <lb ed="#L" n="8"/>due. Primum est vtrum fuerit sacramentum a 
      De<lb ed="#L" n="9" break="no"/>institutum. Secundum est de eius efficacia, 
      videli<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cet vtrum baptizati baptismo Io. indigerent 
      ba<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ptizari baptismo Christi. Quantum ad primum arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>baptismus Io. non fuerit sacramentum a Deo institutum, 
      qui<lb ed="#L" n="13" break="no"/>omne sacramentum institutum a Deo fuit sacramentum ve. le. aut 
      <lb ed="#L" n="14"/>nouae, sed baptismus Io. non fuit sacramentum ve le, quia in ve le 
      <lb ed="#L" n="15"/>nihil inuenitur de baptisino Io. nec fuit sacramentum no. le. 
      qui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>omnia illa fuerunt per Christum instituta, quod non videtur de 
      <lb ed="#L" n="17"/>baptismo Io. Cum Io. Christum baptizauerit &amp; non econuerso 
      <lb ed="#L" n="18"/>ergo baptismus Io. non fuit sacramentum a Deo institutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e148">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--2--> Item si baptismus Io. fuisset sacramentum a Deo institutum 
      <lb ed="#L" n="20"/>non diceretur baptismus Io. quia denominatio debet fieri a 
      prin<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cipali instituente &amp; non a ministro, sed ille baptismus dicebatu 
      <lb ed="#L" n="22"/>baptismus Ioan. &amp; non baptismus Dei vel Christi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e162">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia sacramentum est 
      <lb ed="#L" n="24"/>sacrae rei signum, sed baptismus Io. erat signum sacrae rei, quia 
      <lb ed="#L" n="25"/>praefigurabat baptismum Christi, ergo erat sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e173">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--4--> Item Ioan. I. cap. dicit Ioan. baptista: Qui misit me 
      baptiza<lb ed="#L" n="27" break="no"/>re, &amp;c. ergo Io. fuit missus a Deo ad baptizandum, &amp; sic 
      baptis<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mus eius fuir a Deo institutus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e184">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>duo. Primum est qualis fuit ille baptismus. Secundum est a que 
      <lb ed="#L" n="31"/>fuit institutus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e195">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--6--> Quantum ad primum, scilicet qualis fuerit ille baptismus, 
      di<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cendum quod si quaeratur de materia, dico quod fuit in aqua sicu 
      <lb ed="#L" n="34"/>ipse Io. dicit Mat. 3. Ego baptizo vos in aqua, si vero quaeratur de 
      <lb ed="#L" n="35"/>forma, sic communiter dicitur quod forma fuit haec: Ego baptizo te 
      <lb ed="#L" n="36"/>in nomine venturi. Probatur etiam hoc per illud quod dicit 
      Pau<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lus Act. 19. ad illos qui erant baptizati baptismo Io. Ioannes 
      ba<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ptizauit baptismo poenitentiae populum dicens in eum qui 
      ventu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rus esset post ipsum vt crederent, hoc est in Iesum. Ex hoc fuit 
      <lb ed="#L" n="40"/>motus beatus Hier. ad idem opinandum, vnde ipse dicit super loel, 
      <lb ed="#L" n="41"/>&amp; recitatur in litera: qui dicit se in Christum credere &amp; non 
      cre<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dit in spiritum san. nondum habet claros oculos, vnde baptizati a 
      <lb ed="#L" n="43"/>Io. in nomine venturi, id est domini Iesu (quia dixerunt, sed 
      ne<lb ed="#L" n="44" break="no"/>que si spi. san. est audiuimus) iterum baptizabantur. Ecce quod 
      expres<lb ed="#L" n="45" break="no"/>se dicit quod baptizati a Io. baptizabantur sub nomine venturi.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e230">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--7--> Item Amb. in lib. de spiritu sancto dicit: Quidam negauerunt se 
      scir<lb ed="#L" n="47" break="no"/>spi. san. cum baptizatos se dicerent Io. baptismo qui in 
      aduenien<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tis Iesu, non in suo nomine baptizauit, &amp; sic idem quod prius 
      <lb ed="#L" n="49"/>Sed ex hoc non videtur sufficienter probari quod illa verbs 
      <lb ed="#L" n="50"/>sint forma baptismi Io. videtur enim intentio Pauli fuisse quod illa 
      <lb ed="#L" n="51"/>essent verba Io. docentis, non forma baptizantis, quod patet ei 
      <lb ed="#L" n="52"/>ipso contextu verborum, dicit enim primo quod baptizabat 
      ba<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ptismo poenitentiae, deinde, quod dicebat vt crederent in 
      Chri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stum venturum. Constat autem qued de forma baptismi non erat 
      <lb ed="#L" n="55"/>poenitentia, sed solum de dectrina. ergo eodem modo de forma 
      <lb ed="#L" n="56"/>baptismi non erat quod crederent, sed solum de doctrina. Item 
      <lb ed="#L" n="57"/>Io. baptizauit Christum, &amp; constat quod non in nomine venturi. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Cum ergo ad veritatem &amp; integritatem sacramenti habentis 
      for<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mam &amp; materiam requiratur vnitas formae &amp; materiae, sequitur 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod baptismus Io. non fuit vnicus, sed duplex. Si in alia forma 
      <lb ed="#L" n="61"/>fuit Christus baptizatus a Io. &amp; in alia forma reliqui homines, 
      <lb ed="#L" n="62"/>quod nullus dicit, aut Christus non fuit baptizatus baptismeo 
      <lb ed="#L" n="63"/>o Ioan. quod est erroneum &amp; contra textum euangelij. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e274">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--8--> Posset igitur probabiliter dici o Io. non baptizabat sub 
      ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>qua determinata forma verborum, quia baptismus Io. fuit 
      me<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dius inter sacramenta vet. le. &amp; nouae. Conueniebat enim cum 
      <lb ed="#L" n="67"/>sacramentis nouae legis, &amp; maxime cum baptismo Christi in 
      ma<lb ed="#L" n="68" break="no"/>teria vel in expressa significantia. Cum sacramentis vero vet. le 
      <lb ed="#L" n="69"/>in insufficientia, quia non conferebat gratiam, vt dicetur: cum 
      <lb ed="#L" n="70"/>ergo efficacia sacramenti, formae attribuatur, sicut in rebus 
      na<lb ed="#L" n="71" break="no"/>turalibus tota virtus &amp; actio est a forma, potest probabiliter 
      te<lb ed="#L" n="72" break="no"/>neri o I0. in baptismo suo non vtebatur aliqua forma verborum. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Imo sicut oblatio Melchisedech praefigurabat sacramentum 
      eu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>charistiae quantum ad materiam &amp; non quantum ad aliquam 
      for<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mam verborum, sic baptismus Io. praefigurauit baptismum 
      Chri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sti quantum ad solam materiam &amp; non quantum ad aliquam 
      <lb ed="#L" n="77"/>formam verborum, nec habebat aliquam formam. Tamen 
      quae<lb ed="#L" n="78" break="no"/>stio ista est de facto de quo sacra scriptura nihil expresse 
      deter<lb ed="#L" n="79" break="no"/>minat. Ideo vtraque opinio potest probabiliter teneri sine 
      ali<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quo praeiudicio fidei, &amp; sic patet primuto. 
      <!--00582.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e321">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum sciendum est quod causa primaria 
      <lb ed="#L" n="82"/>institutionis talis baptismi fuit Deus inspirans Inan. 
      institutio<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nem baptismi. Ministerialis vero &amp; secundaria fuit ipse loannes 
      <lb ed="#L" n="84"/>vt tangitur Ioannis primo, vbi dicitur sic ex persona Ioan. Qui 
      <lb ed="#L" n="85"/>misit me baptizare in aqua ille mihi dixit, &amp;c. Quamuis autem 
      <lb ed="#L" n="86"/>principalis institutor fuerit Deus, Io. vero solum minister, tamen 
      <lb ed="#L" n="87"/>baptismus denominatur a Ioan. Et dicitur baptismus Io. 
      pro<lb ed="#L" n="88" break="no"/>pter tria. Primo quia fuit minister primariae institutionis quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>non fuit Petrus vel Paulus, nec aliquis apostolus respectu 
      ba<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ptismi Christi quo baptizabant. Et ideo non dicitur baptismus 
      <lb ed="#L" n="91"/>Petri vel Pauli, imo reprehenditur iste modus loquendi prima 
      <lb ed="#L" n="92"/>Corinth. I. Ego quidem sum Pauli, &amp;c. Secundo quia fuit mini 
      <lb ed="#L" n="93"/>ster singularis executionis, nullus enim bapeiz auit bantisini. 
      <lb ed="#L" n="94"/>suo, nisi ipse simpliciter, non sic aurem de baptismo Christi 
      <lb ed="#L" n="95"/>Tertio, quia fuit author totius quod fiebat in illo baptismo, quia 
      <lb ed="#L" n="96"/>nihil fiebat interius, sed totum exterius. Non sic autem est de 
      <lb ed="#L" n="97"/>ministris sacramentorum nouae legis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e363">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--10--> Fuit autem baptismus Io. institutus triplici de causa. Prime 
      <lb ed="#L" n="99"/>ad praefigurandum baptismum Christi, &amp; sic fuit sacramentum 
      <lb ed="#L" n="100"/>eo modo quo sacramenta veteris legis, scilicet per modum signi 
      <lb ed="#L" n="101"/>Secundo ad praeparandum &amp; assuetaciendum homines ad 
      ba<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ptismum Christi, &amp; sic fuit quasi quoddam sacramentale 
      ba<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ptismi Christi, maxime quantum ad doctrinam baptismo 
      Ioan<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nis annexam. Et sic loquitur glosa super illud Ioannis prumo. Erat 
      <lb ed="#L" n="105"/>Ioannes baptizans, sic dicens: quantum prodest cathecumeni; 
      <lb ed="#L" n="106"/>ante baptisinum doctrina fidei, tantum profuit baptisinus Ioan 
      <lb ed="#L" n="107"/>ante baptismum Christi. Tertio fuit institutus ad praeparandum 
      <lb ed="#L" n="108"/>materiam baptis no Christi per sanctificationem aquarum ex 
      <lb ed="#L" n="109"/>contactu carnis Christi quem baptizauit, sicut Beda dicit in 
      ho<lb ed="#L" n="110" break="no"/>milia super illud Mat. 3. Venit Iesus a Galilaea ad Io. in 
      Iorda<lb ed="#L" n="111" break="no"/>nem, &amp;c. Christus tactu mundissimae carnis, scilicet &amp;c. Istae er. 
      <lb ed="#L" n="112"/>go sunt causae institutionis baptismi Ioannis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e400">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--11--> Ad primum aigumentum dicendum quod baptismus 
      Ioan<lb ed="#L" n="114" break="no"/>nis fuit sacramentum ve. le. nec obstat quod de eo non fit 
      men<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tio in ve. te. quia in nouo testamento quod eodem spiritu 
      con<lb ed="#L" n="116" break="no"/>scriptum est, fit mentio de ipso pro tempore quod praecessit prae 
      <lb ed="#L" n="117"/>dicationem Christi, quo tempore no. lex primo incepit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209315-d1e416">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--12--> Ad secundum patet solutio ex praedictis, quia quamuis 
      di<lb ed="#L" n="119" break="no"/>catur baptismus Io. ex causis prius assignaris, Deus tamen fuit 
      <lb ed="#L" n="120"/>causa principalis &amp; primaria institutionis illius baptisini. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>