<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="19-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e339"><!-- l1d3p2prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e339-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e339-d1e103">
               <lb ed="#L" n="9"/>Secunda pars tertiae distinctionis. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e339-d1e108">
               <lb ed="#L" n="10"/>VNC vero iam ad eam perueniamus. 
      Superiu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ostendit magister trinitatem personarum &amp; 
      vni<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tatem essentiae per similitudinem vestigij. Hic 
      <lb ed="#L" n="13"/>ostendit hoc idem per similitudinem imaginis 
      <lb ed="#L" n="14"/>eci quae in croatura rationali specialiter habet esse 
      <lb ed="#L" n="15"/>Et diuiditur in tres partes. Primo ostendit subiectum 
      imagi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nis. Secundo ostendit secundum quid attenditur imago. 
      Ter<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tio ex omnibus quae dicta sunt concludit vnitatem essentiae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="18"/>trinitatem personarum. Secunda ibi. Ecce ergo mens. Tertia 
      <lb ed="#L" n="19"/>ibi. Quapropter iuxta istam. Secunda autem istarum in qua 
      <lb ed="#L" n="20"/>ostenditur secundum quid attenditur imago diuiditur in duas 
      <lb ed="#L" n="21"/>partes. Primo enim assignat imaginem secundum potentias. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Secundo secundum habitus. Secunda ibi, potest autem alio 
      mo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do. Item prima diuiditur in tres partes. Primo ostendit 
      imagi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nis partes. Secundo ostendit in eis similitudinem trium 
      perso<lb ed="#L" n="25" break="no"/>narum. Tertio dissimilitudinem. Secunda ibi, haec ergo tria, vi 
      <lb ed="#L" n="26"/>ait. Tertia ibi, veruntamen caueat. Adhuc secunda istarum in 
      <lb ed="#L" n="27"/>qua ostendit similitudinem personarum in potentiis diuiditur 
      <lb ed="#L" n="28"/>in tres. Primo inducit probationem. Secundo ponit quorund. 
      <lb ed="#L" n="29"/>dictorum manifestationem. Tertio excludit quandam 
      dubita<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tionem. Secunda ibi, mens autem hic accipiendum. Tertia ibi 
      <lb ed="#L" n="31"/>hic aduertendum. Illa pars in qua assignat imaginem secundum 
      <lb ed="#L" n="32"/>habitum, diuiditur in tres. Primo enim assignat partes 
      imagi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nis. Secundo probat in eis similitudinem personarum. Tertio 
      <lb ed="#L" n="34"/>concludit suum intentum. Secunda ibi. Haec autem tria cum 
      <lb ed="#L" n="35"/>sint distincta. Tertia ibi, mens itaque rationalis. Haec est 
      scien<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tia magistri in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e339-d1e169">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--2--> In speciali autem sic procedit magister dicens, quod imago 
      <lb ed="#L" n="38"/>Dei qui est omnipotens in excellentiori parte hominis, scilice 
      <lb ed="#L" n="39"/>in mente quaerenda est, non solum prout est gratia informata 
      <lb ed="#L" n="40"/>sed secundum sua naturalia, quia secundum suam naturam est 
      <lb ed="#L" n="41"/>capax Dei, &amp; particeps esse potest eius. Et hoc est esse 
      imagi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nem, postea assignat imaginem in mente secundum potentias 
      <lb ed="#L" n="43"/>dicens quod secundum quod mens meminit sui, intelligit se 
      <lb ed="#L" n="44"/>vult se, inuenitur imago trinitatis in memoria, intelligentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>Soluntate, Deinde ostendit similitudinem trium personarum. Et 
      <lb ed="#L" n="46"/>primo quantum ad consubstantialitatem. Illam enim 
      consub<lb ed="#L" n="47" break="no"/>stantialitatem habent adinuicem, quia sunt vna mens &amp; vna 
      <lb ed="#L" n="48"/>essentia. Secundo quantum ad distinctionem personarum, 
      sci<lb ed="#L" n="49" break="no"/>licet quia habent diuersam relationem. Tertio quantum ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>aequalitatem, sunt enim adinuicem aequalia, sicut personae 
      diui<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nae quam aequalitatem probat per hoc quod se inuicem capiunt, 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; includunt, quia quaelibet dictarum personarum capit aliam, 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; quaelibet capit omnes. Et ideo quilibet est aequalis omnibus 
      <lb ed="#L" n="54"/>Quicquid enim est obiectum vnius est obiectum omnium. Quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>autem memoria sic capiat ostendit, quicquid est praesens 
      me<lb ed="#L" n="56" break="no"/>moriae est in memoria, sed memoria est sibi praesens, ergo 
      to<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tam seipsam capit. Item quicquid intelligo &amp; volo illud 
      intel<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ligo me scire &amp; velle, sed quod scio me intelligere est in 
      me<lb ed="#L" n="59" break="no"/>moria, ergo quicquid intelligo &amp; volo est in memoria mea, 
      er<lb ed="#L" n="60" break="no"/>go memoria totam se capit &amp; intelligentiam &amp; voluntatem 
      <lb ed="#L" n="61"/>Quod vero intelligentia capiat singula sic probat Augustinus 
      <lb ed="#L" n="62"/>Omne quod non est ignotum est intelligentia, sed quicquid es 
      <lb ed="#L" n="63"/>volitum, vel intellectum in memoria existens non est ignotum, 
      <lb ed="#L" n="64"/>ergo omne huiusinodi est in intelligentia, &amp; ab ipsa capitur 
      in<lb ed="#L" n="65" break="no"/>telligentia, ergo alias capit. Quod etiam voluntas singula 
      ca<lb ed="#L" n="66" break="no"/>piat sic probat. Omne illud quo vtor est in voluntate mea &amp; 
      <lb ed="#L" n="67"/>ab ea capitur vt obiectum, sed omni eo quod volo vel 
      intelli<lb ed="#L" n="68" break="no"/>go vel memoror, vtor, ergo omne huiusmodi est in voluntate 
      <lb ed="#L" n="69"/>mea, cum ab ipsa capiatur vt obiectum voluntas, ergo seipsam 
      <lb ed="#L" n="70"/>capit &amp; alias potentias. Postea determinat quaedam &amp; prime 
      <lb ed="#L" n="71"/>quomodo accipitur mens, &amp; dicit quod mens potest hic accip 
      <lb ed="#L" n="72"/>dupliciter, veluti pro tota anima vel conuenientius pro eo quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>est in ea excellentius. Seeundo dicit quod memoria non est 
      tan<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum praeteritorum &amp; absentium, sed praesentium, aliâs se noi 
      <lb ed="#L" n="75"/>caß aet. Postea excludit quandam obiectionem &amp; quaerit 
      pri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mo quomodo ista tria sunt vna essentia cum non videantur esse 
      <lb ed="#L" n="77"/>substantia sed naturalis proprietas ipsius animae, nulla autem 
      <lb ed="#L" n="78"/>proprietas est essentia, cum in essentia non sit diuersitas &amp; 
      re<lb ed="#L" n="79" break="no"/>latio mutua, &amp; soluit dicens quod ideo dicuntur vna 
      substan<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia eo quod non accidentaliter, sed essentialiter sunt in ipsa 
      es<lb ed="#L" n="81" break="no"/>sentia animae. Postea ostendit in istis potentiis dissimilitudi¬ 
      <!--00104.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>nem respectu diuinarum personarum, &amp; ponit duplicem 
      dissi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>militudinem. Prima est in trinitate diuina, trinitas est vnus 
      <lb ed="#L" n="84"/>Deus. Hae vero tres potentiae non sunt vnus homo, sed 
      homi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nis vnius. Secunda, quia persona vnius hominis habet tres 
      po<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tentias illas. Sed in diuinis vna persona non habet trinitatem 
      <lb ed="#L" n="87"/>vnde istae tres personae non videntur esse personae vnius Dei, &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>addit quod in isti, potentiis est imago, non solum respectu sui, 
      <lb ed="#L" n="89"/>sed etiam respectu Dei. Postea assignat alio modo imaginem 
      <lb ed="#L" n="90"/>Dei, scilicet secundum habitum, &amp; dicit quod in mente notitia 
      <lb ed="#L" n="91"/>&amp; amore est imago trinitatis. Postea ostendit similitudinem 
      <lb ed="#L" n="92"/>trium personarum in istis. Et primo quantum ad 
      substantiali<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tatem, quia haec tria vnum sunt. Secundo quantum ad originem, 
      <lb ed="#L" n="94"/>quia ex mente procedit notitia &amp; ab vtroque amor sicut vna 
      per<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sona diuina ab alia procedit. Tertio quantum ad aequalitatem, 
      <lb ed="#L" n="96"/>quia inquantum est mens intantum se notat &amp; diligit, &amp; vtrunque 
      <lb ed="#L" n="97"/>istorum in altero concluditur. Postea ex vnitate quae in ista 
      ima<lb ed="#L" n="98" break="no"/>gine apparet concludit vnum Deum, si enim essent duo dij ve 
      <lb ed="#L" n="99"/>alter superflueret, si vterque esset perfectissimus, vel alter esse 
      <lb ed="#L" n="100"/>insufficiens. Vitimo ex praedictis concludit veritatem fidei, 
      <lb ed="#L" n="101"/>scilicet quod in diuinis est vnitas essentiae in trinitate 
      persona<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rum, quas personas necesse est esse distinctas relatione 
      proces<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sionis, &amp; haec est sententia magistri in speciali.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>