<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="182-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e149823"><!-- l3d1q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e149823-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e149823-Hd1e103" type="question-title">Utrum plures personae possint assumere 
      vnam naturam</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e106">
               <lb ed="#L" n="129"/>QVAISTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Vtrum plures personae possint assumere 
      <lb ed="#L" n="131"/>vnam naturam. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Henr. quodl. 6. 4.7. Thom. 3. 4. 3. r. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e117">
               <lb ed="#L" n="133"/>TERTIO quaeritur, vtrum plures personae possin 
      <lb ed="#L" n="134"/>assumere vnam naturam. Et videtur quod no 
      <lb ed="#L" n="135"/>quia vna persona non potest assumere plure 
      <lb ed="#L" n="136"/>naturas, ergo nec plures personae vnam 
      natu<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ram, consequentia patet per simile: antecedem. 
      <lb ed="#L" n="138"/>probatur, quia plura solo numero differentia non possunt esse 
      <lb ed="#L" n="139"/>in eodem &amp; secundum idem. Sed duae humanitates solo 
      nume<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ro differunt, ergo non possunt esse in eodem vno supposito 
      diui<lb ed="#L" n="141" break="no"/>no, essent enim in eo secundum idem cum non sit ibi dare 
      par<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tem &amp; partem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e141">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--2--> Item quae sunt plura in creaturis vniuntur in deo, sed 
      nun<lb ed="#L" n="144" break="no"/>quam est econuerso, quod illa quae sunt plura in deo vniantur in 
      <lb ed="#L" n="145"/>creatura, sed si plures personae diuinae possent vnam naturam 
      as<lb ed="#L" n="146" break="no"/>sumere plura in deo vnirentur in creatura, quia plures personae 
      <lb ed="#L" n="147"/>diuinae in vna natura assumpta, ergo illud non est possibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e158">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--3--> Item si plures personae assumerent vnam naturam, aut ibi es 
      <lb ed="#L" n="149"/>set vnus homo, aut plures, non vnus, quia homo dicit 
      supposi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tum habens humanitatem, &amp; vnus homo vnum suppositum. Sec 
      <lb ed="#L" n="151"/>plures personae sunt plura supposita &amp; non vnum, ergo 
      plure<lb ed="#L" n="152" break="no"/>personae non possent dici vnus homo, esso quod assumerent vnam 
      <lb ed="#L" n="153"/>humanitatem. Item nec plures, quia si stante vnitate 
      humanita<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tis assumptae plures personae dicerentur plures homines, eaden 
      <lb ed="#L" n="155"/>ratione stante vnitate diuinae essentiae plures personae 
      diceren<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tur plures dij: hoc autem est falsum, ergo &amp; illud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e182">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est: quia quaecunque sunt 
      natu<lb ed="#L" n="158" break="no"/>raliter in vna persona sunt ex necessitate in omnibus personis 
      <lb ed="#L" n="159"/>nisi oppositio relatiua impediat, ergo quaecunque sunt in vna 
      per<lb ed="#L" n="160" break="no"/>sona non ex necessitate, sed voluntarie assumpta possunt esse in 
      <!--00439.xml-->
      <pb ed="#L" n="183-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>omnibus personis, nisi oppositio relatiua impediat, naturae aum 
      <lb ed="#L" n="2"/>assumptae ab vna persona nihil opponitur relatiue in aliis, 
      erg<lb ed="#L" n="3" break="no"/>potest assumi ab eis: consequentia probatur, quia sicut se habent ad 
      <lb ed="#L" n="4"/>necessariam communicationem illa quae sunt in Deo naturalite 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; ex necessitate. Sic se habent ad possibilem communicationem 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; non necessariam illa quae sunt in Deo assumpta voluntarie 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e215">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam duo sunt v 
      <lb ed="#L" n="8"/>denda. Primum est vtrum vna persona possit simul assumere 
      plu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>res naturas, &amp; hoc implicatur in quodam argumento. Secundum 
      <lb ed="#L" n="10"/>est id quod principaliter quaeritur, scilicet vtrum plures 
      perso<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nae possint simul assumere vnam naturam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e231">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--6--> Quantum ad primum articulum est sententia doctorum 
      <lb ed="#L" n="13"/>satis concors, fere enim omnes concordant quod vna persona 
      po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>testassumere plures naturas eiusdem speciei, puta plures 
      hu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>manitates vel diuersarum specierum, puta humanitatem &amp; ali 
      <lb ed="#L" n="16"/>quam aliam naturam dummodo sit assumptibilis. Cuius 
      rati<lb ed="#L" n="17" break="no"/>est, quia effectus qui fit ab agente libere, &amp; non aequatur sua 
      <lb ed="#L" n="18"/>causae potest pluries iterari, sed assumptio humanitatis vel 
      cu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iuscunque naturae a persona diuina fit libere, nec aequatur sui 
      <lb ed="#L" n="20"/>causae, scilicet virtuti diuinae personae assumentis, nec virturi 
      <lb ed="#L" n="21"/>effectiuae, nec terminatiuae, ergo potest pluries iterari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e257">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--7--> Secundus articulus est magis dubius, &amp; ideo circa ipsum 
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cedetur sic, quia primo ponetur veritas quaestionis, &amp; secundo 
      <lb ed="#L" n="24"/>ponetur impugnatio illius veritatis. Tertio confirmabitur 
      ve<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ritas posita, &amp; quarto soluentur rationes impugnantes 
      verita<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tem. Quantum ad primum sciendum est quod natura 
      assumptibi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lis potest dici vna dupliciter, scilicet vnitate singularitatis, vel 
      <lb ed="#L" n="28"/>vnitate personalitatis. Dicendum est ergo quod a pluribus 
      perso<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis diuinis potest assumi natura vna vnitate singularitatis, non 
      <lb ed="#L" n="30"/>autem vnitate personalitatis, id est, non in vnam personalitatem 
      <lb ed="#L" n="31"/>Primum patet, quia personae diuinae a nullo absoluto se 
      exclu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dunt, cum distinguantur solum relationibus. Sed natura 
      assum<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pta est aliquod absolutum, ergo per hoc quod assumitur ab vna per 
      <lb ed="#L" n="34"/>sona non excluditur quin possit assumi ab alia. Secundum patet, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quia persona assumens &amp; natura assumpta sunt vnum secundum 
      <lb ed="#L" n="36"/>suppositum, sed plures personae diuinae non possunt esse vnun 
      <lb ed="#L" n="37"/>vnitate suppositi, vel personalitatis, ergo natura assumpta a 
      plu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ribus personis non potest esse vna vnitate personalitatis, sed 
      ha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bet plures personalitates, esset ergo talis natura vna secundum 
      <lb ed="#L" n="40"/>suppositum vel personam cum qualibet vna persona, ita quod 
      perso<lb ed="#L" n="41" break="no"/>na assumens &amp; natura assumpta essent vnum secundum personam, 
      <lb ed="#L" n="42"/>sed eadem natura cum pluribus personis simul haberet plure 
      <lb ed="#L" n="43"/>personalitates, cum qualibet tamen per se haberet tantum vnam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e309">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--8--> Quantum autem ad secundum sciendum quod aliquibus 
      vi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>detur contrarium propter multa. Primum est, quia infinitati 
      na<lb ed="#L" n="46" break="no"/>turae attestatur quod vna &amp; eadem sit in pluribus suppositis. vnd 
      <lb ed="#L" n="47"/>consueuit dici quod pluralitas suppositorum diuinorum cum vnitate 
      <lb ed="#L" n="48"/>diuinae naturae prouenit ex illimitatione naturae diuinae. Sed 
      o<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mnis infinitas &amp; illimitatio repugnat creaturae, ergo nulla vna 
      <lb ed="#L" n="50"/>creatura creata sic potest assumi quod existat in pluribus suppositis
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e330">
               <lb ed="#L" n="51"/>Secundo, quia dependentia naturae creatae assumptae 
      per<lb ed="#L" n="52" break="no"/>fectius terminatur per diuinum suppositum, quam terminaretur 
      <lb ed="#L" n="53"/>per proprium. Sed si natura creata constitueret proprium 
      sup<lb ed="#L" n="54" break="no"/>positum non posset simul esse in proprio supposito &amp; in alieno 
      <lb ed="#L" n="55"/>ergo fortiori ratione natura creata assumpta ab vno supposite 
      <lb ed="#L" n="56"/>diuino non potest assumi ab alio 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e346">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--10--> Tertio, quia si cut accidens naturaliter substentatur in 
      sup<lb ed="#L" n="58" break="no"/>a posito substantiae, sic miraculose natura humana substentatur in 
      <lb ed="#L" n="59"/>supposito diuino assumente eam, sed vnum accidens non potes 
      <lb ed="#L" n="60"/>naturaliter simul esse in pluribus suppositis creatis, ergo nec na 
      <lb ed="#L" n="61"/>tura humana, miraculose in pluribus suppositis diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e362">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--11--> Quarto, quia Anselmus de conceptu virginali expresse 
      di<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cit, quod tres personae non potuerunt vnum eundem hominem 
      <lb ed="#L" n="64"/>assumere. Et si dicatur quo ibi Anselmus accipit hominem pre 
      <lb ed="#L" n="65"/>esupposito quod non est assumptibile, &amp; non pro natura. Contra, 
      qui<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ibidem concedit quod vna persona potuit assumere hominem, no 
      <lb ed="#L" n="67"/>autem tres personae. Sed primum non potest concedi accipiendo 
      ho<lb ed="#L" n="68" break="no"/>minem pro supposito, sed solum pro natura, ergo secundum non 
      <lb ed="#L" n="69"/>negatur accipiendo hominem pro supposito, sed pro natura 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e384">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--12--> Deinde confirmanda est veritas prius posita (scilicet quo 
      <lb ed="#L" n="71"/>plures personae a nullo absoluto se excludunt.) &amp; hoc patet ac 
      <lb ed="#L" n="72"/>praesens dupliciter. Primo comparando naturam assumptam ad 
      <lb ed="#L" n="73"/>personam diuinam &amp; hoc sic, distinctio aliquorum per 
      opposi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tiones relationis magis videtur impedire vnitatem relationis in 
      <lb ed="#L" n="75"/>sic distinctis, quam vnitatem cuiuscunque absoluti in eis, sed non 
      <lb ed="#L" n="76"/>obstante distinctione per oppositas relationes vna relatio 
      nu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mero potest esse in pluribus personis sicut in patre, &amp; filio est 
      <lb ed="#L" n="78"/>vna communis spiratio, ergo fortiori ratione in pluribus 
      per<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sonis potest esse quaecunque vna natura absoluta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e410">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--13--> Sed dices quod maior est vera accipiendo relatione &amp; 
      na<lb ed="#L" n="81" break="no"/>turam absolutam proportionabiliter puta naturam diuinam &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>relationem diuinam, vel naturam creatam, &amp; relationem crea¬ 
      <!--00439.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tam, non autem accipiendo relationem diuinam &amp; naturam 
      ab<lb ed="#L" n="84" break="no"/>solutam creatam, quia natura increata &amp; eius relatio propter su 
      <lb ed="#L" n="85"/>infinitatem potest esse in pluribus suppositis, natura autem creat. 
      <lb ed="#L" n="86"/>non potest propter limitationem suam. Sed istud non valet, quia 
      re<lb ed="#L" n="87" break="no"/>latio diuina non est infinita, eo quod nihil potest habere rationem 
      in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>finiti, quod non potest induere rationem quanti, finitum enim &amp; 
      <lb ed="#L" n="89"/>infinitum quantitati congruunt. Relatio autem nullo modo potes 
      <lb ed="#L" n="90"/>habere rationem quanti, neque secundum molem, neque secundum 
      <lb ed="#L" n="91"/>perfectionem, quia tunc cui deesset aliqua relatio deesset aliqui 
      <lb ed="#L" n="92"/>perfectio, quod falsum est, quia nullum suppositum diuinum esse 
      <lb ed="#L" n="93"/>simpliciter perfectum: non conuenit igitur relationi diuinae 
      pro<lb ed="#L" n="94" break="no"/>pter suam infinitatem quod fit in pluribus suppositis, &amp; eadem 
      ra<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tione non repugnat naturae creatae propter sui limitationem &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>finitatem quin possit esse in pluribus suppositis diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e456">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--13--> Secundo patet idem comparando suppositum diuinum ad su 
      <lb ed="#L" n="98"/>positum creatum. Suppositum enim creatum cum sit absolutum est 
      <lb ed="#L" n="99"/>aliquid in se, &amp; ad se, suppositum vero diuinum cum sit relatiuum 
      <lb ed="#L" n="100"/>non est aliquid in se, vel ad se, sed quicquid est inquantum 
      supposi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tum totum est ad aliud, quia tota quidditas relationis est ad aliud 
      <lb ed="#L" n="102"/>esse. Ex hoc sequitur duplex alia differentia. Prima est quod suppe 
      <lb ed="#L" n="103"/>situm creatum cum sit aliquid in se per vnum &amp; idem 
      distingui<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tur a quolibet supposito eiusdem naturae (scilicet per id 
      per<lb ed="#L" n="105" break="no"/>constituitur) suppositum vero diuinum, quia non est aliquid in se, 
      <lb ed="#L" n="106"/>sed totum quod est ad aliud est, non per idem distinguitur a 
      quo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>libet alio supposito diuino, sed per aliud &amp; aliud, quia non pe 
      <lb ed="#L" n="108"/>idem refertur ad plura, sed per diuersa, distinguitur autem per 
      il<lb ed="#L" n="109" break="no"/>lud per quod refertur, propter quod sicut per diuersa refertur 
      si<lb ed="#L" n="110" break="no"/>per diuersa distinguitur, quia etiam refertur quandoque per id 
      <lb ed="#L" n="111"/>per quod primo non constituitur, sicut pater &amp; filius referuntur ad 
      <lb ed="#L" n="112"/>Spiritum sanctum per communem spirationem quae non est prime 
      <lb ed="#L" n="113"/>constitutiua patris &amp; filij, ideo suppositum diuinum non sempe 
      <lb ed="#L" n="114"/>distinguitur ab alio supposito diuino quocunque per illud pe 
      <lb ed="#L" n="115"/>quod primo constituitur maxime secundum opinionem illam 
      <lb ed="#L" n="116"/>quae probata fuit in I. lib. (scilicet quod Spiritussanctus non 
      distin<lb ed="#L" n="117" break="no"/>gueretur personaliter a Filio si non procederet ab eo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e507">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--14--> Secunda differentia est quod quia suppositum creatum es 
      <lb ed="#L" n="119"/>aliquid in se &amp; per vnum &amp; idem distinctum a quolibet alio, ideo 
      <lb ed="#L" n="120"/>quicquid est in vno supposito creato totum est distinctum ab omn 
      <lb ed="#L" n="121"/>eo quod est in alio supposito, quia distinctionem substantiae 
      sequi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tur distinctio accidentium absolutorum &amp; respectiuorum, sed 
      sup<lb ed="#L" n="123" break="no"/>positum diuinum, sicut per illud per quod primo est suppositum, 
      <lb ed="#L" n="124"/>non distinguitur a quolibet alio supposito, sed per aliud &amp; per 
      <lb ed="#L" n="125"/>aliud, ita cum ab aliquo distinguitur non distinguitur ab eo 
      se<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cundum omne quod est in ipso, sed solum secundum illud 
      secun<lb ed="#L" n="127" break="no"/>dum quod ad illud refertur mediate vel immediate, directe vel in 
      <lb ed="#L" n="128"/>directe, &amp; ideo filius qui per solam filiationem dicitur ad Patrem pe 
      <lb ed="#L" n="129"/>eam solam a patre distinguitur &amp; non ab omni quod est in patre, 
      <lb ed="#L" n="130"/>quia non ab essentia, nec a communi spiratione, quia ad 
      distin<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ctionem relationum non sequitur distinctio absolutorum, nec re 
      <lb ed="#L" n="132"/>lationum disparatarum, sed solum eorum quae habent 
      oppositio<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nem directam vel indirectam, ex quo potest breuiter argui sicul 
      <lb ed="#L" n="134"/>prius arguebatur, distinctio relatiua non causat aliquam 
      distin<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ctionem in aliquo absoluto, sed personae diuinae distinguuntur 
      <lb ed="#L" n="136"/>solum relatiue, ergo possunt in vnoquoque absoluto conuenire 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e553">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--15--> Quarto respondendum est ad rationes in contrarium 
      ad<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ductas, cum enim primo dicitur quod infinitati naturae 
      attesta<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tur quod vna &amp; eadem sit in pluribus suppositis, istud quidem 
      <lb ed="#L" n="140"/>verum est de natura quae intrinsece pertinet ad naturam 
      suppo<lb ed="#L" n="141" break="no"/>sitorum, &amp; est tanquam fundamentum proprietatum quibus su 
      <lb ed="#L" n="142"/>posita constituuntur, &amp; distinguuntur, &amp; haec est sola essentia 
      di<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uina, sed esse in pluribus suppositis relatis quasi extrinsece, (pi 
      <lb ed="#L" n="144"/>ta quia sine eo essent supposita) communicatur tamen ei existere 
      <lb ed="#L" n="145"/>in talibus suppositis non arguit aliquam infinitatem, quod patet 
      <lb ed="#L" n="146"/>ex simili, circunscribendo enim a deo supposita relata, &amp; 
      ponen<lb ed="#L" n="147" break="no"/>do vnum solum suppositum absolutum (sicut ponunt Iudaei &amp; 
      Gen<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tiles) tanta infinitas esset in illo vno supposito, sicut nunc est in 
      <lb ed="#L" n="149"/>pluribus relatis, &amp; tamen non oporteret naturam assumptam in 
      <lb ed="#L" n="150"/>illo supposito esse infinitam, quia non pertineret intrinsece ac 
      <lb ed="#L" n="151"/>naturam suppositi, sed solum ei communicaretur vt suum esse 
      fi<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nitum haberet in supposito infinito, &amp; sic est in proposito de ex 
      <lb ed="#L" n="153"/>stentia vnius naturae creatae finitae in pluribus suppositis diuinis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e595">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum quod tota dependentia naturae 
      hu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>manae terminatur per vnum suppositum diuinum aeque 
      perfe<lb ed="#L" n="156" break="no"/>cte, vel perfectius quam terminaretur per suppositum proprium 
      <lb ed="#L" n="157"/>quia subsistentia diuini suppositi perfectior est quam subsistentis 
      <lb ed="#L" n="158"/>cuiuslibet suppositi &amp; creati, tamen hoc non obstante potest 
      as<lb ed="#L" n="159" break="no"/>sumi ab alio supposito diuino, quia non assumitur ad nouam 
      sub<lb ed="#L" n="160" break="no"/>sistentiam cum subsistere diuinum sit tantum vnum, vt superius 
      <lb ed="#L" n="161"/>fuit probatum, sed communicatur ei noua vnio cum proprio 
      alte<lb ed="#L" n="162" break="no"/>rius personae quae non repugnat priori vnioni cum proprio 
      pri<lb ed="#L" n="163" break="no"/>mae personae assumentis, sed si natura creata substantificaretur 
      <lb ed="#L" n="164"/>in supposito proprio non posset substantificari in alieno creato, 
      <!--00440.xml-->
      <pb ed="#L" n="183-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vel non ereato, nisi assumeretur ad nouum subsistere in alio, &amp; 
      <lb ed="#L" n="2"/>istud contradicit ei quod est subsistere in seipso, &amp; ideo istud non 
      <lb ed="#L" n="3"/>est possibile sicut aliud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e637">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--17--> Ad tertium dicunt quidam quod non est idem de accident 
      <lb ed="#L" n="5"/>respectu diuersorum suppositorum creatorum &amp; de natura 
      hu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mana respectu plurimorum suppositorum diuinorum, quia 
      acci<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dens habet vnitatem suae singularitatis a subiecto, &amp; ideo no 
      <lb ed="#L" n="8"/>stant simul vnitas accidentis cum pluralitate subiectorum. Sec 
      <lb ed="#L" n="9"/>natura humana, &amp; quaecunque alia natura nata constituere 
      se<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cundum se suppositum habet a se suam singularitatem &amp; 
      non<lb ed="#L" n="11" break="no"/>supposito, &amp; ideo vnitas talis naturae potest stare cum pluralitat. 
      <lb ed="#L" n="12"/>suppositorum. Sed istud non videtur bene dictum, quia deus posset 
      <lb ed="#L" n="13"/>facere absque subiecto aliquod accidens vnum numero, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>stat quod tale non haberet a subiecto suam singularitatem, posset 
      <lb ed="#L" n="15"/>ergo tale accidens esse in pluribus subiectis sicut natura humana 
      <lb ed="#L" n="16"/>in pluribus suppositis: &amp; si vnum non datur, nec aliud debet dari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e670">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--18--> Et ideo aliter dicendum quod non est simile hinc &amp; inde, 
      <lb ed="#L" n="18"/>quia supposita creata absoluta sunt, &amp; ideo quicquid est in eis 
      <lb ed="#L" n="19"/>distinguitur distinctione ipsorum, sed supposita diuina sunt re 
      <lb ed="#L" n="20"/>lata, &amp; ideo non distinguitur quicquid est in eis, sed solum 
      rela<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tiones, non quaecunque, sed suppositae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e686">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--19--> Ad quartum dicendum quod Ansel. intelligit quod tres 
      per<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sonae non possunt simul &amp; semel assumere vnum hominem ve 
      <lb ed="#L" n="24"/>humanam naturam ita scilicet quod assumant eam ad vnam 
      per<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sonalitatem, dicit enim sic, impossibile est tres personas esse vnam 
      <lb ed="#L" n="26"/>personam cum vno eodemque homine, &amp; in isto sensu concessum 
      <lb ed="#L" n="27"/>fuit quod tres personae non possunt assumere vnam naturam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e705">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--20--> Ad primum argumentum principale dicendum est quod sicu 
      <lb ed="#L" n="29"/>tres personae possunt assumere vnam naturam, ita plures 
      natu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rae possunt assumi ab vna persona, &amp; cum dicitur quod plura solo 
      nu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mero differentia non possunt esse in eodem &amp; secundum idem, 
      ve<lb ed="#L" n="32" break="no"/>rum est si sunt in eo per inhaerentiam, quia secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="33"/>non haberent vnde distinguerentur, forte tamen diuina virtuti 
      <lb ed="#L" n="34"/>posset hoc fieri, quae autem sunt in aliquo non per inhaerentiam, sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>per habitudinem aliam quocunque nomine illa habitudo censeatur 
      <lb ed="#L" n="36"/>vt humanitas est in Christo, nihil prohibet plura solo numer 
      <lb ed="#L" n="37"/>differentia esse in eodem, quia nec ex parte suppositi sufficientis 
      <lb ed="#L" n="38"/>est repugnantia cum habeat virtutem terminatiuam dependentiae 
      <lb ed="#L" n="39"/>plurium naturarum, nec ex parte naturarum cum habeant in se per 
      <lb ed="#L" n="40"/>quod distinguatur, &amp; distincte existant loco, licet non supposito 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e738">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--21.--> Ad secundum dicendum quod si natura creata assumere. 
      <lb ed="#L" n="42"/>tur a tribus personis in vnam personalitatem, tunc distincta in 
      <lb ed="#L" n="43"/>deo vnirentur in creatura, quia ille tres personae diuinae in vnam 
      <lb ed="#L" n="44"/>personalitatem naturae assumptae, sed non est sic, imo 
      assumere<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tur ad tres personalitates, non quae sunt subiectiue existentes in 
      <lb ed="#L" n="46"/>natura assumpta, &amp; causatae a personis assumentibus, quia tunc 
      <lb ed="#L" n="47"/>non esset assumptio, cum assumens &amp; assumptum debeant esse 
      <lb ed="#L" n="48"/>vnum secundum suppositum, sed quia ipsaemet personalitate 
      <lb ed="#L" n="49"/>communicantur naturae assumptae vt in ipsis existat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e762">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--22--> Ad tertium dicendum quod nomine hominis &amp; consimilibu. 
      <lb ed="#L" n="51"/>vtendum est sicut sunt ad significandum imposita, hoc autem est 
      <lb ed="#L" n="52"/>secundum ea quae videmus in creaturis, in quibus videmus 
      re<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gulariter quod suppositum &amp; natura quae nata est suppositum 
      <lb ed="#L" n="54"/>constituere sibi correspondent secundum vnitatem &amp; 
      pluralita<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tem. Ita quod non inuenitur pluralitas suppositorum sine 
      plura<lb ed="#L" n="56" break="no"/>litate naturae, nec pluralitas naturae sine pluralitate 
      supposito<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rum, propter quod nisi inueniretur contrarium, impossibile esset 
      <lb ed="#L" n="58"/>inuenire proprium modum loquendi, &amp; ideo si vna persona 
      assu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>meret plures naturas, vel plures personae vnam naturam non posset 
      <lb ed="#L" n="60"/>proprie dici quod ibi essent plures homines, aut quod esset vnus 
      <lb ed="#L" n="61"/>homo, quia pluralitati semper obsisteret vnitas naturae vel 
      sup<lb ed="#L" n="62" break="no"/>positi, &amp; vnitati obsisteret pluralitas ex parte alterius eorum. 
      Ve<lb ed="#L" n="63" break="no"/>runtamen ex quo oportet loqui improprie eligendum esset illud 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod minus habet de improprietate, hoc autem esset sumendo 
      <lb ed="#L" n="65"/>vnitatem, vel pluralitatem secundum naturam assumptam, ita 
      <lb ed="#L" n="66"/>si vna persona assumeret plures humanitates dicerentur plure 
      <lb ed="#L" n="67"/>homines, &amp; si plures assumerent vnam dicerentur vnus homo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149823-d1e806">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--23.--> Cuius ratio est, quia secus est de nominibus substantiuis, 8 
      <lb ed="#L" n="69"/>de adiectiuis, quia adiectiua cum significent in totali 
      dependen<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tiam ad suppositum, ideo secundum pluralitatem suppositorum 
      <lb ed="#L" n="71"/>dicuntur pluraliter, etiam si forma importata per ea sit vna 
      nu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>mero, sicut dicimus quod pater &amp; filius sunt spirantes spiritum 
      <lb ed="#L" n="73"/>sanctum, quamuis virtus spiratiua &amp; actus spirandi sint vnun 
      <lb ed="#L" n="74"/>numero in patre &amp; filio. Nomina vero substantiua cum non 
      si<lb ed="#L" n="75" break="no"/>significent dependenter dicuntur pluraliter vel singulariter 
      se<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cundum conditionem formae, vel naturae per ea importatae, sicul 
      <lb ed="#L" n="77"/>dicimus quod pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus sunt vnus deus 
      <lb ed="#L" n="78"/>Cum igitur nomen hominis sit substantiuum debet praedicari 
      <lb ed="#L" n="79"/>singulariter vel pluraliter de his de quibus dicitur secundum 
      vni<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tatem vel pluralitatem formae importatae nomine hominis, c 
      <lb ed="#L" n="81"/>non secundum vnitatem, vel pluralitatem suppositi. Istud tamen 
      <lb ed="#L" n="82"/>non est sine aliqua improprietate, vt dictum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>