<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="292-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e240995"><!-- l4d17q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e240995-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e240995-Hd1e103" type="question-title">Utrum in contritione ante confessionem et 
      satisfactionem remittatur culpa</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e106">
               <lb ed="#L" n="43"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Vtrum in contritione ante confessionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>satisfactionem remittatur culpa. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e115">
               <lb ed="#L" n="46"/>DEINDE quaeritur de contritione, circa quam 
      <lb ed="#L" n="47"/>quaeruntur duo primum est de efficacia 
      contritio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nis. Secundum est de eius quantitate, circa 
      effica<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ciam contritionis. Primo quaeritur vtrum in 
      con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tritione ante confessionem &amp; latisfactionem remi 
      <lb ed="#L" n="51"/>tatur culpa. Secundo vtrum per contritionem remittatur 
      ali<lb ed="#L" n="52" break="no"/>quid de poena culpae debita. Ad primum sic proceditur, &amp; 
      ar<lb ed="#L" n="53" break="no"/>guitur quod in contritione ante confessionem &amp; satisfactionem 
      <lb ed="#L" n="54"/>non remittatur culpa, quia vnum peccatum non potest sine alio 
      <lb ed="#L" n="55"/>dimitti, sed oportetquae omnia simul dimittantur, sed nullus 
      po<lb ed="#L" n="56" break="no"/>test simul de pluribus peccatis confiteri, ergo in contritione 
      <lb ed="#L" n="57"/>non possunt simul plura peccata dimitti, si autem non plura 
      ne<lb ed="#L" n="58" break="no"/>vnum tantum. Quum vnum non possit dimitti sine alio.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e146">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--2--> Item sicut abiolutio confitentis ordinatur ad dimissionem 
      <lb ed="#L" n="60"/>culpae, vt patet ex forma absolutionis, ita satisfactio ordinatur 
      <lb ed="#L" n="61"/>ad expiationem poenae. Sed in contritione non expiatur poena 
      <lb ed="#L" n="62"/>ante satisfactionem, ergo nec culpa ante confessionem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e160">
               <lb ed="#L" n="63"/>IN CONTRARIVM est quod dicit glossa supe 
      <lb ed="#L" n="64"/>illo verbo Psalmistae: Sacrificium Deo, spiritus contribulatus 
      <lb ed="#L" n="65"/>cor contritum &amp; humiliatum, &amp;c. Vbi dicit glossa quod 
      contri<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tio cordis est sacrificium in quo soluuntur peccata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e171">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Videndum est primo quid sit 
      contri<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tio. Secundo an in contritione remittatur culpa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e180">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--5--> QVANTVM ad primum sciendum est quod contritic 
      <lb ed="#L" n="70"/>communiter sic describitur. Contritio est dolor pro peccatis ve 
      <lb ed="#L" n="71"/>luntarie acceptus cum proposito confitendi &amp; satusfaciendi. Ac 
      <lb ed="#L" n="72"/>auius intellectum sciendum quod dolor dupliciter accipitur. Vnc 
      <lb ed="#L" n="73"/>modo pro displicentia voluntatis. Alio modo pro passione 
      sen<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sitiuae partis. Quum ergo contritio dicitur dolor, intelligendum 
      <lb ed="#L" n="75"/>est de dolore quae est displicentia voluntatis. Cuius ratio est, 
      <lb ed="#L" n="76"/>quia contritio est actus virtutis paenitentiae, vt prius probatum 
      <lb ed="#L" n="77"/>fuit, sed poenitentia quum pertineat ad virtutem iustitiae est 
      ha<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bitus voluntatis, ergo contritio est actus eiusdem. actus enim 
      <lb ed="#L" n="79"/>&amp; habitus ad eandem potentiam pertinent. Dolor autem qui 
      <!--00658.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>est actus sensitiuae partis non pertinet essentialiter &amp; 
      intrinse<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ce ad contritionem, sed quandoque concomitatur inquantum ex 
      <lb ed="#L" n="82"/>displicentia voluntatis sequitur aliqua passio in virtutibus 
      sen<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sitiuis, vel ex necessitate naturae, secundum quod vires inferiores 
      <lb ed="#L" n="84"/>sequuntur motum superiorum, vel ex electione inquantum 
      poe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nitens in seipso talem dolorem excitat: dolor autem qui est 
      di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>splicentia voluntatis dicitur contritio per similitudinem ad ea 
      <lb ed="#L" n="87"/>quae in corporalibus inueniuntur. In his autem dicitur aliquid 
      <lb ed="#L" n="88"/>attritum, quando tactu fortioris premitur, sed dicitur 
      contri<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tum quando in partes minutas frangitur: similiter quando 
      vo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>luntas hominis adhaerens peccato praemitur timore &amp; 
      consi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>deratione poenae debitae peccato, ob hoc resilit a peccato dici. 
      <lb ed="#L" n="92"/>tur attrita, sed quando non solum timore poenae, sed amore 
      vi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tae aeternae totaliter resilit a peccato, plene detestando ipsum di 
      <lb ed="#L" n="94"/>citur contrita. Et sic contritio est dolor, vel perfecta displicentia 
      <lb ed="#L" n="95"/>voluntatis de peccatis commissis voluntarie assumptus, ita 
      <lb ed="#L" n="96"/>dolor habet quasi rationem generis: quod autem sit voluntarie 
      al<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sumptus, habet rationem differentiae, eo quod talis dolor est actus 
      <lb ed="#L" n="98"/>virtutis, de cuius ratione est electio. Quod autem additur pro 
      <lb ed="#L" n="99"/>peccatis, pertinet ad materiam vel obiectum. quod vltimo 
      ap<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ponitur cum proposito confitendi &amp; satisfaciendi pertinet ac 
      <lb ed="#L" n="101"/>contritionem prout disponit peccatorem ad suscipiendum 
      ef<lb ed="#L" n="102" break="no"/>fectum sacramenti poenitentiae. &amp; sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e263">
               <lb ed="#L" n="103"/>QUANTVM ad secundum dicendum quod in 
      contri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tione dimittitur peccatum ante actualem confessionem: si 
      ta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>men in contritione adsit propositum confitendi &amp; satisfaciendi. 
      <lb ed="#L" n="106"/>quia alias non est vera contritio, quod patet sic: vera contritio 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; gratia inseparabiliter se concomitantur, sed culpa non stat cum 
      <lb ed="#L" n="108"/>gratia, ergo non stat cum vera contritione, existente ergo in 
      ve<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ra contritione necesse est culpam esse dimissam. Et confirmatur. 
      <lb ed="#L" n="110"/>quia culpa essentialiter consistit in deordinatione actus: 
      conco<lb ed="#L" n="111" break="no"/>mitatiue autem in priuatione gratiae, per quam Deus dicitur 
      <lb ed="#L" n="112"/>peccatori offensus: in contritione autem est vera &amp; perfecta 
      <lb ed="#L" n="113"/>reordinatio actus, quum contritio sit dolor de peccato commis. 
      <lb ed="#L" n="114"/>so non solum timore poenae, sed amore vitae aeternae, sicut prius 
      <lb ed="#L" n="115"/>dictum est: consecutiue autem est gratia per quam peccator 
      <lb ed="#L" n="116"/>prius dicitur Deo esse reconciliatus ad amicitiam contra 
      offen<lb ed="#L" n="117" break="no"/>sam per peccatum commissam, ergo per contritionem vere 
      <lb ed="#L" n="118"/>potest culpa dimitti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e300">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--7--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod 
      contri<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tio potest dupliciter considerari, scilicet quantum ad sui principium 
      <lb ed="#L" n="121"/>&amp; quantum ad sui terminum: &amp; dico principium contritionis, 
      <lb ed="#L" n="122"/>cogitationem, qua quis cogitat de peccatis sigillatim &amp; dolet 
      <lb ed="#L" n="123"/>(&amp; si non dolore perfecto) terminus autem contritionis est 
      quan<lb ed="#L" n="124" break="no"/>do ille dolor perficitur, &amp; gratia informatur, &amp; iste dolor simul 
      <lb ed="#L" n="125"/>est de omnibus sigillatim cogitatis. Quum ergo dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="126"/>nullus potest simul conteri, dicendum quod non est verum: lice 
      <lb ed="#L" n="127"/>enim contritio quantum ad sui initium requirat specialem 
      di<lb ed="#L" n="128" break="no"/>stinctionem de singulis peccatis, tamen quantum ad sui 
      consum<lb ed="#L" n="129" break="no"/>mationem, &amp; terminum est vna &amp; generalis, in qua omnia 
      pec<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cata dimittuntur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240995-d1e331">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod in contritione dimittitur 
      <lb ed="#L" n="132"/>non solum culpa, sed aliquid de poena, &amp; quando tota, sicut 
      <lb ed="#L" n="133"/>parebit in sequenti quaestione.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>