<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="294-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e242401"><!-- l4d17q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e242401-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e242401-Hd1e103" type="question-title">Utrum fortis secundum fortitudinem virtutis 
      moralis debeat vel ei liceat in quocunque 
      casu eligere mortem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e106">
               <lb ed="#L" n="112"/>QUAESTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="113"/>Vtrum fortis secundum fortitudinem virtutis 
      mo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ralis debeat vel ei liceat in quocunque 
      <lb ed="#L" n="115"/>casu eligere mortem. 
      <lb ed="#L" n="116"/>Cap. Sbi supra. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e119">
               <lb ed="#L" n="117"/>CCASIONE praedictorum quaeritur de 
      duo<lb ed="#L" n="118" break="no"/>bus. Primum est, vtrum fortis secundum 
      fortitu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>dinem virtutis moralis debeat vel liceat ei in 
      quo<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cunque casu eligere mortem. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="121"/>ὶ fideli &amp; virtuoso debeat plus displicere culpa 
      in<lb ed="#L" n="122" break="no"/>quantum est offensiua Dei, quam inquantum est nociua sibi. Ad 
      <lb ed="#L" n="123"/>primum sic proceditur, &amp; arguitur quod fortis debeat vel saltem 
      <lb ed="#L" n="124"/>ei liceat eligere mortem in aliquo casu, quia bonum commune est 
      <lb ed="#L" n="125"/>praeferendum bono proprio, sed conseruatio reipublicae est 
      bo<lb ed="#L" n="126" break="no"/>num commune, conseruatio propriae vitae bonum priuatum 
      <lb ed="#L" n="127"/>ergo pro conseruatione reipublicae debet homo exponere 
      vi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tam propriam, quod fit eligendo mortem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e148">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--2--> Item nono Ethicorum dicit Philosophus, quod oportet pro 
      <lb ed="#L" n="130"/>amicis multa pati, &amp; mori si oporteat: sed plus tenetur aliquis 
      <lb ed="#L" n="131"/>diligere communitatem quam priuatos amicos, ergo pro bono 
      <lb ed="#L" n="132"/>communi debet homo eligere mori si necesse est. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e162">
               <lb ed="#L" n="133"/>IN CONTRARIVM arguitur, qa amicabilia qua 
      <lb ed="#L" n="134"/>sunt ad alterum venerunt ex amicabilibus, quae sunt hominis ac 
      <lb ed="#L" n="135"/>seipsum, vt dicitur 8. Ethic. sed causa est potior effectu, ergo po 
      <lb ed="#L" n="136"/>tior est amicitia hominis ad seipsum, quam ad quemcunque alium 
      <lb ed="#L" n="137"/>Igitur per amorem cuiuscunque personae priuatae vel 
      reipu<lb ed="#L" n="138" break="no"/>blicae, non debet homo eligere mortem propriae personae quae 
      <lb ed="#L" n="139"/>tollit omne bonum secundum illos qui non expectant aliam 
      vi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tam, vt fuerunt morales philosophi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e182">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo 
      vi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>dendum est quid pertineat per se &amp; directe ad virtutem 
      forti<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tudinis moralis, &amp; hoc viso procedetur ad id quod specialiter, 
      <lb ed="#L" n="144"/>quaeritur. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e195">
               <lb ed="#L" n="145"/>Quantum ad primum sciendum est quod secundum Philosophum 
      <lb ed="#L" n="146"/>in 2. Ethic. virtus est quae habentem perficit, &amp; opus eius red 
      <lb ed="#L" n="147"/>dit bonum. Bonum autem hominis est viuere secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nem, quum homo sit homo per rationem: &amp; ideo ad virtutem 
      <lb ed="#L" n="149"/>humanam pertinet quod faciat opus hominis esse secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nem, quod fit tripliciter. Vno modo secundum quod ipsa 
      ra<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tio rectificatur in se respectu agendorum, quod fit per 
      virtu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tem prudentiae. Alio modo secundum quod ipsa rectitudo rationis . 
      <lb ed="#L" n="153"/>in rebus humanis ponitur, quod pertinet ad virtutem iustitiae, 
      <lb ed="#L" n="154"/>Tertio secundum quod tollunt impedimenta impellentia homie 
      <lb ed="#L" n="155"/>ad plus quam rectitudo rationis requirat, &amp; ad hoc ordinatur 
      <lb ed="#L" n="156"/>virtus temperantiae, vel cum tolluntur impedimenra 
      retrahen<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tia ab eo quod est secundum rationem, &amp; istud fit per virtutem 
      <lb ed="#L" n="158"/>fortitudinis quae est circa timores periculorum, &amp; maxime 
      illo<lb ed="#L" n="159" break="no"/>rum qui possunt inferre mortem, quae est finis terribilium. 
      Vn<lb ed="#L" n="160" break="no"/>de virtus fortitudinis per se &amp; praecise consistit in hoc quod ho 
      <lb ed="#L" n="161"/>mo virtuose possit agere non obstantibus periculis quae 
      fre<lb ed="#L" n="162" break="no"/>quenter retrahunt a bono rationis.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e237">
      <!--00662.xml-->
               <pb ed="#L" n="294-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>6 Quantum ad secundum quod specialiter quaeritur, videlicet 
      <lb ed="#L" n="2"/>vtrum fortis debeat vel saltem ei liceat in aliquo casu eligere 
      <lb ed="#L" n="3"/>mortem pro defensione reipublicae, vel in quocunque alio casu 
      <lb ed="#L" n="4"/>Dicendum est quod aut loquimur de fortitudine pure morali de 
      <lb ed="#L" n="5"/>qua tractauerunt philosophi qui ignorauerunt aliam vitam 
      futu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ram post istam, aut loquimur de fortitudine iuncta fidei. Prime 
      <lb ed="#L" n="7"/>modoloquendo de fortitudine dicendum est quod licet fortis 
      <lb ed="#L" n="8"/>non debeat recedere a virtuoso opere propter timorem mortis, 
      <lb ed="#L" n="9"/>nunquam tamen licet ei eligere mortem pro defensione reipu 
      <lb ed="#L" n="10"/>blicae, vel in quocunque alio casu qui ad praesens occurrat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e268">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--7.--> Ad cuius euidentiam sciendum est quod sicut dicitur 8. 
      Ethico<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rum. Amabile quidem bonum, vnicuique autem proprium, &amp; se 
      <lb ed="#L" n="13"/>cundum hoc in bonis quae debent amari &amp; eligi accipitur gra 
      <lb ed="#L" n="14"/>dus dupliciter. Vno modo secundum quantitatem boni, quia 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ius bonum magis eligendum est caeteris paribus, &amp; ideo cum 
      bo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>num animae sit potius quam bonum corporis, &amp; bonum corpori: 
      <lb ed="#L" n="17"/>bonis exterioribus, ideo magis est eligendum, &amp; mala opposita 
      <lb ed="#L" n="18"/>sunt magis odienda &amp; fugienda. Alio modo potest accipi gradus 
      <lb ed="#L" n="19"/>in bonis diligendis &amp; eligendis ex parte hominis, quia proprium 
      <lb ed="#L" n="20"/>bonum est magis diligendum &amp; eligendum quam alterum extra 
      <lb ed="#L" n="21"/>neum: sicut quilibet tenetur plus diligere se quam alterum vel 
      <lb ed="#L" n="22"/>quancunque communitatem in qua ipse non includitur. 
      Amica<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bilia enim quae sunt ad alterum venerunt ex amicabilibus quae 
      <lb ed="#L" n="24"/>sunt ad seipsum. Notanter vero dicitur bonum extraneum &amp; 
      com<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mune, quia in bono communi includitur formaliter bonum 
      pro<lb ed="#L" n="26" break="no"/>prium, sicut in bono totius corporis includitur bonum partis ciui 
      <lb ed="#L" n="27"/>enim pars est communitatis, &amp; ideo ciuis debet plus 
      diligere<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bonum ciuitatis quam bonum suum, &amp; plus velle quod 
      conser<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uetur bonum totius ciuitatis quam solum bonum suum. Sic enim 
      <lb ed="#L" n="30"/>diligendo bonum ciuitatis diligit bonum suum &amp; bonum 
      alio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>rum, quod est melius quam diligere bonum suum solum. Bonun 
      <lb ed="#L" n="32"/>autem extraneum voco bonum personae priuarae, vel reipublica 
      <lb ed="#L" n="33"/>cuius homo non est pars, sicut respectu ciuis Tolosani bonum 
      ex<lb ed="#L" n="34" break="no"/>traneum est bonum ciuis Caturcen. &amp; etiam bonum ciuitatis 
      <lb ed="#L" n="35"/>Caturcen. &amp; vtrunque bonum debet ciuis Tolosanus minus 
      <lb ed="#L" n="36"/>diligere quam bonum suum proprium: cum enim diligere aliquid 
      <lb ed="#L" n="37"/>sit velle bonum ei, sicut quilibet homo tenetur plus diligere 
      sei<lb ed="#L" n="38" break="no"/>psum quam alium hominem vel quancunque communitatem 
      <lb ed="#L" n="39"/>in qua ipse non includitur, sic tenetur plus velle bonum sibi quam 
      <lb ed="#L" n="40"/>alicui alteri de praedictis, &amp; plus fugere malum suum propriun 
      <lb ed="#L" n="41"/>quam malum cuiuscunque extranei. Vnde plus debet displicere 
      <lb ed="#L" n="42"/>illi qui peccauit peccatum suum quam peccatum cuiuscunque 
      <lb ed="#L" n="43"/>alterius personae priuatae vel omnium aliorum, &amp; sicut est in 
      <lb ed="#L" n="44"/>malis culpae sic est in malis poenae aeternae caeteris paribus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e346">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--8--> Ex his arguitur ad propositum primo sic: electio per quam 
      eli<lb ed="#L" n="46" break="no"/>gitur maximum malum pro aliquo bono, ad cuius conseruatio 
      <lb ed="#L" n="47"/>nem nihil penitus prodest, sed potius obest non est virtuosa, sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>magis vitiosa. Et istud clare patet, quia cum electio sit eorum qua 
      <lb ed="#L" n="49"/>sunt ad finem, si illud quod eligitur non prosit ad consecutionem 
      <lb ed="#L" n="50"/>finis, sed potius noceat, electio talis est fatua, nec est secundum 
      <lb ed="#L" n="51"/>prudentiam quae facit electionem rectam, sed electio mortis qua 
      <lb ed="#L" n="52"/>est maximum malum secundum non credentes aliam vitam 
      ni<lb ed="#L" n="53" break="no"/>hil facit ad conseruationem reipublicae, sed potius nocet, 
      erg<lb ed="#L" n="54" break="no"/>talis electio non est bona, nec virtuosa. Maior iam patet, sed 
      mi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nor probatur, quia cum bellum suscipitur pro conseruatione 
      rei<lb ed="#L" n="56" break="no"/>publicae ad hoc proficit &amp; perducit pugna cum victoria. Per hoc 
      <lb ed="#L" n="57"/>enim conseruatur respublica quod ciues pugnant fortiter 
      con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tra hostes, &amp; eos vincunt, mors autem vnius vel plurium magi, 
      <lb ed="#L" n="59"/>impedit victoriam quam promoueat. Et ideo quamuis fortis 
      de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>beat eligere fortiter pugnare pro defensione reipublicae non 
      ob<lb ed="#L" n="61" break="no"/>stantibus periculis quae sunt in factis bellicis, non tamen debet 
      <lb ed="#L" n="62"/>eligere mori, sed oppositum. Et si mors contingat, debet ei 
      di<lb ed="#L" n="63" break="no"/>splicere tanquam nociua sibi &amp; reipublicae. Et confirmatur, quia 
      <lb ed="#L" n="64"/>simile est de vno ciue &amp; de quolibet alio, &amp; de omnibus simul, sec 
      <lb ed="#L" n="65"/>nihil est dictu quod omnes ciues debeant eligere mortem pro 
      <lb ed="#L" n="66"/>defensione reipublicae, quia cum respublica principaliter 
      consi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stat in vita ciuium, mors omnium eorum non esset 
      conseruati<lb ed="#L" n="68" break="no"/>reipublicae, sed totalis subuersio, &amp; mors cuiuslibet est eius 
      di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>minutio. Vnde mors ciuium vnius vel omnium non promoue 
      <lb ed="#L" n="70"/>rempublicam, nec conseruat sed subuertit vel minuit. Item 8 
      <lb ed="#L" n="71"/>redit in idem, nullus aggrediens bellum sub spe victoriae eligi 
      <lb ed="#L" n="72"/>mori in bello: quia non stant simul mors &amp; victoria, sed omnis 
      <lb ed="#L" n="73"/>virtuosus aggrediens bellum pro defensione &amp; conseruatione 
      <lb ed="#L" n="74"/>rupublicae aggreditur ipsum sub spe victoriae, quia aliter non 
      <lb ed="#L" n="75"/>potest defendi nec conseruari, ergo talis non eligit mori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e419">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--9--> Secundo principaliter arguitur ad propositum secundum 
      bea<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tum Augustinum de libero arbitrio: omnis recte eligens efficitur 
      <lb ed="#L" n="78"/>melior quando assequitur illud quod recte eligit, quia electio 
      <lb ed="#L" n="79"/>recta non est nisi de vero bono nondum habito, vel de minori ma 
      <lb ed="#L" n="80"/>lo quando oportet ipsum vel majus incurrere: assequutio autem 
      <lb ed="#L" n="81"/>veri boni reddit hominem meliorem, vitatio etiam maioris 
      mal<lb ed="#L" n="82" break="no"/>per minus malum reddit hominem minus malum. Et sic assecutic 
      <!--00662.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>eius quod recte eligitur reddit hominem meliorem vel minus 
      <lb ed="#L" n="84"/>malum quam esset si non assequeretur quod eligit, sed qui 
      asse<lb ed="#L" n="85" break="no"/>quitur mortem non credens, nec sperans alicubi vitam non 
      effi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>citur melior, nec minus malus quam esset si viueret 
      qualiter<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cunque, quia efficitur omnino non ens secundum opinionem 
      <lb ed="#L" n="88"/>quam habuerunt philosophi gentiles de morte, ergo talis mors 
      <lb ed="#L" n="89"/>non potest eligi secundum rectam rationem, ergo per nullam 
      vir<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tutem pure moralem potest aliquis recte eligere mortem. Et si 
      <lb ed="#L" n="91"/>constaret ciuibus, vel si probabiliter crederent quod 
      moreren<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tur in bello non deberent se exponere: virtus enim fortitudinis 
      <lb ed="#L" n="93"/>pure moralis est circa timores &amp; audacias (vt patet 3. Ethi.) 
      neu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>trum autem istorum est circa pericula, seu circa ea quae 
      certitu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dinaliter inferunt mortem: de malo vero quod est vel aestimatu, 
      <lb ed="#L" n="96"/>ineuasibile non est timor, sed tristitia, quia iam existimatur quasi 
      <lb ed="#L" n="97"/>praesens: audacia etiam est cum fiducia euadendi, propter quod 
      <lb ed="#L" n="98"/>virtus fortitudinis quae est circa timores &amp; audacias nunquam 
      <lb ed="#L" n="99"/>est circa pericula de quibus existimatur certitudinaliter quod 
      <lb ed="#L" n="100"/>inferant mortem, &amp; multominus virtus pure moralis 
      fortitudi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nis consistit in electione mortis, nec eam habet adiunctam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e484">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--10--> Si autem loquamur de fortitudine admista fidei, sic licitum est 
      <lb ed="#L" n="103"/>eligere mortem pro confessione fidei Christianae, &amp; pro eius 
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>seruatione, ac multiplicatione. Cuius ratio est, quia secundum 
      re<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ctam rationem aliquod malum eligendum est propter 
      assequu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tionem maioris boni quam sit illud quod per malum priuatur, 
      <lb ed="#L" n="107"/>sicut sectio membri recte eligitur propter conseruationem salutis 
      <lb ed="#L" n="108"/>corporis, sed salus seu vita aeterna quae acquiritur per mortem 
      su<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sceptam pro confessione fidei Christianae, &amp; pro eius 
      conserua<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tione ac multiplicatione est incomparabiliter majus bonum quam 
      <lb ed="#L" n="111"/>sit vita temporalis quae priuatur per mortem, ergo mors corporalis 
      <lb ed="#L" n="112"/>per quam homo priuatur vita praesenti est secundum rectam 
      ratio<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nem eligenda propter assequutionem vitae aeternae &amp; verae: &amp; ista 
      <lb ed="#L" n="114"/>est sola ratio propter quam Christi martyres non solum 
      susti<lb ed="#L" n="115" break="no"/>nuerunt mortem corporalem patienter, sed etiam gaudenter 
      elege<lb ed="#L" n="116" break="no"/>runt mori pro assertione fidei, &amp; assequutione praemij aeterni. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e521">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum dicendum est quod bonum 
      com<lb ed="#L" n="118" break="no"/>mune non est praeferendum bono proprio: nisi quando in bono 
      <lb ed="#L" n="119"/>communi includitur bonum proprium: alias bonum commune 
      <lb ed="#L" n="120"/>est extraneum, nec est praeferendum bono proprio. Et cum 
      con<lb ed="#L" n="121" break="no"/>cluditur vlterius quod pro conseruatione boni communis in quo 
      <lb ed="#L" n="122"/>includitur bonum proprium debet homo exponere vitam suam 
      <lb ed="#L" n="123"/>verum est quod debet se exponere periculo de quo verisimiliter 
      <lb ed="#L" n="124"/>praesumitur euasio possibilis &amp; defensio reipublicae. Quod 
      au<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tem propter hoc debeat eligi mors, non est verum, quia hoc 
      <lb ed="#L" n="126"/>non prodesset conseruationi reipublicae, sed potius obesset. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e242401-d1e547">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--12--> Ad secundum argumentum dicendum quod illud 
      confir<lb ed="#L" n="128" break="no"/>mat nostrum, quia constat quod nullus debet diligere amicum 
      <lb ed="#L" n="129"/>plusquam scipsum: &amp; ideo nullus debet eligere mori pro 
      conser<lb ed="#L" n="130" break="no"/>uatione vitae amici, sed solum debet facere illud quod pertinet 
      <lb ed="#L" n="131"/>ad rationem amicitiae. Et si ex hoc sequatur mors, non tamen 
      <lb ed="#L" n="132"/>sequitur ex electione, sed casualiter, nec solum exponit se homo 
      <lb ed="#L" n="133"/>licite periculis mortis pro defensione reipublicae, vel amici, sed 
      <lb ed="#L" n="134"/>etiam pro defensione bonorum suorum temporalium: &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="135"/>nullus sapiens diceret quod homo virtuose eligeret mori pro 
      <lb ed="#L" n="136"/>conseruatione bonorum suorum temporalium. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>