<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="116-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2481"><!-- l2d3q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2481-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2481-Hd1e103" type="question-title">Utrum individuatio seu personalitas conveniat angelis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e106">
               <lb ed="#L" n="141"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="142"/>Vtrum personalitas seu indiuiduatio 
      <lb ed="#L" n="143"/>competat angelis. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Thom. 1. q. 3. artic. I. ad tertium. Vide Capreolum.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e117">
               <lb ed="#L" n="145"/>CIRCA secundum sic proceditur. Et videtur q 
      <lb ed="#L" n="146"/>personalitas seu indiuiduatio non competat 
      an<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gelis, quia forma indiuiduatur per hoc quod 
      recipi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tur in materia signata. Sed angelus est forma sub 
      <lb ed="#L" n="149"/>gi sistens per se absque materia: ergo ei non 
      com<lb ed="#L" n="150" break="no"/>perit esse indiuiduum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e133">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--2--> Item Plato formas quas posuit separatas dicit esse 
      vniuer<lb ed="#L" n="152" break="no"/>sales. Sed angeli sunt formae a materia separatae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e143">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--3--> IN OPPOSITVM est, quia actiones sunt 
      singula<lb ed="#L" n="154" break="no"/>rium, angeli aliqua agunt, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e152">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--4.--> Item secundum Boetium quicquid est, ideo est, quod vno 
      <lb ed="#L" n="156"/>numero est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e161">
               <lb ed="#L" n="157"/>RESPONSIO. Huic quaestioni praemittendum est vnum, 
      <lb ed="#L" n="158"/>scilicet quod hoc indiuiduum, suppositum &amp; persona aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="159"/>sunt idem, &amp; aliquo modo differunt, quaelibet enim natura sin 
      <lb ed="#L" n="160"/>gularis in quocunque genere sit, potest dici indiuidua; 
      supposi<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tum autem non dicitur nisi natura singularis in praedicamento 
      <lb ed="#L" n="162"/>substantiae, nec quaecunque talis, sed solum completa, persona di¬ 
      <!--00300.xml-->
      <pb ed="#L" n="116-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>citur illud idem in natura intellectuali solum, ergo omnis 
      per<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sona est suppositum, &amp; omne suppositum est indiuiduum. Sed non om 
      <lb ed="#L" n="3"/>ne indiuiduu est suppositun, nec omne supposirum est persona. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e190">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--6--> Nunc ergo tractabitur quaestio secundum illud quod est 
      com<lb ed="#L" n="5" break="no"/>munis, scilicet, quod fit principium indiuiduationis tam in 
      mate<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rialibus quam in immaterialibus Et sunt de hoc duae opiniones 
      <lb ed="#L" n="7"/>prima est quod materia est primum &amp; per se principium 
      indiuidua<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tionis in habentibus materia. Cuius ratio est, quia illud quo 
      di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>se est indiuiduum videtur esse aliis causa indiuiduationis. Sed in 
      <lb ed="#L" n="10"/>materialibus materia est de se indiuidua, ergo &amp;c. Maior patet 
      <lb ed="#L" n="11"/>quia quod secundum so est tale puta calidum, videtur aliis esse 
      caus<lb ed="#L" n="12" break="no"/>caliditatis. Et similiter in proposito nostro, quia quod secundun 
      <lb ed="#L" n="13"/>se indiuiduum est videtur esse causa indiuiduationis in aliis. Mi 
      <lb ed="#L" n="14"/>nor probatur, quia illud est indiuiduum, quod de se non est aptum 
      <lb ed="#L" n="15"/>natum esse in multis, quemadmodum per oppositum vniuersale 
      <lb ed="#L" n="16"/>dicitur quod est aptum natum esse in multis. Sed sola materia in 
      <lb ed="#L" n="17"/>rebus habentibus materiam est huiusmodi, ipsa enim sola (ex 
      ho<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quod est primum subiectum) habet quod non sit in alio, sed alia sint in ipsa 
      <lb ed="#L" n="19"/>ergo ipsa de se est indiuidua. Alia autem indiuiduantur quatenus 
      <lb ed="#L" n="20"/>recipiuntur in ipsa sicut forma substantia lis &amp; accidentalis. Pe 
      <lb ed="#L" n="21"/>eandem rationem forma quae in alio non recipitur (vt angelus 
      <lb ed="#L" n="22"/>secundum se est indiuidua, &amp; vna numero. Nec est huius alia 
      <lb ed="#L" n="23"/>causa quaerenda, cum praedicatum claudatur in ratione subiecti 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e238">
               <lb ed="#L" n="24"/>Qui sic dicunt falluntur aequiuocatione, nam non esse in 
      ali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>quo vno vel pluribus, multipliciter dicitur, sicut esse in alique 
      <lb ed="#L" n="26"/>multipliciter dicitur. Esse enim in aliquo est duplex. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="27"/>per inhaerentiam vt albedo est in corpore. Alio modo per identi 
      <lb ed="#L" n="28"/>tatem &amp; essentialem praedicationem vt homo in sorte. Esse in 
      plu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ribus primo modo, scilicet per inhaerentiam, non est de ratione vni 
      <lb ed="#L" n="30"/>uersalis. Tum quia secundum hoc substantiae complete, quae non habent 
      <lb ed="#L" n="31"/>esse in alio per inhaerentiam non possent habere rationem vniue 
      <lb ed="#L" n="32"/>salis generis, aut speciei, &amp; sieperiret praedicamentum substantia 
      <lb ed="#L" n="33"/>in quo sunt per se substantiae complete. Tum quia si esse in 
      mul<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tis per inhaerentia esset de ratione vniuersalis, esse in vno solo 
      es<lb ed="#L" n="35" break="no"/>set de ratione indiuidui &amp; singularis. &amp; sic materia cum in 
      nul<lb ed="#L" n="36" break="no"/>lo fit per inhaerentiam, nec in veno necin pluribus non posset habere 
      <lb ed="#L" n="37"/>rationem vniuersalis aut singularis. Cuius oppositum assumunt. 
      re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>linquitur ergo quod esse vel non esse in aliquo vno vel pluribus per 
      <lb ed="#L" n="39"/>inhaerentiam nihil facit per se ad hoc quod aliquid sit vniuersale, 
      <lb ed="#L" n="40"/>vel indiuiduum, seu singulare. Ex quo tamen sensu procedit haec 
      <lb ed="#L" n="41"/>opinio. Esse autem in pluribus per realem identitatem, &amp; dici de 
      plu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ribus per praedicationem essentialem est de ratione vniuersalis 
      <lb ed="#L" n="43"/>Sic enim vniuersale est vnum in multis, &amp; per oppositum 
      indiui<lb ed="#L" n="44" break="no"/>duum vel singulare est in vno solo, &amp; dicitur de vno solo. Isto 
      <lb ed="#L" n="45"/>autem modo non plus conuenit materiae esse in vno solo, nec plus 
      <lb ed="#L" n="46"/>repugnat ei esse in pluribus &amp; dici de pluribus quam formae, 
      si<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cut enim forma vt albedo dicitur de hac, &amp; de illa, &amp; est in illi 
      <lb ed="#L" n="48"/>per modum quo vniuersale est in singularibus, sic etiam materia di 
      <lb ed="#L" n="49"/>citur de hac, &amp; de illa, &amp; est in illis per modum quo vniuersale es 
      <lb ed="#L" n="50"/>in singularibus, patet ergo quod haec opinio procedit aequiuoce 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e299">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Alia est opinio quod in materialibus quantitas est principium 
      <lb ed="#L" n="52"/>indiuiduationis, substantiae vero separatae seipsis indiuiduantur. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Primum patet sic, quia per illud constituitur aliquid in esse 
      indi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>uidui per quod distinguitur ab alio indiuiduo eiusdem speciei 
      <lb ed="#L" n="55"/>sicut per idem constituitur aliquid in specie, &amp; differt ab eis qu 
      <lb ed="#L" n="56"/>sunt alterius speciei. Sed vnum indiuiduum differt ab alio 
      eius<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dem speciei primo per quantitatem, ergo quantitas est primum 
      <lb ed="#L" n="58"/>principium indiuiduationis. Maior patet, sed minor probatur, 
      <lb ed="#L" n="59"/>quia duo indiuidua eiusdem speciei non differunt in quidditate 
      <lb ed="#L" n="60"/>seu natura communi, sed magis conueniunt, &amp; per consequens non 
      <lb ed="#L" n="61"/>differunt per materiam &amp; formam absolute, quia haec sunt partes 
      <lb ed="#L" n="62"/>quidditatis communis &amp; ponuntur in diffinitione, differunt autem 
      <lb ed="#L" n="63"/>per hanc formam, &amp; hanc materiam, sed forma non est haec nisi 
      <lb ed="#L" n="64"/>quia recipitur in materia signata, materia autem signatur per 
      <lb ed="#L" n="65"/>quantitatem, ergo per quantitatem primo differunt indiuidua 
      <lb ed="#L" n="66"/>eiusdem speciei: ipsa igitur est primum principium 
      indiuiduatio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nis. Et confirmatur, quia per illud indiuiduatur forma per quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>habet quod non sit multis communicabilis, sed hoc habet ex eoc 
      <lb ed="#L" n="69"/>recipitur in materia signata dimensionibus determinatis, ergo 
      <lb ed="#L" n="70"/>&amp;c. Sicut autem forma materialis habet quod sit 
      incommunica<lb ed="#L" n="71" break="no"/>bilis per hoc quod recipitur in materia signata, sic formae vel 
      po<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tius substantiae separatae a materia a seipsis habent quod sint 
      incom<lb ed="#L" n="73" break="no"/>municabiles pluribus, &amp; ideo seipsis sunt singulares &amp; indiuiduae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e355">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--9--> Haec autem positio deficit in se &amp; in suis rationibus. In se quia 
      <lb ed="#L" n="75"/>dicit quantitatem esse primum principium indiuiduationis, quia 
      <lb ed="#L" n="76"/>subiectum naturaliter prius est accidente. Sed compositum ex 
      ma<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tertia &amp; forma subiectum est quantitatis, non solum secundun 
      <lb ed="#L" n="78"/>rationem &amp; intellectum qui facit vniuersalitatem in rebus, sec 
      <lb ed="#L" n="79"/>potius secundum esse in re extra secundum quod vnumquodque ess 
      <lb ed="#L" n="80"/>singulare &amp; vnum numero: ergo compositum ex materia &amp; form: 
      <lb ed="#L" n="81"/>prius est hoc a iquid, &amp; vnum numero (saltem ordine naturae 
      <lb ed="#L" n="82"/>quam sit quantum, non ergo primum principium indiuiduationis 
      <!--00300.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>est quantitas, ino nec principium, cum sequatur sublaua ian 
      <lb ed="#L" n="84"/>indiuiduam existentem secundum ordinem naturae. Et loquor d 
      <lb ed="#L" n="85"/>quantitate quae inest rei factae de qua procedit praedicta opinis¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e390">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--10.--> Item quantitatem esse principium indiuiduationis &amp; 
      si<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gnationis materiae aut intelligitur per se &amp; intrinsece ita 
      quo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quantitas fit de ratione indiuidui &amp; materiae signatae, aut 
      sol<lb ed="#L" n="89" break="no"/>concomiratiue, quia indiuiduatio &amp; signatio substantiae 
      conc<lb ed="#L" n="90" break="no"/>mitatur signationem quantitatis, est tamen vnum non de 
      ra<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tione alterius. Primum non potest dici, quia sub natura com 
      <lb ed="#L" n="92"/>mum est dare aliquod suppositum vel indiuiduum per se, 
      no<lb ed="#L" n="93" break="no"/>enim potest dici quod omnia sint per accidens. Cum omne per 
      <lb ed="#L" n="94"/>accidens reducatur ad aliquod per se. Sed si quantitas esset in 
      <lb ed="#L" n="95"/>trinsecem de ratione indiuidui, vel materiae signatae nullum sup. 
      <lb ed="#L" n="96"/>positum esset per se, quia quodlibet includeret res diuersorum 
      <lb ed="#L" n="97"/>generum ex quibus non potest fieri vnum per se, quare &amp;c. Se 
      <lb ed="#L" n="98"/>queretur igitur quod suppositum in materialibus (vt sortes) no 
      <lb ed="#L" n="99"/>esset ens per se, nec vnum per se, nec in praedicamento 
      substan<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tiae, sed in duobus (vt homo albus) nec ista esset per se sortes ess 
      <lb ed="#L" n="101"/>homo, ficut nec ista, homo albus est homo, nec esset aliqua 
      ge<lb ed="#L" n="102" break="no"/>neratio per se; generationes enim sunt singularium &amp; non vn 
      <lb ed="#L" n="103"/>uersalium, quae omnia sunt inconuenientia 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e434">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--11--> Si autem quantitas non sit de ratione indiuidui per se &amp; 
      in<lb ed="#L" n="105" break="no"/>trinsece, sed concomitatiue scilicet, quia non indiuiduaretur sub 
      <lb ed="#L" n="106"/>stantia materialis nisi praeredente indiuiduatione quantitatis 
      <lb ed="#L" n="107"/>Contra, quia aut illud intelligeretur de quantitate quae manet 
      <lb ed="#L" n="108"/>in substantia, aut de ea quae in generatione substantiae 
      praecedi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>in subiecto quod transmutatur ad farmam, non potest hoc 
      in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>telligi de quantitate quae manet in re facta, quia omni accident 
      <lb ed="#L" n="111"/>praeintelligitur subiectum subsistens. Sed quantitas accidens est 
      <lb ed="#L" n="112"/>substantiae, ergo praeintelligitur ei substantia subsistens, haec 
      au<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tem sunt indiuidua &amp; singularia, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e460">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--12--> De quantitate autem quae praecedit in subiecto 
      transmuta<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tionis existimant quidam quod sit principium indiuiduationis 
      <lb ed="#L" n="116"/>quia illud est principium indiuiduationis, per quod differt 
      indi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>uiduum ab indiuiduo. Sed hoc est quantitas quo ad fieri? &amp; 
      acci<lb ed="#L" n="118" break="no"/>dentaliter, sed non quo ad esse, &amp; intrinsece, ergo &amp;c. Minor 
      pro<lb ed="#L" n="119" break="no"/>batur, quia indiuiduum non differret ab indiuiduo in eadem 
      spe<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cie, nisi contingeret ea plura esse. Ad hoc autem praeexigitur quar 
      <lb ed="#L" n="121"/>titas, quia materia non posset suscipere diuersas formas eiusdem 
      <lb ed="#L" n="122"/>speciei, nec simul, nec successiue nisi mediante quantitate secum 
      <lb ed="#L" n="123"/>dum medium in transmutatione non secundum medium in ess 
      <lb ed="#L" n="124"/>subiectum formae. Nam sicut esse sub forma sanguinis dat sibi 
      spe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>cialem potentiam ad formam specialem in transmutari, ita esse 
      <lb ed="#L" n="126"/>sub quantitate dat sibi generalem potentiam respectu plurium 
      <lb ed="#L" n="127"/>formarum recipiendarum simul vel successiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e495">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--13--> Sed istud non videtur, quia aliud est principium 
      indiuidua<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tionis &amp; aliud est causa &amp; principium quare materia potest esse 
      <lb ed="#L" n="130"/>sub pluribus formis. esto enim quod materia non posset esse nisi 
      <lb ed="#L" n="131"/>sub vna forma nec simul, nec successiue, nihilominus adhuc esset 
      <lb ed="#L" n="132"/>dare indiuiduum in illa natura, non enim existeret vniuersaliter 
      <lb ed="#L" n="133"/>sed singulariter. Licet ergo quantitas praecedens in subiecto quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>transinutatur sit causa plurificationis indiuiduorum sub eadem 
      <lb ed="#L" n="135"/>specie in his duntaxat quae per agens naturale producuntur, 
      qui<lb ed="#L" n="136" break="no"/>in aliis forte non est verum, non tamen propter hoc est principii 
      <lb ed="#L" n="137"/>indiuiduationis, quia accidit indiuiduo inquantum huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="138"/>quod sub eadem natura sit aliud indiuiduum cum quo conueniat, 
      <lb ed="#L" n="139"/>vel a quo differat. Verum est igitur quod vbi contingit esse 
      plu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ra indiuidua sub vna specie per illud differt vnum ab alio 
      per<lb ed="#L" n="141" break="no"/>quod constituitur in seipso. Sed non conuertitur, vt omne illud 
      <lb ed="#L" n="142"/>sit de constitutione indiuidui, etiam accidentaliter* &amp; non 
      in<lb ed="#L" n="143" break="no"/>trinsece, quod requiritur ad hoc vt differat ab alio indiuiduo sul 
      <lb ed="#L" n="144"/>eadem specie, quia ad hoc praeexigitur illud quod est causa mul 
      <lb ed="#L" n="145"/>tiplicationis sine quo tamen vere maneret ratio 
      indiuiduatio<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nis. Sic igitur deficit haec opinio in se, deficere etiam in suis 
      ra<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tionibus patebit soluendo eas in fine. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e543">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--14--> Dicendum ergo quod nihil est principium indiuiduationi 
      <lb ed="#L" n="149"/>nisi quod est principium naturae &amp; quidditatis. Quod appare 
      <lb ed="#L" n="150"/>primo sic. Eorum quae sunt idem inquantum huiusmodi sunt 
      ea<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dem principia, sed natura vniuersalis &amp; indiuidua seu 
      singula<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ris sunt idem secundum rem, differunt autem secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="153" break="no"/>nem, quia quod dicit species indeterminate indiuiduum dicit 
      de<lb ed="#L" n="154" break="no"/>terminate, quae determinatio &amp; indeterminatio sunt secundun 
      <lb ed="#L" n="155"/>esse &amp; intelligi, vniuersale enim est vnum solum secundum 
      conce<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ptum. Singulare vero est vnum secundum esse reale. Nam sicu 
      <lb ed="#L" n="157"/>actio intellectus facit vniuersale, sic actio agentis naturalis 
      ter<lb ed="#L" n="158" break="no"/>minatur ad singulare, ergo eadem principia secundum rem, &amp; disse 
      <lb ed="#L" n="159"/>rentia solum secundum rationem sunt quidditatis &amp; indiuidui 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e575">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--15--> Secundo quia illud quod conuertitur cum ente &amp; de eisde 
      <lb ed="#L" n="161"/>praedicatur non dicit aliquid additum super ea de quibus dicitur 
      <lb ed="#L" n="162"/>Sed esse indiuiduum conuertitur cum ence accepto secundum essi 
      <lb ed="#L" n="163"/>reale. Nihil enim existit in re extra nisi indiuiduum, vel 
      singu<lb ed="#L" n="164" break="no"/>lare, ergo esse indiuiduum non conuenit alicui per aliquid sibi 
      <!--00301.xml-->
      <pb ed="#L" n="117-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>additum. Sed per illud quod est. Per quid ergo est lortes indiui 
      <lb ed="#L" n="2"/>duum? per illud per quod est existens, &amp; haec sunt extrinsecae finis, 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; agens cuius producere singulare, sicut &amp; ipsum singulare est. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Sicut enim actiones sunt singularium ita ad singularia terminan 
      <lb ed="#L" n="5"/>tut. Intrinsecae sunt haec materia, &amp; haec forma. Quod si quaeras 
      <lb ed="#L" n="6"/>per quod forma est haec dico quod per illud per quod est in re extra 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; hoc est extrinsece agens. materia autem concomitatiue 
      inquan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rum forma pure materialis sine materia non existeret. Idem dico 
      <lb ed="#L" n="9"/>de materia nisi quod sua indiuiduatio plus dependet a forma qua 
      <lb ed="#L" n="10"/>econuerso; quia forma magis est ratio essendi materiae quam 
      <lb ed="#L" n="11"/>econuerso, substantiae autem separatae nullo modo intrinsece 
      indi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>uiduantur nisi seipsis. Et est hoc intelligendum quod si natura 
      com<lb ed="#L" n="13" break="no"/>munis pluribus suppositis esset in eis vna secundum rem quemad 
      <lb ed="#L" n="14"/>modum in diuinis, oporteret tunc praeter naturam communem &amp; 
      eiu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>principia quaerere aliud quod esset principium constituendi 
      supp<lb ed="#L" n="16" break="no"/>situm quemadmodum in diuinis relatio, eo quod in natura communi 
      <lb ed="#L" n="17"/>non differunt supposita. Sed nunc cum natura communis diuersis 
      in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>diuiduis sit solum vna secundum rationem, &amp; diuersa secundum rem 
      <lb ed="#L" n="19"/>Non oportet praeter natura &amp; principia naturae quaerere 
      ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>principia indiuidui: sed eadem (vt sunt existentia) sicut natur: 
      <lb ed="#L" n="21"/>communis &amp; indiuiduum solum differunt vt concepta &amp; existens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e643">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--16--> Ex hoc apparet responsio ad rationes secundae opinionis 
      <lb ed="#L" n="23"/>Quod enim primo dicitur quod indiuidua eiusdem speciei non 
      <lb ed="#L" n="24"/>differunt in quidditate, vel natura communi, verum est vt acci 
      <lb ed="#L" n="25"/>pitur secundum absolutam eius rationem. Sed in ea sic accepta 
      <lb ed="#L" n="26"/>conueniunt quae tamen conuenientia est solum secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="27"/>sicut &amp; vnitas naturae secundum speciem est solum vnitas 
      ra<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tionis. Sed in natura &amp; quidditate accepta secundum realem exi 
      <lb ed="#L" n="29"/>stentiam differunt &amp; in principiis naturae consimiliter acceptis 
      <lb ed="#L" n="30"/>Et haec sunt haec materia &amp; haec forma. Et quod subditur q 
      <lb ed="#L" n="31"/>forma non est haec nisi quia recipitur in materia signata. 
      Ma<lb ed="#L" n="32" break="no"/>teria autem non signatur nisi per quantitatem, falsum est. Nam 
      <lb ed="#L" n="33"/>forma per seipsam intrinsece est haec, &amp; non per hoc quod 
      recipi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur in materia, nisi concomitatiue, quia quod sit haec non habet in 
      <lb ed="#L" n="35"/>materia nisi forte sit forma separabilis vt anima. Signatio aute 
      <lb ed="#L" n="36"/>materiae qua dicitur haec non est per quantitatem, Sed 
      com<lb ed="#L" n="37" break="no"/>petit ei per aliquid sui generis sicut quod fit ens &amp; vnum. 
      Signa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tio vero qua dicitur tanta puta bicubita, vel tricubita bene 
      <lb ed="#L" n="39"/>competit materiae per quantitatem. Sed haec signatio non 
      fa<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cit eam indiuiduam, sed supponit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e689">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--17--> Ad secundum patet per idem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e696">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--18--> ET SIMILITER ad primum principale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2481-d1e703">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--19--> Ad aliud dicendum quod Plato errauit si intellexit 
      for<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mas separatas esse vniuersales praedicatione, praeter errorem 
      <lb ed="#L" n="45"/>qui est in ponendo eas separatas esse a rebus. Et quantum ac 
      <lb ed="#L" n="46"/>hoc reprobatur ab Aristotele in pluribus locis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>