<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="187-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e153985"><!-- l3d3q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e153985-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e153985-Hd1e103" type="question-title">Utrum Maria fuerit sanctificata ante nati- 
      uitatem ex vtero</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e106">
               <lb ed="#L" n="158"/>QVAISTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="159"/>Vtrum Maria fuerit sanctificata ante 
      nati<lb ed="#L" n="160" break="no"/>uitatem ex vtero. 
      <lb ed="#L" n="161"/>Thom. 3. 4. 27. ar. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e117">
      <!--00449.xml-->
               <pb ed="#L" n="188-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>CIRCA tempus sanctificatio beatae virginis 
      quae<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ritur. Vtrum sanctificata fuerit ante natiuitatem 
      <lb ed="#L" n="3"/>ex vtero. Et videtur quod non, quia secundum 
      <lb ed="#L" n="4"/>Apostolum 2. Cor. 15. non prius quod spirituale 
      <lb ed="#L" n="5"/>al sed quod animale, sed natiuitas ex vtero est 
      nati<lb ed="#L" n="6" break="no"/>uitas animalis, illa autem quae est per gratiam sanctificantem es 
      <lb ed="#L" n="7"/>spiritualis, ergo natiuitas ex vtero semper praecedit 
      natiuita<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tem quae est per gratiam sanctificantem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e143">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--2--> Item Hier. dicit non mihi credas si tibi aliquid dixero quod 
      <lb ed="#L" n="10"/>ex veteri vel nouo testamento haberi non possit, sed de 
      sancti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ficatione beatae virginis ante natiuitatem nihil habetur in 
      ve<lb ed="#L" n="12" break="no"/>teri vel nouo testamento, ergo illa non est ponenda. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e157">
               <lb ed="#L" n="13"/>IN CONTRARIVM est quod dicit Bern. in epist. 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad Lugd. neque vere nascens festis laudibus honoraretur si non 
      <lb ed="#L" n="15"/>sancta nasceretur, sed festum fit de natiuitate beatae virginis 
      <lb ed="#L" n="16"/>ergo ipsa fuit sancta nata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e168">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quo tempore beata virgo fuerit 
      san<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctificata, est vnum certum, &amp; duo dubia. Certum est quod 
      sanctifi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cata fuit ante natiuitatem ex vtero, quia licet de hoc non 
      loqua<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur expresse scriptura aliqua canonica, tamen sicut arguit Aug 
      <lb ed="#L" n="21"/>de assumptione eius in corpore &amp; anima de qua similiter 
      scri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ptura non loquitur, ita &amp; nos rationabiliter possumus arguere 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod sanctificata fuit ante natiuitatem ex vtero &amp; hoc sic, ratio 
      <lb ed="#L" n="24"/>nabile est enim quod illud priuilegium gratiae quod legitur 
      quibus<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dam fuisse concessum non fuerit beatae virgini negatum quae 
      ge<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nuit vnigenitum a patre plenum gratiae &amp; veritatis, sed 
      sanctifi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>catio ante natiuitatem ex vtero legitur fuisse concessa 
      quibus<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dam sanctis, s. Hieremiae sicut dictum est ei Hier. I. antequam 
      exi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>res de vulua sanctificaui te. &amp; Ioh. baptistae de quo dicit 
      ange<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lus Luc. I. spiritu sancto replebitur adhuc ex vtero matris suae 
      <lb ed="#L" n="31"/>ergo rationabiliter tenetur quod beata virgo fuerit sanctificata 
      <lb ed="#L" n="32"/>antequam ex vtero nasceretur, &amp; hoc tenent omnes communiter.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e207">
               <lb ed="#L" n="33"/>Duo autem dubia sunt de tempore sanctificationis in speciali, 
      <lb ed="#L" n="34"/>Primum est an sanctificata fuerit in primo instanti suae 
      conceptio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nis. Secundum est an sanctificata fuerit stati post primum instans sua 
      <lb ed="#L" n="36"/>conceptionis. Quantum ad primum dicunt quidam quod licet beata virge 
      <lb ed="#L" n="37"/>fuerit concepta in peccato originali, tamen in eodem instanti quo 
      <lb ed="#L" n="38"/>fuit concepta etiam fuit sanctificata. Quia vt dicunt gratia &amp; culpi 
      <lb ed="#L" n="39"/>possunt esse in eodem instanti in quodam transitu &amp; maxime 
      secun<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dum esse incompletum, &amp; secundum aliud &amp; aliud signum. Distinguunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>enim auctores huius positionis instans infusionis animae in 
      tri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>signa. In quorum primo fuit ibi culpa quam incurrit ex vnione ac 
      <lb ed="#L" n="43"/>corpus, in secundo fuit gratia quasi in quodam transitu simul ci 
      <lb ed="#L" n="44"/>culpa, in tertio fuit ibi gratia secundum esse habituale, &amp; expuls: 
      <lb ed="#L" n="45"/>est culpa. Quod autem simul esse possint &amp; sint quandoque gratia &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>culpa probant sic, expellens &amp; expulsum sunt simul, gratia auten 
      <lb ed="#L" n="47"/>expellit culpam, ergo simul in eodem instanti sunt gratia &amp; culpa 
      <lb ed="#L" n="48"/>Et sic dicunt fuisse in beata virgine in instanti infusionis animae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e244">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--6--> Haec autem opinio deficit &amp; in principali positione, &amp; in mode 
      <lb ed="#L" n="50"/>probandi. In principali quidem positione quia nihil est 
      impossibi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lius quam ponere contradictoria simul, nam cum Deus possit omne pos 
      <lb ed="#L" n="52"/>sibile, non tamen potest facere contradictoria. Sed qui ponit qui 
      <lb ed="#L" n="53"/>in eodem instanti sint in anima culpa &amp; gratia ponit contradicto. 
      <lb ed="#L" n="54"/>ria esse simul, ergo nihil est hac positione impossibilius. Mino 
      <lb ed="#L" n="55"/>patet, quia habitus &amp; priuatio circa subiectum aptum natum ha 
      <lb ed="#L" n="56"/>bent vim contradictionis. Quod enim est affirmatio &amp; negatio 
      <lb ed="#L" n="57"/>respectu omnium, hoc est habitus &amp; priuatio circa determina 
      <lb ed="#L" n="58"/>tum subiectum, sed gratia &amp; culpa se habent circa animam sicul 
      <lb ed="#L" n="59"/>habitus &amp; priuatio vel saltem concomiratiue pro statu naturae 
      la<lb ed="#L" n="60" break="no"/>psae, ergo ponere gratiam &amp; culpam originalem, seu actualem 
      <lb ed="#L" n="61"/>moralem esse in eodem instanti in anima est ponere in eodem 
      <lb ed="#L" n="62"/>instanti contradictoria, ergo positio haec in se est impossibilis
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e279">
               <lb ed="#L" n="63"/>Modus etiam quo declaratur multa inconuenientia includit, qu 
      <lb ed="#L" n="64"/>enim dicitur primo quod instans diuiditur in tria signa. Primum, 
      me<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dium &amp; vltimum, friuolum est, quia aut ista diuisio est in diuersa 
      se<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cundum rem, aut secundum rationem tantum, si in diuersa secundum 
      <lb ed="#L" n="67"/>rem sequitur quod indiuisibile secundum rem est diuisibile in plu 
      <lb ed="#L" n="68"/>ra secundum rem, quod iterum implificat manifestam 
      contradictio<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nem. Omnes enim nomine instantis intelligunt indiuisibile secun 
      <lb ed="#L" n="70"/>dum rem. Si autem illa signa sint plura secundum rationem solum, non 
      <lb ed="#L" n="71"/>autem secundum rem: tuc sequitur quod opposita scilicet gratia &amp; culpa 
      <lb ed="#L" n="72"/>sint in anima simul secundum rem, quod etiam implicat 
      contradi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctionem. Item quando aliqua sunt vnum &amp; idem secundum rem 
      quic<lb ed="#L" n="74" break="no"/>quid est in vno realiter est in omnibus, &amp; quod non est in vno 
      <lb ed="#L" n="75"/>non est in aliquo, si ergo ista signa sint vnum secundum rem quicquid 
      <lb ed="#L" n="76"/>est in vno signo est in omnibus &amp; quod non est in vno non est in al 
      <lb ed="#L" n="77"/>quo, sed secundum istos gratia secundum esse habituale &amp; permanens 
      <lb ed="#L" n="78"/>est in anima in vltimo signo, &amp; tunc non est ibi culpa, sed est inde 
      <lb ed="#L" n="79"/>expulsa, ergo fuit gratia secundum esse habituale in omnibus 
      si<lb ed="#L" n="80" break="no"/>gnis &amp; culpa in nullo, quod etiam contradicit positioni eorum, quia 
      <lb ed="#L" n="81"/>dicunt quod in primo signo est ibi culpa, &amp; etiam in secundo cum 
      <lb ed="#L" n="82"/>gratia in quodam transitu, sed in tertio est expulsa. Item si ista po¬ 
      <!--00449.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sitio posset saluari propter distinctionem instantis in diuersa 
      fi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gna, sequeretur quod non esset possibile dare aliquam 
      contradictio<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nem, quia affirmatiua poneretur pro vno signo, &amp; negatiua pro 
      <lb ed="#L" n="86"/>alio, &amp; sic quaelibet affirmatio &amp; negatio de eodem pro eodem 
      <lb ed="#L" n="87"/>instanti posset verificari propter aliud &amp; aliud signum, quod est 
      <lb ed="#L" n="88"/>inconueniens manifestum. Quod etiam dicitur quod opposita possunm 
      <lb ed="#L" n="89"/>esse simul in quodam transitu, friuolum est, quia quod aliqua non 
      <lb ed="#L" n="90"/>possint esse simul non facit longitudo temporis, sed oppositio, 
      <lb ed="#L" n="91"/>&amp; ideo quae possunt esse simul per vnum instans, possunt esse simul 
      <lb ed="#L" n="92"/>quantum est de se per tempus quantumcunque magnum. Quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>etiam dicitur quod expellens &amp; expulsum sunt simul, verum est de 
      <lb ed="#L" n="94"/>expellente effectiue, &amp; non de expellente formaliter, quia 
      pri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>uatio expellentis formaliter est absentia expulsi &amp; econuerso: 
      <lb ed="#L" n="96"/>gratia autem expellit culpam formaliter; &amp; non effectiue, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="97"/>non possunt esse simul. Patet ergo quod impossibile est quod 
      <lb ed="#L" n="98"/>in eodem instanti in homine sint culpa &amp; gratia, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quens beata virgo in primo instanti, in quo concepta fuit 
      san<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctificari non potuit, supposito quod fuerit in originali concepta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e368">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--8--> -Restat ergo inquirere de secundo dubio, scilicet vtrum 
      im<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mediate post instans primum, in quo concepta fuit, potueri. 
      <lb ed="#L" n="103"/>sanctificari, ita quod per solum vnum instans fuerit in culpa, &amp; 
      dein<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ceps semper in gratia, &amp; hic similiter est duplex modus 
      dicen<lb ed="#L" n="105" break="no"/>di. Vnus est, quod beata virgo potuit per solum instans esse sub 
      <lb ed="#L" n="106"/>originali peccato, &amp; toto sequenti tempore esse sub gratia. Quoc 
      <lb ed="#L" n="107"/>probatur sic, quod est possibile fieri virtute naturae est 
      possibi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>lius fieri virtute diuina, sed virtute naturae potest fieri, quod 
      <lb ed="#L" n="109"/>aliquid fit per solum instans in vna actuali dispositione, sicut si 
      <lb ed="#L" n="110"/>fabae motae sursum in vltimo instanti sui motus occurreret 
      la<lb ed="#L" n="111" break="no"/>pis molaris, tunc enim in termino sui motus esset per solum 
      in<lb ed="#L" n="112" break="no"/>stans, nam si esset ibi per tempus quiesceret, &amp; faceret lapidem 
      <lb ed="#L" n="113"/>molarem quiescere, quod est improbabile, ergo fortiori 
      ratio<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ne potest fieri virtute diuina, quod anima beatae virginis fuerit 
      <lb ed="#L" n="115"/>per solum instans in vna dispositione (scilicet in originali 
      cul<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pa) &amp; toto tempore sequenti sub gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e408">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--9.--> Item quod non solum hoc potuerit fieri, sed quod factum 
      <lb ed="#L" n="118"/>sit probatur sic, quia beata virgo debuit sanctificari quam 
      ci<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tius potuit fieri, debuit enim facere in hoc filius pro matre 
      <lb ed="#L" n="120"/>quicquid est possibile, sed non fuisset sanctificata quam citius 
      po<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tuit sanctificari, si fuit in originali culpa per solam plusquam 
      <lb ed="#L" n="122"/>instans, ergo ipsa non fuit in originali culpa, nisi per instans. 
      Pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>batio minoris, quia si fuit sub originali culpa plusquam per 
      in<lb ed="#L" n="124" break="no"/>stans, ergo per tempus, sed quacunque parte temporis sequen 
      <lb ed="#L" n="125"/>tis fuerit sanctificata, certe potuit prius sanctificari, quia quum 
      <lb ed="#L" n="126"/>quaelibet pars temporis sit diuisibilis in infinitum ante 
      quam<lb ed="#L" n="127" break="no"/>libet partem temporis est dare aliquam eius partem, &amp; sic sem 
      <lb ed="#L" n="128"/>per, ergo beata virgo non fuit sanctificata quam citius potuit 
      <lb ed="#L" n="129"/>sanctificari, quod quia est inconueniens, relinquitur quod non 
      <lb ed="#L" n="130"/>fuit in originali culpa, nisi per solum instans. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e443">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--10.--> Alius modus est huic contrarius, s. que impossibile est beata 
      <lb ed="#L" n="132"/>virginem fuisse per solum instans in originali peccato, &amp; istud 
      <lb ed="#L" n="133"/>probatur tripliciter. Primo sic, Infusio gratiae in animam fit 
      su<lb ed="#L" n="134" break="no"/>bito, &amp; in instanti, ergo illud instans vel est idem cum illo in 
      <lb ed="#L" n="135"/>quo est culpa, an aliud. Non est idem, quia in eodem instanti non 
      <lb ed="#L" n="136"/>est simul gratia &amp; culpa, vt patet ex alio articulo. Si aliud, 
      quae<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ro vtrum sit immediatum illi instanti, in quo fuit culpa, an 
      me<lb ed="#L" n="138" break="no"/>diatum, non immediatum, quia instans non potest immediate 
      <lb ed="#L" n="139"/>succedere instanti, si mediatum, quum medium duorum 
      instan<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tium sit tempus, sequitur quod culpa fuit in anima per instans, &amp; 
      <lb ed="#L" n="141"/>tempus medium vsque ad instans infusionis gratiae, mansit enim 
      <lb ed="#L" n="142"/>culpa in anima quousque infusa est gratia. Et si dicatur quod 
      quan<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uis instans temporis continui non possit immediate succedere 
      <lb ed="#L" n="144"/>instanti eiusdem temporis, instantia tamen discreti temporis 
      <lb ed="#L" n="145"/>possunt immediate succedere sibi, talia autem sunt instantia 
      <lb ed="#L" n="146"/>mensurantia esse culpae, &amp; infusionem gratiae. Non valet (vt di 
      <lb ed="#L" n="147"/>cunt) quia nunc temporis discreti quum sit indiuisibile, &amp; possit 
      <lb ed="#L" n="148"/>esse stans ratione qua potest esse stans, potest existere tempori 
      <lb ed="#L" n="149"/>nostro, ratione vero quia indiuisibile coexistit instanti temporis 
      <lb ed="#L" n="150"/>nostri, nec est nunc in tempore nostro, cui non coexistat tale nunc 
      <lb ed="#L" n="151"/>quamdiu habet esse. Ex quo sequitur quod quicquid dicitur de 
      in<lb ed="#L" n="152" break="no"/>stanti temporis discreti, idem oportet dicere secundum 
      coexi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>stentiam de instanti temporis nostri instanti ergo infusionis 
      gra<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tiae primo coexistit instans temporis nostri, &amp; instanti 
      mensu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ranti durationem culpae, similiter coexistit instans temporis 
      no<lb ed="#L" n="156" break="no"/>stri. Si ergo instanti mensuranti durationem culpae immediate 
      <lb ed="#L" n="157"/>succedat instans mensurans infusionem gratiae, quamuis haec 
      <lb ed="#L" n="158"/>sint instantia temporis discreti, necesse est quod per quandam 
      <lb ed="#L" n="159"/>coexistentiam in tempore nostro sit dare instans immediate 
      <lb ed="#L" n="160"/>succedens alij instanti, quod est impossibile, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e513">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--11--> Secundo si culpa potest esse per solum instans in anima, 
      pa<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ri ratione &amp; gratia, &amp; loquimur nunc de instanti quod non 
      con<lb ed="#L" n="163" break="no"/>uenit pluries sumere, &amp; cui in tempore nostro non potest 
      re<lb ed="#L" n="164" break="no"/>spondere nisi instans, sed hoc posito clare sequitur instans tem¬ 
      <!--00450.xml-->
      <pb ed="#L" n="188-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>poris continui succedere alij instanti, quod est inconueniens, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e535">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--12--> Tertio, quia omnis variatio subiecti est motus vel mutatio 
      <lb ed="#L" n="3"/>sed variatio animae de culpa ad gratiam est variatio subiecti, ergo 
      <lb ed="#L" n="4"/>est motus vel mutatio, sed non potest esse mutatio, si anima fuit 
      <lb ed="#L" n="5"/>in culpa solum per instans, quia quum mutatio sit in instanti, 
      se<lb ed="#L" n="6" break="no"/>queretur vt prius, quod instans instanti esset immediatum, nec 
      po<lb ed="#L" n="7" break="no"/>test esse motus, quia omnis motus est diuisibilis vel secundum 
      la<lb ed="#L" n="8" break="no"/>titudinem formae ad quam est, vel secundum aliqua media inte 
      <lb ed="#L" n="9"/>terminos. Primum non potest dari in proposito, quum anima sit 
      <lb ed="#L" n="10"/>indiuisibilis secundum partes quantitatiuas, nec secundum, quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>possibile est quod tota gratia infundatur in instanti primo, 
      si<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quod nihil post illud infundetur, nec tertium, quia culpa &amp; gratia 
      <lb ed="#L" n="13"/>habent se immediate circa subiectum aptum natum: ergo 
      null<lb ed="#L" n="14" break="no"/>modo potest esse recessus a culpa in gratiam, si culpa fuerit per 
      <lb ed="#L" n="15"/>solum instans. Et respondent isti ad rationes alterius opinionis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e570">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--13--> Ad primam de faba quae obuiat lapidi molari, dicentes 
      <lb ed="#L" n="17"/>non est simile, quia recessus ab vbi quod vltimo acquisiuit faba 
      <lb ed="#L" n="18"/>per proprium motum est per nouum motum quem habet fabi 
      <lb ed="#L" n="19"/>motu molaris, &amp; ille motus mensuratur tempore. Non auten 
      <lb ed="#L" n="20"/>est inconueniens quod instanti succedat tempus, &amp; ideo non ess 
      <lb ed="#L" n="21"/>inconueniens quod faba sit in illo vbi, solum per instans, &amp; in toto 
      <lb ed="#L" n="22"/>tempore sequente mensurante alium motum sit alibi. Sed 
      in<lb ed="#L" n="23" break="no"/>fusio gratiae mensuratur instanti vel temporis nostri, vel cui 
      co<lb ed="#L" n="24" break="no"/>existit instans temporis nostri, &amp; quia instans non potest esse 
      in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stanti immediatum, ideo impossibile est o culpa fuerit in 
      ani<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ma per solum instans. Et vniuersaliter (vt dicunt) causa, quare 
      <lb ed="#L" n="27"/>aliquod subiectum potest esse per solum instans in vna 
      dispo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sitione, siue secundum locum, siue secundum formam est, quia 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cessus ab illa dispositione est per motum, &amp; quia a culpa in gri 
      <lb ed="#L" n="30"/>tiam non est recessus per motum, sicut ab illo vbi quod acquisiuis 
      <lb ed="#L" n="31"/>faba in instanti, ideo non est simile quod pro simili inducebatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e609">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--14.--> His tamen non obstantibus prior opinio videtur verior, 
      sci<lb ed="#L" n="33" break="no"/>licet qu Deus potuit facere quod beata virgo per solum instan 
      <lb ed="#L" n="34"/>esset in originali culpa, &amp; toto tempore sequenti in gratia. 
      Quo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>patet, Deus potest facete quod aliquis sit per solum instans in 
      gra<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tia, &amp; toto sequenti tempore sit absque gratia, ergo similiter 
      po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>test facere quod aliquis per solum instans sit in culpa &amp; toto 
      se<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quenti tempore fit in gratia. Probatio antecedentis &amp; consequen 
      <lb ed="#L" n="39"/>tiae. Antecedens probatur sic, agens quod agit per voluntatem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="40"/>non actione successiua potest per vnum solum instant agere, &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>toto tempore sequenti ab actione cessare, &amp; hoc patet de se, quia 
      <lb ed="#L" n="42"/>ex quo actio non est successiua, potest esse in instanti, &amp; ex quo 
      <lb ed="#L" n="43"/>procedit ab agente libere potest tale agens cum voluerit ab 
      <lb ed="#L" n="44"/>actione cessare, sed Deus influens gratiam agit per voluntatem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>libere, nec oporret quod influentia gratiae sit successiua, ergo Deus 
      <lb ed="#L" n="46"/>potest per solum instans gratiam influere &amp; conseruare, &amp; toto 
      <lb ed="#L" n="47"/>tempore sequenti cessare ab influxu, vt gratia non sit, &amp; sic patet 
      <lb ed="#L" n="48"/>antecedens. Consequentia probatur, quia sicut recessus a culpa 
      <lb ed="#L" n="49"/>in gratiam non est per motum, sed per simplicem gratiae 
      infusio<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nem, sic processus a gratia in non gratiam, modo quo dictum est 
      <lb ed="#L" n="51"/>non est per motum, sed per simplicem gratiae infusionem vel influen 
      <lb ed="#L" n="52"/>tiae desitionem, &amp; ideo nihil obsistit vni, quod non obsistat alteri, 
      <lb ed="#L" n="53"/>Non obstant rationes alterius opinionis, prima non, qua sicut 
      ibi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dem respondetur instantia temporis discreti possunt sibi inuicem 
      suc<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cedere, qualia sunt instantia quae mensurant esse culpae, &amp; infu 
      <lb ed="#L" n="56"/>sionem gratiae: &amp; quum arguitur vltra que quicquid dicitur de 
      <lb ed="#L" n="57"/>instantibus temporis discreti, oportet similiter intelligere per 
      quan<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dam coexistentiam de instantibus temporis nostri, dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="59"/>non est necessarium, quia si non esset tempus continuum, 
      nihilo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>minus posset esse tempus discretum, &amp; instantia temporis 
      discre<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ti immediate sibi succedentia: supposito autem quod sit tempus 
      <lb ed="#L" n="62"/>continuum coexistens tempori discreto, nunquid oportet 
      cuili<lb ed="#L" n="63" break="no"/>bet nunc temporis discreti correspondere nuc aliquod actuale 
      <lb ed="#L" n="64"/>in tempore nostro, vt illi dicunt, certe non videtur, quia nunc tem 
      <lb ed="#L" n="65"/>poris discreti non facit quod nunc temporis continui sibi 
      corre<lb ed="#L" n="66" break="no"/>spondens habeat aliquam actualitatem, quam non habet ex se, &amp; 
      <lb ed="#L" n="67"/>ideo tali nunc coexistit, quale inuenit, in tempore autem secundum 
      <lb ed="#L" n="68"/>se non est aliquod nunc actu, cum totum tempus sit continuum, sed 
      <lb ed="#L" n="69"/>solum in potentia, quae si reduceretur ad actum, non esset aliquod 
      <lb ed="#L" n="70"/>indiuisibile positiuum, sed solum principiatio vlterioris 
      continua<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tionis, vt dictum fuit 2. libro. Et ideo non oportet, si in tempore 
      <lb ed="#L" n="72"/>discreto vnum nunc actuale succedat alteri immediate quod propter 
      <lb ed="#L" n="73"/>hoc in tempore continuo vnum nunc actuale alteri nunc 
      succe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dat. Et quod non oporteat dare nunc actuale in tempore nostro quo 
      <lb ed="#L" n="75"/>coexistat nunc temporis discreti, probatur deducendo eos ad 
      simi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>le inconueniens, ad quod reducere volunt, s. quod instans instanti 
      <lb ed="#L" n="77"/>sit immediatu, quia dato quod instans mensuras esse culpae possit. 
      <lb ed="#L" n="78"/>coexistere tempori nostro, fit vt culpa, si per tempus nostrum 
      secun<lb ed="#L" n="79" break="no"/>dum coexistentiam sequitur quod nunquam poterit deleri per 
      gra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiam, nisi instans instanti sit immediatum, quia, vt isti dicunt, 
      <lb ed="#L" n="81"/>instans temporis discreti dum est, necessario coexistit cuilibet 
      <lb ed="#L" n="82"/>instanti temporis nostri, &amp; econuerso, quodlibet instans tem¬ 
      <!--00450.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>poris nostri dum est, coexistit in instanti temporis discreti, ergo 
      <lb ed="#L" n="84"/>qua ratione instans temporis nostri coexistit instanti mensuran 
      <lb ed="#L" n="85"/>ti esse culpae, dum primo est, sic aliquod aliud instans necessario 
      <lb ed="#L" n="86"/>coexistit ei dum vltimo est: si ergo instanti mensuranti 
      infusio<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nem gratiae existit in tempore nostro aliquod aliud instans, 
      se<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quitur quod instans temporis nostri est alij instanti 
      immedia<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tum: sicut instans temporis discreti est immediatum alteri, &amp; 
      <lb ed="#L" n="90"/>ita non poterit culpa per gratiam deleri, quod est inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e747">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--15--> Et si dicatur quod non est dare vltimum instans temporis 
      <lb ed="#L" n="92"/>coexistentis durationi culpae, quamuis sit dare primum instans 
      <lb ed="#L" n="93"/>temporis coexistentis durationi gratiae, instas enim semper est 
      po<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sterioris passionis, vt dicitur 2. Phys. Et sic instans non est instanti 
      <lb ed="#L" n="95"/>immediatum, sed tempori. Non valet, quia omne finitum qua 
      ra<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tione habet indiuisibile principium sui, eadem ratione habet 
      ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quod indiuisibile pro termino, sed tempus mensurans vel 
      coexi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>stens durationi culpae &amp; durationi gratiae est finitum, ergo qua r. 
      <lb ed="#L" n="99"/>tione habet instans in quo primo est gratia vel culpa, eadem 
      ra<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tione habet instans, in quo vltimo est culpavel gratia: &amp; idem 
      <lb ed="#L" n="101"/>intelligo de omnibus formis, vel de formis &amp; priuationibus, qua 
      <lb ed="#L" n="102"/>succedunt sibi in eadem materia, vel subiecto. Quod autem 
      dica<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur quod instans semper est posterioris passionis, ita quod est dare 
      in<lb ed="#L" n="104" break="no"/>stans quo forma quae acquiritur primo est, sed non est dare instans 
      <lb ed="#L" n="105"/>in quo forma vel priuatio quae abjicitur vltimo, sit, sine 
      ratio<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ne dictum fuit ad vit andum illud incoueniens, ne instans esset instan 
      <lb ed="#L" n="107"/>ti immediatum. Hoc autem non oportet dicere, quia existentia 
      <lb ed="#L" n="108"/>formae substantialis in materia est per tempus, vel potius per nunc 
      <lb ed="#L" n="109"/>coexistens tempori: &amp; ideo sicut tempus est tempori immediatum 
      <lb ed="#L" n="110"/>sic forma quae acquiritur immediate succedit formae quae abiic 
      <lb ed="#L" n="111"/>tur, nec est dare in tempore nostro aliquod instans in actu quo pri 
      <lb ed="#L" n="112"/>mo sit forma, quae acquiritur, sicut non est dare instans in actu 
      <lb ed="#L" n="113"/>quo vltimo si forma quae abjicitur, quia in existentia formae in 
      <lb ed="#L" n="114"/>materia non est dare primum &amp; vltimum, siue prius &amp; posterius, 
      <lb ed="#L" n="115"/>quum sit tota simul quandiu est: &amp; existentia magis sit per solum 
      <lb ed="#L" n="116"/>instans temporis discreti, quod est eius propria duratio, quam sit 
      <lb ed="#L" n="117"/>per tempus continuum, cui solum coexistit accidentaliter, si ergo 
      <lb ed="#L" n="118"/>in existentia formae secundum se non sit dare primum nunc &amp; 
      vl<lb ed="#L" n="119" break="no"/>timum, quum sit tota simul, &amp; secundum se indiuisibilis, sequitur 
      <lb ed="#L" n="120"/>quod nec in tempore sibi coexistente, in tempore enim secundum 
      <lb ed="#L" n="121"/>se non est dare aliquod instans in actu, nec ratione formae 
      exi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>stentis tempori, quia illa nihil variat in tempore quare nullo 
      mo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>do sequitur quod sit dare aliquod instans in actu quo forma 
      pri<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mo fiat in materia, sicut non est dare aliquod instans in actu quo 
      <lb ed="#L" n="125"/>forma quae abiicitur vltima sit in materia: &amp; hoc sufficiat ad 
      <lb ed="#L" n="126"/>praesens, quia de hac materia forsitan alias plus dicetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e830">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--16--> Ad secundam rationem dicendum quod aliqua duo sunt 
      <lb ed="#L" n="128"/>quandoque possibilia diuisim: vnum sicut aliud, quorum tamen 
      <lb ed="#L" n="129"/>neutrum est possibile posito alio, seu coniunctim, sicut aeque 
      pos<lb ed="#L" n="130" break="no"/>sibile est aliquem moueri, sicut quiescere, posito tamen quoe 
      quie<lb ed="#L" n="131" break="no"/>scat, non est possibile quod simul moueatur, nec econuerso: 
      simi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>liter dico quod aequaliter potest esse gratia per solum instas, 
      si<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cut culpa, &amp; econuerso culpa sicut gratia, sed posito quod culpa 
      <lb ed="#L" n="134"/>fuerit per solum instans, quod non conuenit pluries sumere non 
      <lb ed="#L" n="135"/>est possibile quod gratia sequens sit solum per simile instans, sed 
      <lb ed="#L" n="136"/>oportet quod sit per instans, quod possit tempori coexistere, 
      <lb ed="#L" n="137"/>sicut in tempore nostro non potest post nunc actu significatum 
      <lb ed="#L" n="138"/>aliud nunc actu significari, sed solum tempus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e861">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--17--> Ad tertiam rationem dicendum quod recessus a culpa in 
      <lb ed="#L" n="140"/>gratiam potest esse per motum si deus vult, propter 
      diuisibilita<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tem gratiae, quae continet multos gradus, sicut &amp; quaelibet alia 
      <lb ed="#L" n="142"/>forma, quae suscipit magis &amp; minus, &amp; tunc euacuata est omni 
      <lb ed="#L" n="143"/>instantia. Et dato quod sit per mutationem, non sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="144"/>instans temporis nostri sit alteri immediatum, quia talis 
      muta<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tio non est terminus motus, vt sic mensuretur nunc temporis 
      no<lb ed="#L" n="146" break="no"/>stri, sed est mutatio quae est actio permanens mensurata per nun 
      <lb ed="#L" n="147"/>temporis discreti, cui non necessario correspondet actuale nunc 
      <lb ed="#L" n="148"/>in tempore nostro, sed aliqua pars temporis: &amp; ideo non sequitur 
      <lb ed="#L" n="149"/>quod vnum nunc temporis nostri sit alteri nunc immediatum. Per ide 
      <lb ed="#L" n="150"/>apparet quod dictum eorum non est vniuersaliter verum, scilicet quod 
      cau<lb ed="#L" n="151" break="no"/>sa quare aliquid potest esse per solum instans in vna dispositione 
      <lb ed="#L" n="152"/>est, quia recessus ad illa dispositione est per motum, hoc enim non 
      <lb ed="#L" n="153"/>oportet, sed sufficit quod sit vel per motum, vel per actionem qua 
      <lb ed="#L" n="154"/>coexistat tempori, sicut motus per tempus mensuratur. Cum ig 
      <lb ed="#L" n="155"/>tur nihil sit subtrahendum potentiae diumae nisi illud quod clare 
      <lb ed="#L" n="156"/>contradictionem implicat, ponere autem quod beata virgo fuerit 
      <lb ed="#L" n="157"/>per solum instans in originali peccato, &amp; deinceps semper in 
      gra<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tia non implicet clare contradictionem, imo habet magnam 
      pro<lb ed="#L" n="159" break="no"/>babilitatem, tenendum est quod deus facere potuit quod ipsa 
      fue<lb ed="#L" n="160" break="no"/>rit in originali peccato per solum instans. Vtrum autem hoc fecerit 
      <lb ed="#L" n="161"/>ipse nouit, quia de his quae mere dependent ab eius voluntate 
      <lb ed="#L" n="162"/>non possumus habere plenam certitudinem, nisi ipse reuelauerit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e918">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--18--> Ad rationes principales respondendum est: ad prima quod i 
      <lb ed="#L" n="164"/>beata virgine prius fuit quod est animale, &amp; post quod spuituale, 
      <!--00451.xml-->
      <pb ed="#L" n="189-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quia prius fuit secundum carnem concepta in originali culpa, 
      de<lb ed="#L" n="2" break="no"/>inde per spir. san. sanctifi cata tamen ante natiuitatem ex vtero. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153985-d1e938">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--19--> Ad secundam dicendum quod quamuis sanctificatio bea 
      <lb ed="#L" n="4"/>tae virginis in vtero non legatur expresse in nouo vel veteri te 
      <lb ed="#L" n="5"/>stamento, haberi tamen potest ex his quae ibi leguntur: si enim 
      <lb ed="#L" n="6"/>Hieremias propheta, &amp; Ioannes Baptista, qui Christum 
      prae<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nuntizuerant, leguntur in vtero sanctificati, fortiori rationi 
      <lb ed="#L" n="8"/>beata virgo quae genuit Christum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>