<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="351-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e289015"><!-- l4d46q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e289015-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e289015-Hd1e103" type="question-title">Utrum iustitia sit in deo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e106">
               <lb ed="#L" n="91"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="92"/>Vtrum iustitia sit in deo.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e113">
               <lb ed="#L" n="93"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur. 
      <lb ed="#L" n="94"/>vtrum iustitia sit in duo. Et videtur quod non, 
      qui<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sillud quod non est bonum, nisi vt medicina non 
      <lb ed="#L" n="96"/>jest bonum simpliciter, nec in deo ponendum, sed 
      <lb ed="#L" n="97"/>liustitia saltem vindicatiua non est bona, nisi vt 
      <lb ed="#L" n="98"/>Imedicina, ergo talis non est in deo ponenda. 
      Ma<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ior patet, qui a quicquid est in deo formaliter videtur dicere 
      bo<lb ed="#L" n="100" break="no"/>num &amp; perfectionem simpliciter, quod autem est bonum solum, vit 
      <lb ed="#L" n="101"/>medicina non est bonum, nisi secundum quid &amp; propter aliud. 
      <lb ed="#L" n="102"/>Minor probatur quod poenae quas infligit iustitia vindicatius 
      <lb ed="#L" n="103"/>sunt medicinae respectu peccatorum, sicut dicitur 2. Ethicorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e139">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--2--> Item ridiculum est laudare deum secundum aliquam 
      virtu<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tem moralem, siue secundum actus virtutum moralium, vt 
      dici<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tur 10. Ethicorum, sed iustitia est virtus moralis, ergo non est deo 
      <lb ed="#L" n="107"/>attribuenda. Et confirmatur, quia temperantia quae diuiditur 
      <lb ed="#L" n="108"/>contra iustitiam non est attribuenda deo.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e156">
               <lb ed="#L" n="109"/>Item domini ad seruum non est proprie iustitia, vt dicitur 
<lb ed="#L" n="110"/>5. Ethicorum, sed deus comparatur ad creaturam, sicut dominus 
      <lb ed="#L" n="111"/>ad seruum, ergo dei ad creaturam non est aliqua iustitia. constal 
      <lb ed="#L" n="112"/>autem quod non est aliqua iustitia dei ad seipsum cum iustitia 
      <lb ed="#L" n="113"/>semper fit ad alterum, ergo, &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e169">
               <lb ed="#L" n="114"/>IN CONTRARIVM est scriptura in quam 
      pluri<lb ed="#L" n="115" break="no"/>mis locis, quae deo iustitiam attribuit. Et arguitur per 
      ratio<lb ed="#L" n="116" break="no"/>nem, quia illud quod est nobilissimum est deo attribuendum, sed 
      <lb ed="#L" n="117"/>iustiria est nobilissima &amp; praeclatissima omnium virtutum, vt 
      <lb ed="#L" n="118"/>dicitur 5. Ethicorum, ergo est deo attribuenda. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e182">
               <lb ed="#L" n="119"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo 
      viden<lb ed="#L" n="120" break="no"/>dum est in quo consistit ratio iustitiae, &amp; quot modis dicitur. Et 
      <lb ed="#L" n="121"/>secundo apparebit quod quaeritur, scilicet per quem modum 
      iu<lb ed="#L" n="122" break="no"/>stitia sit deo attribuenda. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e193">
               <lb ed="#L" n="123"/>QUANTVM ad primum sciendum est (vt dicitur 5. Ethi 
      <lb ed="#L" n="124"/>corum) qued iustitia proprie dicta constituit aequalitatem in accepta 
      <lb ed="#L" n="125"/>tionibus &amp; dationibus, hoc autem fit dupliciter. Vno modo 
      se<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cundum quod constituitur aequalitas inter dantem &amp; 
      accipien<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tem, vt scilicet accipiens tantum accipiat a dante, quantum e 
      con<lb ed="#L" n="128" break="no"/>uerso, &amp; in tali aequalitate consistit iustitia commutatiua quae 
      po<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nit medium aequalitatis in emptionibus &amp; venditionibus, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="130"/>omnibus retributionibus. Alio modo constituitur aequalitas in 
      <lb ed="#L" n="131"/>ter duos recipientes, ex hoc quod vterque aequaliter recipit a rer 
      <lb ed="#L" n="132"/>tio secundum quod dignus est, &amp; in hoc consistit iustitia 
      distribu<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tiua. In prima ergo iustitia, scilicet commutatiua requiritur aequ 
      <lb ed="#L" n="134"/>litas quantitatis, vt scilicet tantum quisque accipiat secundum valorem 
      <lb ed="#L" n="135"/>quamntum deditur, &amp; ideo inter illos inter quos non potest esse aequali 
      <lb ed="#L" n="136"/>tas quantitatis in datis &amp; acceptis non potest esse iustitia 
      propri<lb ed="#L" n="137" break="no"/>dicta, sicut est inter illos, quorum vnus non potest reddere aliquid 
      <lb ed="#L" n="138"/>aequiualens beneficiis acceptis ab alio, sicut filius non potest red 
      <lb ed="#L" n="139"/>dere aliquid aequiualens beneficiis patris a quo accepit esse 
      nu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tiuum &amp; eruditionem, propter quod quantuncunque filius retribua 
      <lb ed="#L" n="141"/>patri in obsequiis nunquam est ibi perfecta aequalitas, propter quod 
      <lb ed="#L" n="142"/>non saluatur ibi proprie ratio commutatiuae iustitiae, sed tantum ali 
      <lb ed="#L" n="143"/>quis modus inquantum filius retribuit quod potest secundum modum 
      <lb ed="#L" n="144"/>suum, sicut pater dedit secundum modum suum, vt loco aequalio 
      se<lb ed="#L" n="145" break="no"/>cundum quantitatem sumatur possibile &amp; proportionale.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e245">
               <lb ed="#L" n="146"/>Sed iustitia distributiua non requirit aequalitatem quantitatis 
      <lb ed="#L" n="147"/>sed promportionis, non enim oportet quod distribuens bona 
      commu<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nitatis distribuat aequaliter omnibus, sed vnicuique proportio 
      <lb ed="#L" n="149"/>nabiliter secundum quod est dignus, ex quo apparet quod iustitia 
      <lb ed="#L" n="150"/>distributiua per quam bona communia distribuuntur primo atten 
      <lb ed="#L" n="151"/>dit ad proportionem personarum, ex qua concludit proportionem re 
      <lb ed="#L" n="152"/>rum distribuendarum. Sed commutatiua iustitia econtrario primo 
      <lb ed="#L" n="153"/>respicit ad habitudinem rei ad rem, sicut patet in commutatiori 
      <lb ed="#L" n="154"/>bus, puta in emptione &amp; venditione, vel ad habitudinem actioni 
      <lb ed="#L" n="155"/>ad passionem, vt in iniuriis vindicandis et puniendis, ad conditionem 
      <lb ed="#L" n="156"/>autem personae nunquam principaliter respicit. non enim bos debet 
      <lb ed="#L" n="157"/>magis vel minus vendi vni quam alij, si autem respicie 
      conditio<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nem personae, hoc non est nisi ex consequenti inquantum conditio 
      <lb ed="#L" n="159"/>personae facit aliquid ad quantitatem rei vel iniuriae, sicut maior 
      <lb ed="#L" n="160"/>est iniuria si percutiatur princeps quam aliqua alia priuata per¬ 
      <!--00776.xml-->
      <pb ed="#L" n="351-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sona. Et videtur saluo meliori iudicio quod iustitia distributiua 
      <lb ed="#L" n="2"/>magis dependeat ex commutatiua quam econuerso, quia iustitia 
      <lb ed="#L" n="3"/>distributiua est in distribuente per quam tenetur bona 
      commu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nitatis distribuere proportionabiliter personis communitatis se 
      <lb ed="#L" n="5"/>cundum vniuscuiusque dignitatem. Haec autem tentio ortum 
      ha<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bet ex hoc quod ipse obligatus est communitati habens ex 
      com<lb ed="#L" n="7" break="no"/>munitate &amp; honorem regiminis &amp; stipendia laboris ratione quo 
      <lb ed="#L" n="8"/>rum ipse tenetur communitati quasi per quandam commutationi 
      <lb ed="#L" n="9"/>ad recompensandum bona quae recipit pro ipso quod facit, vt quand 
      <lb ed="#L" n="10"/>honores &amp; officia communitatis dat vnicuique secundum quod est 
      <lb ed="#L" n="11"/>dignior &amp; vulior pro communitati alioquin est vere iustus in non 
      <lb ed="#L" n="12"/>reddendo communitati id quod debet pro eo quod accepit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e313">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--8--> Ex his ad propositum respondetur quando quaeritur est ne in 
      <lb ed="#L" n="14"/>deo iustitia. Dicendum est quod commutatiua iustitia non 
      pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>prie est in deo, quia illa consistit in aequalitate rei datae &amp; acce 
      <lb ed="#L" n="16"/>ptae, sed beneficius diuinis non potest a creatura retribui aliquic 
      <lb ed="#L" n="17"/>aequale, multominus quam beneficiis patris carnalis. Et iterum 
      <lb ed="#L" n="18"/>per commutationem proprie dictam res vnius fit alterius qua 
      <lb ed="#L" n="19"/>prius non erat eius, sed nihil est in creatura quod non sit ipsius dei 
      <lb ed="#L" n="20"/>magis quam ipsius creaturae, ergo nulla iustitia commutatiua po 
      <lb ed="#L" n="21"/>test proprie esse inter deum &amp; creaturam, potest tamen ibi esse 
      <lb ed="#L" n="22"/>quidam modus iustitiae commutatiue accipiendo pro aequali pos 
      <lb ed="#L" n="23"/>sibile vel proportionale inquantum creatura deo retribuit quod 
      <lb ed="#L" n="24"/>potest secundum suam paruitatem sicut deus dat superabundan 
      <lb ed="#L" n="25"/>ter secundum suam excellentiam &amp; hoc in bonis. In malis autem at 
      <lb ed="#L" n="26"/>tenditur iustitia commutatiua inter deum &amp; creaturam inquantum 
      <lb ed="#L" n="27"/>creatura peccans tantum vel tantum contra deum ex sua 
      maliti<lb ed="#L" n="28" break="no"/>punitur a deo tantum vel tantum secundum condecentiam diuini 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; non praecise secundum quantitatem culpae, quia sicut in bonis 
      <lb ed="#L" n="30"/>decet quod ex parte dei sit excessus &amp; ex parte creaturae sit defe 
      <lb ed="#L" n="31"/>ctus, sic in malis decet vt sicut ex parte creaturae est excessus:c 
      <lb ed="#L" n="32"/>peccando, sic ex parte dei sit defectus in puniendo vel in affligen 
      <lb ed="#L" n="33"/>do malum poenae quod idem est, quando autem dicimus nunc ex 
      <lb ed="#L" n="34"/>parte dei esse excessum vel defectum non intelligitur hoc prout 
      <lb ed="#L" n="35"/>illa sonant in vitium, sed prout dicunt eminentiam ex parte dei re 
      <lb ed="#L" n="36"/>spectu creaturae in plus conferendo de bonis quam creatura di 
      <lb ed="#L" n="37"/>gna sit vel in minus inferendo mala quam creatura peccans me 
      <lb ed="#L" n="38"/>reatur quod totum prouenit ex condecentia bonitatis diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e375">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--9--> Iustitia autem distributiua ponitur in deo respectu creaturari 
      <lb ed="#L" n="40"/>inquantum omnibus creaturis dat secundum vniuscuiusquisque di 
      <lb ed="#L" n="41"/>gnitatem. Nam secundum quod creaturae tenent secundum suam naturam altio 
      <lb ed="#L" n="42"/>rem gradum in vniuersitate rerum sic deus eis confert nobiliores pro 
      <lb ed="#L" n="43"/>prietates &amp; nobiliores operationes quasi quaedam officia 
      communi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tatis, vnde Dion. 8. cap. de diuinis nominibus dicit quod iustitia lau 
      <lb ed="#L" n="45"/>datur in deo inquantum omnibus secundum dignitatem distribuit quod 
      <lb ed="#L" n="46"/>est intelligendum de distributione immediate dicta, quia distribue 
      <lb ed="#L" n="47"/>re praemia pro meritis vel poenas pro culpis pertinet ad commuta 
      <lb ed="#L" n="48"/>tiuam iustitiam. Si tamen bene aduertamus, iustitia distributiua 
      si<lb ed="#L" n="49" break="no"/>accepta in deo non proprie accipitur, quia iustitia proprie accepti 
      <lb ed="#L" n="50"/>semper includit debitum, sed distributio qua deus rebus 
      naturali<lb ed="#L" n="51" break="no"/>bus confert vnicuique secundum gradum dignitatis suae non prouenit 
      <lb ed="#L" n="52"/>ex aliquo debito sed solum ex eius liberalitate, ergo ibi non est 
      pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>prie iustitia distributiua. Et confirmatur, quia iustiti adistributiu 
      <lb ed="#L" n="54"/>saltem proprie dicta ortum habet ex commutatiua vt dictum fuit, sed 
      <lb ed="#L" n="55"/>talis iustitia distributiua non potest in deo ortum habere ex 
      commu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tatiua, ergo &amp;c. Patet ergo quod iustitia in deo tam commutatiua 
      <lb ed="#L" n="57"/>quam distributiua non est aliud quam condecentia diuina in 
      redditio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ne praemiorum &amp; poenarum, &amp; in distributione proprietatum &amp; 
      prin<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cipiorum agendi prout congruit substantiae vniuscuiusque rei¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e425">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum per interem 
      <lb ed="#L" n="61"/>ptionem minoris quod vindicatiua iustitia non est solum bona vt 
      <lb ed="#L" n="62"/>medicina, quia eadem iustitia est qua praemiantur boni &amp; 
      puniun<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur mali quamuis sit alius actus hic &amp; ibi secundum diuersitates 
      ma<lb ed="#L" n="64" break="no"/>teriae, &amp; quia bonum est non solum punire malos sed &amp; praemiare 
      <lb ed="#L" n="65"/>bonos ideo iustitia non solum est bona in ratione medicinae, 
      qua<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tenus est punitiua malorum, sed est bona quatenus est praemia 
      <lb ed="#L" n="67"/>tiuvbonorum est etiam bona secundum se quatenus est rectitu 
      <lb ed="#L" n="68"/>do voluntatis ordinans aliquem ad illud vel ad alterum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e449">
               <lb ed="#L" n="69"/>Ad secundum dicendum est quod ridiculum est ponere 
      virtu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tes morales in deo per comparationem ad materiam ciuilem pu 
      <lb ed="#L" n="71"/>ta ad emptionem &amp; venditionem, &amp; sic non ponitur iustitia in 
      <lb ed="#L" n="72"/>deo, sed per comparationem ad distributionem bonorum natura 
      <lb ed="#L" n="73"/>lium vel ad redditionem praemiorum &amp; poenarum potissime qua 
      <lb ed="#L" n="74"/>excedunt ciuilem vitam potest poni in deo iustitia. Nec est simi 
      <lb ed="#L" n="75"/>le de temperantia &amp; iustitia, quia temperantia est circa passio 
      <lb ed="#L" n="76"/>nes innatas quae non possunt poni in deo, sed iustitia est circa 
      <lb ed="#L" n="77"/>actiones extrinsecas quae possunt deo attribui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289015-d1e471">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--12--> Ad tertium dicendum est quod bene probat inter deum &amp; crea 
      <lb ed="#L" n="79"/>turam non esse iustitiam proprie dictam, sed quidam modus 
      iu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>stitiae prout inter eos inuenitur aliqua proportio sicut inter do 
      <lb ed="#L" n="81"/>minum &amp; seruum, vnde Philosophus quinto Ethicorum distinguit 
      <lb ed="#L" n="82"/>iustum dominantium a iusto politico quod est proprie iustum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>