<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="256-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e210814"><!-- l4d3q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e210814-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e210814-Hd1e103" type="question-title">Utrum plures possint simul vnum baptizare</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e106">
               <lb ed="#L" n="98"/>TIISTIO TIIVII. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Vtrum plures possint simul vnum baptizare. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Thom. 3. q. 67. ar. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e115">
               <lb ed="#L" n="101"/>TERTIO quaeritur vtrum plures possint simul 
      <lb ed="#L" n="102"/>vnum baptizare. Et videtur quod sic, quia 
      diffi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cilius est quod vnum agens in plura agat, quam quam 
      <lb ed="#L" n="104"/>plura agentia agant in vnum, sed vnus homo 
      po<lb ed="#L" n="105" break="no"/>test simul multos baptizare, ergo fortiori ratione 
      <lb ed="#L" n="106"/>plures possunt simul baptizare vnum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e131">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--2--> Item baptismus est sacramentum maximae necessitatis, sed 
      <lb ed="#L" n="108"/>in aliquo casu videtur esse necessarium quod plures baptizent 
      <lb ed="#L" n="109"/>vnum, puta si aliquis paruulus esset in articulo mortis, &amp; 
      ades<lb ed="#L" n="110" break="no"/>sent duo, quorum vnus esset mutus &amp; alter mancus: neuter 
      <lb ed="#L" n="111"/>istorum posset solus baptizare, quia mutus non posset proferre 
      <lb ed="#L" n="112"/>verba, mancus vero non posset immergere, quorum vtrunque 
      <lb ed="#L" n="113"/>est necessarium ad baptismum: oportet ergo quod alter eorum 
      <lb ed="#L" n="114"/>solum verba proferret, alter vero solum immergeret, &amp; sic duo 
      <lb ed="#L" n="115"/>baptizarent eundem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e156">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--3--> IN: CONTRARIVM est, quia vnius agentis est vna 
      <lb ed="#L" n="117"/>actio, sed baptismus est actio baptizantis, ergo si plures 
      bapti<lb ed="#L" n="118" break="no"/>zarent vnum, plures essent baptismi, quod est contra illud quod 
      <lb ed="#L" n="119"/>dicitur Ephesiorum 4. Vnus dominus, vna fides, vnum baptisma 
      <lb ed="#L" n="120"/>Item sicut est in generatione carnali sic est in generatione 
      spi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>rituali quae est baptismus, sed in generatione carnali sic est quod 
      <lb ed="#L" n="122"/>plures patres carnales non possunt esse vnius filij, ergo in 
      ba<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ptismo qui est regeneratio spiritualis, plures non possunt 
      rege<lb ed="#L" n="124" break="no"/>nerare vnum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e180">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quod duo baptizent vnum potest 
      <lb ed="#L" n="126"/>dupliciter intelligi: vno modo quod neuter totum faciat, sec 
      <lb ed="#L" n="127"/>quilibet partem, vtpote quod vnus proferat verba &amp; alter im 
      <lb ed="#L" n="128"/>mergat, vel aspergat puerum. Alio modo quod vterque totum 
      <lb ed="#L" n="129"/>faciat ita scilicet, quod vterque proferat verba, &amp; immergat, ve 
      <lb ed="#L" n="130"/>aspergat puerum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e198">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--5--> Quantum ad primum modum dicendum quod vnus non potest 
      <lb ed="#L" n="132"/>baptizari a duobus. Cuius ratio est, quia ipsa forma verborum 
      <lb ed="#L" n="133"/>baptismi includit quod ille idem qui profert verba abluat 
      bapti<lb ed="#L" n="134" break="no"/>zandum. Dicit enim, ego baptizo te, quod idem est quod abluo te, 
      <lb ed="#L" n="135"/>sed hoc non obseruatur quando vnus dicit verba &amp; alter abluit, 
      <lb ed="#L" n="136"/>ergo tali modo baptizandi non habet locum forma baptismi, 
      <lb ed="#L" n="137"/>propter quod nihil fit. Et confirmatur per illud quod habetur in 
      <lb ed="#L" n="138"/>Decreto 22. dist. can. quorundam. vbi dicitur quod ab vno debet fieri 
      <lb ed="#L" n="139"/>totum in ordinatione. Et simile videtur de baptismo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e222">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--6.--> Sed contra hoc arguunt quidam sic; forma qua vtuntur 
      <lb ed="#L" n="141"/>Graeci in baptizando est vera (Alioquin ipsi non conferreni 
      <lb ed="#L" n="142"/>verum baptismum quod est falsum) sed secundum illam 
      for<lb ed="#L" n="143" break="no"/>mam non oportet quod ille idem qui immergit vel aspergi 
      <lb ed="#L" n="144"/>proferat verba, baptizant enim sub hac forma, baptizetur 
      ser<lb ed="#L" n="145" break="no"/>uus Christi in nomine patris, &amp;c. ergo secundum illam 
      for<lb ed="#L" n="146" break="no"/>mam verus baptismus dari potest, ab vno proferente verba, &amp; 
      <lb ed="#L" n="147"/>ab alio immergente, vel aspergente. Quod confirmatur: quia 
      <lb ed="#L" n="148"/>expressio ministri non est de necessitate formae baptismi, vi 
      <lb ed="#L" n="149"/>prius dictum fuit. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e248">
               <lb ed="#L" n="150"/>Ad argumentum dicunt quod in sacramento quod non est 
      ne<lb ed="#L" n="151" break="no"/>cessitatis vnus debet facere totum: vt in sacramento ordinis &amp; 
      <lb ed="#L" n="152"/>confirmationis &amp; extremae vnctionis: sicut est in casu decreti 
      <lb ed="#L" n="153"/>allegati, vbi dicitur quod caecus ordinabat, &amp; alius legebat &amp; 
      <lb ed="#L" n="154"/>nulla est ordinatio. Sed in sacramento baptismi quod est 
      necessita<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tis licite potest omitti quicquid non est de necessitate 
      sacramen<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ti. Cum igitur vnitas ministri non sit de substantia sacramenti, 
      <lb ed="#L" n="157"/>ergo in necessitate licet duos concurrere, &amp; si vnus non possit 
      fa<lb ed="#L" n="158" break="no"/>cere totum, faciat quilibet quod potest. Et confirmant hoc, quia 
      <lb ed="#L" n="159"/>in quibusdam ordinibus Episcopus dicit verba, &amp; 
      Subdiaco<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nus &amp; Archidiaconus tradit materiam: Ergo non est, vt dicunt 
      <lb ed="#L" n="161"/>de necessitate sacramenti baptismi quod vnus &amp; idem dicat 
      <lb ed="#L" n="162"/>verba &amp; applicet materiam, &amp; in tantum procedunt isti, vt di¬ 
      <!--00586.xml-->
      <pb ed="#L" n="256-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cant quod potest dici, quod etiam solus mutus immergens vel 
      <lb ed="#L" n="2"/>aspergens puerum, si vtatur nutu pro verbis vere baptizat, 
      si<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cut confitens &amp; contrahens matrimonium potest vti nutibus pro 
      <lb ed="#L" n="4"/>verbis, &amp; est vera confessio, &amp; verum matrimonium. Et amplius 
      <lb ed="#L" n="5"/>dicunt, quod sacerdos potest absoluere a peccatis 
      sacramenta<lb ed="#L" n="6" break="no"/>liter, sine verbis vtendo nutibus, &amp; imponunt falso curiae. 
      Ro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>manae, quod poenitentiarij domini papae absoluunt a peccatis 
      <lb ed="#L" n="8"/>perliteras sine quibuscunque verbis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e303">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--8--> Ad primum istorum dicendum, quod licet ex forma qua 
      <lb ed="#L" n="10"/>vtuntur Graeci non ita euidenter appareat, quod vnus &amp; idem 
      <lb ed="#L" n="11"/>debeat aspergere puerum &amp; proferre verba sicut apparet ex 
      for<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ma qua vtitur Romana ecclesia. Tamen ex traditione Christ 
      <lb ed="#L" n="13"/>hoc est observandum tam apud Latinos quam Graecos. dicii 
      <lb ed="#L" n="14"/>enim Christus Mat. vlti. mittens discipulos ad baptizandum, 
      ba<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ptizantes eos in nomine patris, &amp;c. ergo baptizanti &amp; non alij 
      <lb ed="#L" n="16"/>commisit, quod baptizando inuocaret pa. &amp; fi. &amp; spiritum 
      san<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctum. Et hoc expresse insinuat forma qua vtitur Romana 
      ec<lb ed="#L" n="18" break="no"/>clesia, quae ex traditione Christi sumpsit originem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e330">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod in nullo sacramento, siue sit 
      ne<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cessitatis siue non potest omitti aliquid quod sit de essentia 
      sa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cramenti quo frustretur sacramentum, quamuis autem vnitas 
      <lb ed="#L" n="22"/>vel pluralitas ministri non sit de necessitate sacramenti, est 
      ta<lb ed="#L" n="23" break="no"/>men de essentia baptisini sicut confirmationis, ordinis, &amp; extre 
      <lb ed="#L" n="24"/>mae vnctionis quod ille qui applicat materiam proferat formam 
      <lb ed="#L" n="25"/>quia in forma continetur seu exprimitur applicatio materiae ad 
      <lb ed="#L" n="26"/>suscipientem sacramentum. Quod autem additur quod in 
      qui<lb ed="#L" n="27" break="no"/>busdam ordinibus episcopus profert verba, &amp; archidiaconus 
      tra<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dit materiam non est verum de illis, quae sunt de necessitate 
      ordi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis, contradicit etiam alteri dicto eorum immediate supra 
      posi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>to, scilicet quod in sacramento ordinis, quia non est necessitatis 
      <lb ed="#L" n="31"/>oportet quod totum fiat per vnum. Quod autem procedunt 
      vl<lb ed="#L" n="32" break="no"/>terius quod solus mutus iminergens, &amp; aspergens puerum &amp; 
      ni<lb ed="#L" n="33" break="no"/>hil dicens, sed vtens nutibus pro verbis vere baptizat erroneum 
      <lb ed="#L" n="34"/>est &amp; contrarium dictis sacrae scripturae, &amp; sanctorum &amp; 
      deter<lb ed="#L" n="35" break="no"/>minationi ecclesiae. dicitur enim Mat. vlti. Ite docete omnes gen 
      <lb ed="#L" n="36"/>tes baptizantes eos in nomine patris, &amp; filij, &amp; spiritus sancti 
      <lb ed="#L" n="37"/>ergo inuocatio trinitatis est de necessitate baptismi, ergo non 
      <lb ed="#L" n="38"/>sufficit nutus. Item Apost. ad Ephes. 5. dixit quod Christus dilexit ec 
      <lb ed="#L" n="39"/>clesiam mundans eam lauacro aquae in verbo vitae, igitur illuc 
      <lb ed="#L" n="40"/>verbum requiritur ad baptismum. Item beatus Aug. super Io. dici 
      <lb ed="#L" n="41"/>detrahe verbum, &amp; quid est aqua nisi aqua? accedat verbum ad 
      ele<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mentum, &amp; fit sacramentum, ergo sine verbo nullus est 
      baptis<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mus. Ad idem est determinatio ecclesiae quae dicit, quod sine 
      inuo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>catione trium personarum, &amp; sine expressione actus baptizandi 
      <lb ed="#L" n="45"/>non est verus baptismus, vt patet de conse. dist. 4. In synodo an 
      <lb ed="#L" n="46"/>gelorum. &amp; extra de baptismo &amp; eius effectu. Si quis puerum. 
      Si<lb ed="#L" n="47" break="no"/>militudo autem quam isti inducunt de confessione &amp; matrimo 
      <lb ed="#L" n="48"/>nio, quae sine verbis possunt fieri non valet, vt inferius suo locc 
      <lb ed="#L" n="49"/>dicetur. Absolutio autem sacramentalis non potest fieri sine 
      ver<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bis sicut isti periculose confingunt, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e404">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--10.--> Quantum ad secundum modum, est duplex opinio. Vna est 
      <lb ed="#L" n="52"/>quae dicit, quod nullo modo possunt duo simul baptizare vnum, pro 
      <lb ed="#L" n="53"/>pter duo. Primum est: quia ille actus qui ab vno agente expleri 
      <lb ed="#L" n="54"/>potest non progreditur a pluribus simul iunctis, sed vnus solus 
      <lb ed="#L" n="55"/>potest baptizare, ergo plures non possunt ad eundem 
      baptizan<lb ed="#L" n="56" break="no"/>dum concurrere. Secundum est: quia mutata forma baptismi. 
      <lb ed="#L" n="57"/>non videtur quod sit baptismus verus, sed quando duo 
      bapti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>zant vnum dicentes: nos baptizamus te, mutatur forma 
      baptis<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mi. forma enim baptismi est ego te baptizo, ista autem nos 
      ba<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ptizamus, non resoluitur in istas ego baptizo, &amp; ego baptize 
      <lb ed="#L" n="61"/>te, sed in istas ego baptizo, &amp; ille baptizat. Et vtrobique est 
      mu<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tatio formae, ergo sic non est verus baptismus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e435">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--11--> Quicquid sit de conclusione rationes istae non cogunt. 
      Pri<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ma non: quia licet in agentibus per naturam actus qui potest 
      ex<lb ed="#L" n="65" break="no"/>pleri per vnum non possit egredi a pluribus simul iunctis, vel si 
      <lb ed="#L" n="66"/>"iungantur perfectior est effectus duorum quam vnius, vt patei 
      <lb ed="#L" n="67"/>de duabus candelis illuminantibus domum, quae causant lumen 
      <lb ed="#L" n="68"/>intensius quam faceret altera solum, tamen in agentibus per 
      vo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>luntatem videtur contrarium, duo enim non semper trahuni 
      <lb ed="#L" n="70"/>nauem fortius quam vnus posset trahere, quia talia non agun 
      <lb ed="#L" n="71"/>quantum possunt, sed quantum volunt, sic est de duobus 
      bapti<lb ed="#L" n="72" break="no"/>zantibus, quia non ex necessitate naturae, sed per voluntatem 8&amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>libere administrant sacramentum. Et haec responsio sufficiens 
      <lb ed="#L" n="74"/>est, si in rebus sacramentalibus non sit subiectiue aliqua virtus, 
      <lb ed="#L" n="75"/>sed tantum virtus diuina assistat sacramentis ex pactione ad 
      cau<lb ed="#L" n="76" break="no"/>Mandum effectum sacramenti, quia tunc eadem virtus est non 
      <lb ed="#L" n="77"/>multiplicata neque intensa quae causat effectum sacramenti, siue 
      <lb ed="#L" n="78"/>ministretur ab vno siue a pluribus. Et ideo non oportet 
      baptis<lb ed="#L" n="79" break="no"/>mum vel eius effectum esse perfectiorem, qui confertur ab vno 
      <lb ed="#L" n="80"/>quam qui conferretur a pluribus. Si vero in sacramentis sit 
      ali<lb ed="#L" n="81" break="no"/>qua virtus subiectiue, tunc dicta responsio posset pati calumniam 
      <lb ed="#L" n="82"/>hoc modo, quia licet minister voluntarie applicet formam ba¬ 
      <!--00586.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ptismi ad materiam, &amp; ad baptizandum: tamen virtus quae est 
      <lb ed="#L" n="84"/>in verbis &amp; rebus sacramentalibus ex necessitate operatur. 
      Pro<lb ed="#L" n="85" break="no"/>pter quod talis virtus multiplicata habet perfectiorem effectum 
      <lb ed="#L" n="86"/>quam simpla, &amp; ideo plurificatis verbis sacramentalibus, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="87"/>consequens virtutibus existentibus in eis sequeretur, quod talis 
      <lb ed="#L" n="88"/>baptismus &amp; eius effectus esset perfectior, quam si esset ab vno 
      <lb ed="#L" n="89"/>solo, quod est inconueniens. Siue autem ista instantia valeat siue 
      <lb ed="#L" n="90"/>non, tamen quia primam opinionem de virtute sacramentorum 
      <lb ed="#L" n="91"/>puto veriorem, idcirco puto solutionem primae rationis esse 
      suf<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ficientem. Maior etiam propositio illius rationis est contra eos, 
      <lb ed="#L" n="93"/>quia ipsi ponunt quod plures sacerdotes possunt simul 
      conse<lb ed="#L" n="94" break="no"/>crare eandem hostiam, quam tamen vnus solus potest 
      conse<lb ed="#L" n="95" break="no"/>crare: ergo actus qui potest expleri ab vno potest a pluribus 
      fie<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ri, cuius oppositum ipsi assumunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e518">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--12--> Secunda ratio nihil cogit, quia mutatio formae baptismi 
      <lb ed="#L" n="98"/>quantum ad illud quod non est de necessitate formae non 
      eua<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cuat sacramentum. Nunc autem ita est, quod expressio 
      bapti<lb ed="#L" n="100" break="no"/>zantis secundum quamcunque personam primam, secundam vel 
      <lb ed="#L" n="101"/>terriam, non est de necessitate baptismi. Alioquin Graeci non 
      ve<lb ed="#L" n="102" break="no"/>re baptizarent, vt dictum fuit in praecedenti quaestione, erge 
      <lb ed="#L" n="103"/>mutatio formae quantum ad hoc in nullo obest sacramento. Item 
      <lb ed="#L" n="104"/>quilibet potest baptizare sub hac forma, ego baptizo te, &amp;c. Et 
      <lb ed="#L" n="105"/>tunc nulla est mutatio formae secundum ritum ecclesiae 
      Roma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nae. Si etiam quilibet dicat nos baptizamus, ex parte cuiuslibet 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicentis resoluitur in istam, ego te baptizo, &amp; sic illa ratio nullo 
      <lb ed="#L" n="108"/>modo procedit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e549">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--13--> Alia opinio est, quod duo baptizantes vnum aut vtuntur 
      <lb ed="#L" n="110"/>pari forma, ita quod vterque dicit in singulari ego te baptizo. 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp;c. Aut vterque dicit in plurali nos baptizamus te. Si primo 
      <lb ed="#L" n="112"/>modo qui potest contingere in eo casu in quo contentiose vel 
      <lb ed="#L" n="113"/>seriose vterque aliquem baptizare vellet, aut proferunt 
      verb<lb ed="#L" n="114" break="no"/>simul &amp; simul immergunt. Aut vnus prius &amp; alius posterius, si 
      <lb ed="#L" n="115"/>vnus prius ille totum facit, posterior autem nihil, sed puniendu: 
      <lb ed="#L" n="116"/>est sicut iterator baptismi: si vero simul verba proferant &amp; 
      im<lb ed="#L" n="117" break="no"/>mergant sic est verus baptismus, licet baptizantes sint puniendi 
      <lb ed="#L" n="118"/>pro temeritate sicut transgressores consuetudinis ecclesiae. 
      Cu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ius ratio est, quia aut vterque baptizat, aut neuter, aut alter, &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>alter non. Non potest dici, quod neuter baptizet, quia 
      concur<lb ed="#L" n="121" break="no"/>rentibus omnibus quae sunt de necessitate sacramenti est verum 
      <lb ed="#L" n="122"/>sacramentum, sed hic concurrunt omnia quae sunt de 
      necessita<lb ed="#L" n="123" break="no"/>te baptismi, scilicet minister, forma, materia, &amp; baptizandus, 
      er<lb ed="#L" n="124" break="no"/>go est verus baptismus. Nec potest dici quod alter baptizet &amp; 
      <lb ed="#L" n="125"/>alter non, cum vterque simul similiter se habeat ad baptizandum. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Restat ergo quod vterque, non tamen tradunt aliud, &amp; aliud sa 
      <lb ed="#L" n="127"/>cramentum, sed Christus qui est vnus interius baptizans 
      con<lb ed="#L" n="128" break="no"/>fert per vtrunque vnum &amp; eundem baptismum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e597">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--14--> Si secundo modo, scilicet quod vterque vtatur hac forma 
      <lb ed="#L" n="130"/>nos baptizamus te, &amp;c. Sic dicunt, quod non est verus 
      baptis<lb ed="#L" n="131" break="no"/>mus, quod probant: homo non baptizat nisi vt minister Christi, 
      <lb ed="#L" n="132"/>&amp; eius vicem gerens, sed Christus est vnus, ergo oportet 
      mini<lb ed="#L" n="133" break="no"/>sterium eius, qui repraesentat ipsum esse vnum. Propter quod 
      si<lb ed="#L" n="134" break="no"/>gnanter dicit apostolus Ephe. 4. Vnus dominus, vna fides, vnum 
      <lb ed="#L" n="135"/>baptisma: sed cum dicitur nos baptizamus te, talis intentio 
      ex<lb ed="#L" n="136" break="no"/>primitur, quod plures vt plures conueniunt ad vnum baptisma 
      <lb ed="#L" n="137"/>conferendum, quod videtur esse contra rationem ministerij, &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>ideo contraria intentio videtur excludere, sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e624">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--15--> Primum istorum esse verum puto, sed secundum non est 
      ve<lb ed="#L" n="140" break="no"/>rum, quia aut oportet ministrum baptismi esse tantum vnum 
      rea<lb ed="#L" n="141" break="no"/>liter loquendo, aut oportet quod quilibet minister exprimat se 
      <lb ed="#L" n="142"/>vt vnum. Si primum dicatur, contradicit primo dicto eorum quo 
      <lb ed="#L" n="143"/>dicunt, quod plures possunt eundem baptizare, si quilibet eorum 
      <lb ed="#L" n="144"/>dicat, ego baptizo te, &amp;c. Si secundum dicatur, non videtur 
      ra<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tionabile. Primo, quia non est de necessitate sacramenti, quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>minister exprimatur, vt patet in forma Graecorum, qui vere 
      ba<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ptizant, ergo non oportet quod minister exprimatur, nec 
      sin<lb ed="#L" n="148" break="no"/>gulariter nec pluraliter: &amp; si exprimatur, &amp; oporteat ipsum 
      ex<lb ed="#L" n="149" break="no"/>primi secundum congruentiam ad principale agens, cum sint 
      <lb ed="#L" n="150"/>plures personae quae sunt vnius essentiae, &amp; potentiae in 
      confe<lb ed="#L" n="151" break="no"/>rendo effectum baptismi, videtur quod quando sunt plures 
      mi<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nistri in baptizando, quod debeant exprimi, vt plures 
      conue<lb ed="#L" n="153" break="no"/>nientes &amp; concordantes in vnum actum ministri. Hoc autem fit 
      <lb ed="#L" n="154"/>melius quando dicunt, nos baptizamus quam quando quiliber 
      <lb ed="#L" n="155"/>dicit, ego baptizo: quia per primum exprimitur consensus in 
      <lb ed="#L" n="156"/>vnum actum, &amp; non per secundum. Item modus exprimendi 
      <lb ed="#L" n="157"/>ministrum per modum vnius, vel plurium nihil videtur facere 
      <lb ed="#L" n="158"/>ad sacramentum, dummodo exprimatur principale agens in 
      cu<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ius virtute agit minister. Sic excluditur omnis error, qui 
      expres<lb ed="#L" n="160" break="no"/>sione minisrri posset contingere, hoc autem fit in forma 
      baptis<lb ed="#L" n="161" break="no"/>mi cum dicitur in nomine patris, &amp;c. Ergo non est vis 
      qualiter<lb ed="#L" n="162" break="no"/>cunque exprimatur persona ministri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e681">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--16--> Tenendum est ergo quod esset verus baptismus si plures 
      <lb ed="#L" n="164"/>baptizarent dicendo, nos baptizamus te, &amp;c. 
      <!--00587.xml-->
      <pb ed="#L" n="257-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e697">
               <lb ed="#L" n="1"/>
               <!--17.--> Ad rationes in oppositum dicendum quod plurium agentium 
      <lb ed="#L" n="2"/>sunt plures actiones quando quodlibet agit in subiectum 
      distin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctum. Quando vero plura agunt simul in vnum subiectum, tum 
      <lb ed="#L" n="4"/>est vna actio tantum, vt patet de duobus trahentibus nauem 
      <lb ed="#L" n="5"/>vnam. Et idem est de duobus haptizantibus vnum &amp; eundem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e713">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum qued secundum generationem 
      car<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nalem plures non possunt simul concurrere ad generandum 
      <lb ed="#L" n="8"/>eundem. Et ideo secundum talem generationem aliquis nor 
      <lb ed="#L" n="9"/>potest habere plures patres, sed secundum regenerationem spi 
      <lb ed="#L" n="10"/>ritualem plures possunt concurrere ad generandum vnum &amp; 
      eun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dem. Nec oportet quod sit per omnia similitudo hinc inde. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e210814-d1e731">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--19--> AD ARGVMENTA similiter alterius partis 
      pa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tet responsio ex dictis in corpore solutionis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>