<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="228-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e187379"><!-- l3d29q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e187379-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e187379-Hd1e103" type="question-title">Utrum teneamur diligere Deum plusquam nos</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e106">
               <lb ed="#L" n="57"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Vtrum teneamur diligere Deum plusquam nos 
      <lb ed="#L" n="59"/>Thom. 22. q. 26. a13.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e115">
               <lb ed="#L" n="60"/>SECVNDO quaeritur, vtrum teneamur diligere 
      <lb ed="#L" n="61"/>Deum plusquam nos. Et arguitur quod non, quia 
      se<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cundum Philoso. 9. Ethicor. amicabilia quae sunt 
      <lb ed="#L" n="63"/>i ad alterum, venerunt ex amicabilibus quae sunt 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad seipsum, sed causa est potior effectu, ergo 
      po<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tior est amicitia hominis ad seipsum, quam ad quemcunque 
      <lb ed="#L" n="66"/>alium, plus ergo debet homo diligere seipsum quam Deum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e133">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--2.--> Item 8. Ethic. dicitur quod amicabile quidem bonum 
      vni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cuique est quod est sibi bonum, sed quicquid diligimus quia est 
      <lb ed="#L" n="69"/>nobis bonum propter nos diligimus, ergo quicquid diligimus 
      <lb ed="#L" n="70"/>propter nos diligimus, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e147">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est qa finis est magis diligem 
      <lb ed="#L" n="72"/>dus quam ea quae sunt ad finem, sed De? est finis omnium, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e156">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--4--> ITEM amore amicitiae plus amatur amicus quam 
      quod<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cunque proueniens ex amico. 8. Ethico. Sed Deus amatur 
      amo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>re amicitiae, ergo plus amatur quam quodcunque proueniens 
      <lb ed="#L" n="76"/>ex ipso. Sed ex Deo prouenit id quod sumus, ergo Deum 
      debe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mus magis diligere quam nos ipsos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e172">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo resu 
      <!--00529.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>menda est quaedam distinctio de amore prius posita vt sciamu: 
      <lb ed="#L" n="80"/>in quo sensu debet procedere haec quaestio. Et deinde 
      proce<lb ed="#L" n="81" break="no"/>detur ad inquisitionem veritatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e190">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum notandum quod sicut dictum 
      <lb ed="#L" n="83"/>fuit prius duplex est amor scilicet amicitiae &amp; concupiscentiae. Ad hos 
      <lb ed="#L" n="84"/>autem duos amores non similiter imo valde dissimiliter 
      compa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ratur Deus, quia potest esse immediatum obiectum amorisami 
      <lb ed="#L" n="86"/>citiae, sed non amoris concupiscentiae, &amp; quod possit esse 
      immedia<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tum obiectum amicitiae satis de se clarum est, volumus enim Deo 
      <lb ed="#L" n="88"/>suam bonitatem, suam potentiam, &amp; huiusmodi, sed quod Deus 
      secun<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dum se non possit esse immediatum obiectum amoris 
      concupi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>scentiae ad nos, sed solum aliquis actus quo a nobis attingitur 
      <lb ed="#L" n="91"/>vt probatum fuit primo lib. dist I. Et adhuc potest probari aluter, 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia illud quod amatur amore concupiscentiae amatur finaliter 
      <lb ed="#L" n="93"/>propter illum cui concupiscitur, sicut amamus vinum propter nos.
      <lb ed="#L" n="94"/>Sed Deus secundum se &amp; in se non est amandus propter 
      quod<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cunque aliud finaliter, ergo Deus secundum illud quod est aliquid 
      <lb ed="#L" n="96"/>in se non est amandus amore concupiscentiae. Amamus tamen 
      <lb ed="#L" n="97"/>amore concupiscentiae actum quo Deum attingimus sicut 
      visio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nem vel sequentem fruitionem quam diligimus nobis &amp; propter 
      <lb ed="#L" n="99"/>nos. Verum quia Deus est obiectum talium actuum, ideo per 
      conse<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quens est obiectum remotum amoris concupiscentiae, quia est 
      ob<lb ed="#L" n="101" break="no"/>iectum obiecti, &amp; propter hoc quandoque dicunt doctores 
      <lb ed="#L" n="102"/>Deus amatur amore concupiscentiae sicut dicimus nos amare 
      vi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>num quamuis non immediate amemus vinum, sed gustare vinum 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e242">
               <lb ed="#L" n="104"/>Cum ergo quaeritur quem plus diligere debeamus Deum sci 
      <lb ed="#L" n="105"/>licet an nos, potest intelligi dupliciter. Vno modo comparando 
      <lb ed="#L" n="106"/>dilectionem qua homo diligit Deum amore concupiscentiae ad 
      <lb ed="#L" n="107"/>dilectionem qua homo diligit se amore amicitiae vt sic 
      loqua<lb ed="#L" n="108" break="no"/>mur, &amp; hic sensus non est proprius, nec ad propositum. Primo 
      <lb ed="#L" n="109"/>quia Deus secundum illud quod est in se non est immediatum, 
      <lb ed="#L" n="110"/>obiectum amoris concupiscentiae sicut homo est obiectum, 
      im<lb ed="#L" n="111" break="no"/>mediatum amicitiae quo diligit se vt visum est, &amp; ideo non 
      <lb ed="#L" n="112"/>proportionabiliter accipitur obiectum amoris hinc &amp; 
      inde<lb ed="#L" n="113" break="no"/>Secundo quia non solum Deus diligitur amore concupiscentiae 
      <lb ed="#L" n="114"/>sed plus amore amicitiae propter quod ex illo amore non 
      po<lb ed="#L" n="115" break="no"/>test concludi quantum simpliciter &amp; absolute debeat amari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e271">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--8--> Alio modo potest intelligi vt vtraque dilectio sit amicitiae. 
      <lb ed="#L" n="117"/>Et quaeratur quid secundum eam plus diligatur Deus videlicet an 
      <lb ed="#L" n="118"/>nos ipsi, &amp; sic intelligenda est quaestio. Circa quam primo 
      ponen<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur dicta aliorum. Deinde eligitur illud potius erit tenendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e285">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> Quantum ad primum aduertendum est quod quidam dicunt 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod naturali dilectione homo debet diligere seipsum plusquam, 
      <lb ed="#L" n="122"/>Deum. Sed per charitatem eleuatur ad diligendum Deum plusquam 
      <lb ed="#L" n="123"/>seipsum. Et illud probant tripliciter. Primo sic, quicquid 
      ama<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tur, amatur vt vnum cum amante, vnde amicus dicitur alter ipse, 
      <lb ed="#L" n="125"/>&amp; naturaliter omne animal diligit sibi simile, quia sic aliquo 
      <lb ed="#L" n="126"/>modo sunt vnum, sed nullus cum altero sic est vnum, sicut cum 
      se<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ipso, ergo nullus potest amare aliud plusquam se (excludendo 
      <lb ed="#L" n="128"/>omne donum superadditum) quinimo naturaliter se amat &amp; 
      ne<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cessario plusquam quemcunque alium etiam quam Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e311">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--10--> Secundo sic, Deus diligitur a nobis tam amore 
      concupiscen<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tiae quam amore amicitiae, sed charitas eleuat voluntatem ad 
      diligen<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dum Deum amore concupiscentiae vltra id quod posset ex 
      natu<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ralibus, quia cum ex naturalibus diligamus Deum inquantum 
      <lb ed="#L" n="134"/>est vniuersale principium productiuum et conseruatiuum omnium 
      <lb ed="#L" n="135"/>charitas eleuat ad diligendum ipsum vt est bonum beatificans, 
      <lb ed="#L" n="136"/>&amp; ergo similiter charitas eleuat naturam ad diligendum Deum 
      <lb ed="#L" n="137"/>amore amicitiae, vltra illud quod posset ex naturalibus ipsum 
      <lb ed="#L" n="138"/>diligere, hoc autem non est aliter nisi quantum ad modum &amp; 
      or<lb ed="#L" n="139" break="no"/>dinem diligendi quem attendit charitas qui est Deus propter se 
      <lb ed="#L" n="140"/>&amp; super omnia diligatur, quare &amp;c. Et confirmatur sic, per 
      gra<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tiam eleuatur homo aliquo modo ad esse diuinum, propter quod 
      <lb ed="#L" n="142"/>sicut dilectio naturalis sequitur esse naturale, sic gratuita 
      gra<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tuitum, quod est diuinum, &amp; ideo sicut dilectio naturalis facit. 
      <lb ed="#L" n="144"/>homo magis diligat se quam quodcunque aliud, sic gratia faci 
      <lb ed="#L" n="145"/>quod homo magis diligit Deum ad cuius esse eleuatur per gratiam 
      <lb ed="#L" n="146"/>quam seipsum. Et sic est ordo conuersus in dilectione naturali &amp; 
      <lb ed="#L" n="147"/>gratuita, quia sicut in naturali amicabilia quae sunt ad alterum 
      <lb ed="#L" n="148"/>veniunt ex amicabilibus quae sunt ad seipsum, sic in dilectione 
      <lb ed="#L" n="149"/>gratuita amicabilia ad seipsum &amp; ad proximum veniunt ex 
      ami<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cabilibus ad Deum. Quod iterum confirmatur per aliud, quia 
      si<lb ed="#L" n="151" break="no"/>cut est de cognitione naturali &amp; supernaturali, sic est de 
      dile<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ctione naturali &amp; supernaturali, sed cognitio naturalis incipit 
      <lb ed="#L" n="153"/>a creaturis &amp; terminatur ad Deum, supernaturalis vero 
      econ<lb ed="#L" n="154" break="no"/>uerso, ergo similiter est de dilectione naturali &amp; supernaturali 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e370">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--11--> Tertio patet idem per dictum beati Bern. de diligendo Deo 
      <lb ed="#L" n="156"/>distinguit enim ibi quatuor gradus diligendi. Primus est cum hom 
      <lb ed="#L" n="157"/>nihil diligit nisi se. Secundus est cum nihil nisi propter se &amp; propte 
      <lb ed="#L" n="158"/>propriam vtilitatem. Tertius est cum diligit Deum propter Deum 
      <lb ed="#L" n="159"/>Quartus cum diligit se &amp; omnia alia propter Deum, &amp; dicit quod 
      ter<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tius &amp; quartus gradus sunt gratuiti. Quartus tamen vt dicit, 
      <!--00530.xml-->
      <pb ed="#L" n="228-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>paucis &amp; quasi raptim in hac vira attingitur, &amp; quia diligere se 
      <lb ed="#L" n="2"/>propter Deum est diligere Deum plusquam se non est attribuendum 
      <lb ed="#L" n="3"/>hoc dilectioni naturali cum ad hoc vix gratuita in hac vita possit 
      <lb ed="#L" n="4"/>attingere. Sic igitur secundum istos amore naturali quilibet 
      di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ligis se plusquam Deum. Sed per gratiam charitatem eleuamui 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad diligendum Deum plusquam nos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e407">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--12--> Haec autem non videntur bene dicta, quia vel isti intendunt 
      di<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cere quod charitas eleuat hominem ad diligendum Deum plusquam 
      <lb ed="#L" n="9"/>seipsum: sed ad hoc non obligat, aut intendunt dicere quod ad 
      ho<lb ed="#L" n="10" break="no"/>eleuat &amp; obligat. Si primo modo sic non vadunt ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="11"/>quaestionis qua quaeritur vtrum teneamur diligere Deum 
      plus<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quam nos, per hoc eim quaeritur de tentione seu obligatione de 
      <lb ed="#L" n="13"/>qua nihil dicunt. Aut si dicunt tenendo partem negatiuam, scilicet 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod charitas ad hoc non obligat cum natura similiter secundum eos 
      <lb ed="#L" n="15"/>ad hoc non obliget, sed magis ad oppositum sequitur quod nulle 
      <lb ed="#L" n="16"/>modo teneamur diligere Deum plus quam nos, vel tantum 
      quan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum nos, quod est falsum. Si autem intendant dicere quod charitas 
      ele<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uat &amp; obligat nos ad diligendum Deum plusquam nos. Contra, 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia si sola charitas hoc faciat, ergo non habens charitatem non 
      <lb ed="#L" n="20"/>potest nec tenetur Deum diligere piusquam seipsum, consequens est 
      <lb ed="#L" n="21"/>falsum, ergo &amp; antecedens. Et si dicatur quod non habens charitat. 
      <lb ed="#L" n="22"/>tenetur eam habere, &amp; per consequens tenetur ad ea quae sunt 
      cha<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ritatis, scilicet, ad diligendum Deum plusquam seipsum, non valet, 
      qui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>&amp; sic quilibet tenetur habere charitatem sit vult saluari, qa sine 
      <lb ed="#L" n="25"/>ea non est salus, tamen ad euitandum nouum peccatum circa 
      praece<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pta moralia nullus tenetur habere charitatem sicut probatum fuit 
      <lb ed="#L" n="27"/>in 2. lib. &amp; ideo ille qui non habet charitatem si vult saluari 
      tene<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tur habere charitatem, sed si eam non habeat propter hoc non 
      pec<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cat nouo peccato, nec per consequens tenetur ad ea quae sola 
      <lb ed="#L" n="30"/>charitas eleuat, &amp; obligat maxime si sint praecepta moralia, 
      si<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cut sunt dilectio dei &amp; dilectio proximi. Item illud quod non facit 
      <lb ed="#L" n="32"/>Deus ostendatur voluntati sub ratione maioris boni non facit? 
      <lb ed="#L" n="33"/>Deus debeat plus diligi, sed charitas non facit quod Deus 
      propona<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur voluntati sub ratione maioris boni quam sine charitate, 
      ergi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>non facit quod debeat plus diligi quam si essemus sine charitate. 
      Ma<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ior patet, quia bonum ast amabile, &amp; majus bonum magis ama 
      <lb ed="#L" n="37"/>bile. Minor patet quia omnem rationem bonitatis quam 
      appraehen<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dit in Deo iustus existens in charitate appraehendit &amp; peccato 
      <lb ed="#L" n="39"/>fidelis existens sine charitate, &amp; appraehendere posset infidelis 
      <lb ed="#L" n="40"/>doctrinam ex auditu etiam sine fide infusa, quare &amp;c. Et si dicatur 
      <lb ed="#L" n="41"/>in quo, ergo perficit gratia naturam, dicendum est quod quantum ac 
      <lb ed="#L" n="42"/>rationem meriti quod proprie innititur gratiae &amp; charitati, sic 
      igi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur paret quod non est verum quod debeamus nos diligere plusquam deum 
      <lb ed="#L" n="44"/>dilectione naturali, dilectione vero gratuita Deum plusquam nos 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e494">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--13--> Restat ergo vt vtraque dilectione debeamus diligere Deum 
      <lb ed="#L" n="46"/>plusquam nos, vel nos plusquam Deum. Et tenetur communius 
      <lb ed="#L" n="47"/>quod quilibet debet diligere Deum plusquam seipsum. Quod 
      proba<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tur primo sic, bonum vniuscuiusque comparatur ad bonum 
      di<lb ed="#L" n="49" break="no"/>uinum sicut bonum partis ad bonum totius, quia Deus est bonum 
      <lb ed="#L" n="50"/>omnis boni &amp; totale bonum respectu cuiuscunmque alterius boni. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Sed pars plus amat bonum totius quam suum bonum proprium 
      <lb ed="#L" n="52"/>sicut patet in naturalibus &amp; in politicis, in naturalibus quidem 
      <lb ed="#L" n="53"/>quia pars vt manus exponit se periculo pro conseruatione bon 
      <lb ed="#L" n="54"/>communis, ergo non solum per gratiam, sed naturaliter quiliber 
      <lb ed="#L" n="55"/>debet diligere Deum plusquam seipsum adeo quod homo debet 
      <lb ed="#L" n="56"/>umnia mala sustinere &amp; se morti exponere pro conseruatione 
      <lb ed="#L" n="57"/>honoris &amp; boni diuini, si posset in seipso pati detrimentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e527">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--14--> Ad hoc autem respondetur multipliciter. Primo quod non el 
      <lb ed="#L" n="59"/>simile de parte naturali, &amp; ciuili respectu totius naturalis &amp; ci 
      <lb ed="#L" n="60"/>munitatis, &amp; de bono proprio respectu boni diuini, quia in toto 
      <lb ed="#L" n="61"/>naturali (puta corpore) continetur pars formaliter secundum illud 
      <lb ed="#L" n="62"/>quod est in propria natura, &amp; in communitate, &amp; bono 
      communita<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tis continetur ciuis &amp; bonum eius, non sic autem continetur bonum cuius 
      <lb ed="#L" n="64"/>libet in bono diuino. Et quia vnicuique est amabile bonum proprium 
      <lb ed="#L" n="65"/>vt dicitur 8. Ethic. ideo non est similis comparatio hinc &amp; inde 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e550">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--15--> Secundo, dato quod esset similis comparatio hinc &amp; inde adhuc 
      <lb ed="#L" n="67"/>posset dici quod falsum assumitur. s. quod pars naturalis exponat si 
      <lb ed="#L" n="68"/>pro defensione totius. Diceretur enim quod pars non exponit se 
      <lb ed="#L" n="69"/>sed totum exponit partem. Et ideo bene sequitur quod totum d 
      <lb ed="#L" n="70"/>ligit se plusquam partem, sed non sequitur quod pars diligat totum 
      <lb ed="#L" n="71"/>plusquam se. Ciuis autem exponit se pro defensione boni 
      com<lb ed="#L" n="72" break="no"/>munis, non quod diligat bonum commune plusquam seipsum, sed 
      <lb ed="#L" n="73"/>quia proponit bonum virtuti quod acquirit defendendo 
      rempu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>blicam saluti corporali, quod patet, quia ciuis plus deberet velle 
      <lb ed="#L" n="75"/>totam communitatem aliam a se fecisse contra virtutem quam se solum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e576">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--16--> Tertio, quia videmus quod homo exponit licite contra 
      ra<lb ed="#L" n="77" break="no"/>pientes iniuste bona sua temporalia quae tamen non diligit plusquam 
      <lb ed="#L" n="78"/>se, imo minus, quare etiam quando exponit se pro defensione 
      rei<lb ed="#L" n="79" break="no"/>publicae non est argumentum sufficiens quod diligat eam plusquam se 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e589">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--17--> Ad primum istorum dicendum est quod omnino simile est quo 
      <lb ed="#L" n="81"/>inducitur pro simili quantum pertinet ad propositum, quia 
      <lb ed="#L" n="82"/>quamuis in bono diuino non contineatur bonum nostrum pro¬ 
      <!--00530.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>prium formaliter sicut in toto continetur pars, &amp; in 
      communi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tate continetur ciuis, tamen sicut pars non manet corrupto toto, 
      <lb ed="#L" n="85"/>nec bonum ciuis destructo bono communi, sic bonum cuiuscunque 
      <lb ed="#L" n="86"/>creaturae non maneret destructo bono diuino, propter quod 
      quan<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tum pars diligit se in toto &amp; ciuis in communitate tantum debet 
      <lb ed="#L" n="88"/>quilibet se &amp; bonum proprium diligere in bono diuino, &amp; etiam 
      <lb ed="#L" n="89"/>plusquam ciuis diligat bonum proprium in bono communi, quia 
      <lb ed="#L" n="90"/>bonum ciuis posset manere aliquo modo sine bono communi. Sed 
      <lb ed="#L" n="91"/>bonum creaturae nullo modo posset manere siue bono diuino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e624">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum qu non solum prouenit ex naturali 
      <lb ed="#L" n="93"/>appetitu totius quod pars exponat se pro toto, sed ex appetitu na 
      <lb ed="#L" n="94"/>turali partis. Nam si pars haberet propriam electionem deberet se 
      <lb ed="#L" n="95"/>exponere pro defensione totius cum in bono totius includatur 
      <lb ed="#L" n="96"/>totum bonum partis &amp; amplius. Quod autem additur de ciue qui 
      <lb ed="#L" n="97"/>non exponit se pro communitate quasi diligat eam plusquam 
      se<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ipsum nisi includendo in communitate seipsum, sed quia plus 
      di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ligit bonum virtutis quam salutem corporis, puto quod haec sit 
      in<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tentio Arist. 9. Ethicorum, sicut patet ex toto processu illius 
      c<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pituli, dubitatur autem vtrum oportet, vbi tractat istam materiam, 
      <lb ed="#L" n="102"/>vnde dicit ibi quod ciuis exponendo se pro amicis, vel patria opta 
      <lb ed="#L" n="103"/>sibi maxima bona scilicet bona virtutis. Amicis autem &amp; 
      communi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tati tribuit plus de caeteris bonis, &amp; concludit quod in omnibus 
      <lb ed="#L" n="105"/>laudabilibus studiosus videtur sibi ipsi boni plus tribuens. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e659">
               <lb ed="#L" n="106"/>Vnde non est verum quod aliqui dicunt quod quando Arist. 
      di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cit quod studiosus exponens se pro amicis, vel patria vult sibi 
      ma<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ximum bonum, &amp; ita maxime diligit se, quod ibi non fit 
      compara<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tio dilectionis qua homo dili, it se ad dilectionem qua diligi 
      <lb ed="#L" n="110"/>bonum commune, sed comparatio dilectionis qua homo 
      dili<lb ed="#L" n="111" break="no"/>git se vno modo, ad dilectionem qua diligit se alio modo. Et 
      <lb ed="#L" n="112"/>est sensus quod homo exponendo se morti pro bono communi 
      <lb ed="#L" n="113"/>magis diligit se haec faciendo, quam faciendo oppositum vel 
      quod<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cunque aliud. Istud enim non est verum, imo fit prima 
      compara<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tio &amp; non secunda vt patet ex ordine textus. Et probabitur per 
      <lb ed="#L" n="116"/>rationem, quia vt prius dictum fuit plus deberet dolere aliquis 
      <lb ed="#L" n="117"/>si fecisset contra bonum virtutis quam si tota alia ciuitas 
      fecis<lb ed="#L" n="118" break="no"/>set, ergo plus debet quis diligere bonum virtutis sibi quam 
      com<lb ed="#L" n="119" break="no"/>munitati. Quod si exponat se pro communitate, hoc est 
      tribuen<lb ed="#L" n="120" break="no"/>do communitati minus bonum, scilicet bonum corporale, sibi 
      <lb ed="#L" n="121"/>autem majus bonum, scilicet bonum virtutis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e696">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--20--> Confirmatio etiam huius dicti quae tertio adducta est 
      vi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>detur bona, quia constat quod quilibet debet diligere se, 
      plus<lb ed="#L" n="124" break="no"/>quam amicum. Et tamen sicut dicit philosophus 9. Ethicorum 
      <lb ed="#L" n="125"/>oportet pro amicis multa pati &amp; mori si oporteat, ergo ex hoc 
      <lb ed="#L" n="126"/>quod aliquis exponit se morti pro alio non sufficienter arguitur 
      <lb ed="#L" n="127"/>quod diligat alium plusquam se, quicquid sit illud siue persona 
      <lb ed="#L" n="128"/>priuata, siue res publica, propter quod ille modus probandi quo 
      <lb ed="#L" n="129"/>ad hoc videtur insufficiens, quia falsum assumit, scilicet quod 
      ci<lb ed="#L" n="130" break="no"/>uis diligat plus bonum commune, quam se nisi includendo se in 
      <lb ed="#L" n="131"/>bono communi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e723">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--21--> Item probatur aliter sic conclusio principalis, plura bona 
      se<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cundum rectam rationem sunt magis diligenda quam 
      quodli<lb ed="#L" n="134" break="no"/>bet eorum per se, &amp; carentia alterius solum magis est diligenda 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; eligenda quam carentia vtriusque simul, nunc est ita quod 
      bo<lb ed="#L" n="136" break="no"/>num diuinum &amp; bonum cuiuslibet personae sic se habent quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>ad carentiam boni diuini sequitur carentia boni proprij 
      cuiusli<lb ed="#L" n="138" break="no"/>bet creaturae, ad carentiam autem boni proprij non sequitur 
      ca<lb ed="#L" n="139" break="no"/>rentia boni diuini, ergo carentia boni proprij magis est 
      eligen<lb ed="#L" n="140" break="no"/>da &amp; diligenda quam carentia boni diuini, quare &amp; entitas boni 
      <lb ed="#L" n="141"/>diuini magis est eligenda quam boni proprij entitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e749">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--22--> Item sic, &amp; recidit in idem, quando duo bona sic se habent 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod vnum continet aliud, &amp; includit &amp; non e conuerso, bonum 
      <lb ed="#L" n="144"/>continens est magis diligendum quam bonum contentum, sed 
      <lb ed="#L" n="145"/>deus &amp; homo sic se habent quod in bono diuino continetur 
      to<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tum bonum hominis &amp; non econuerso multo amplius quam in 
      <lb ed="#L" n="147"/>bono communi contineatur bonem ciuis, ergo sicut ciuis plus 
      <lb ed="#L" n="148"/>debet diligere bonum commune prout in ipso includitur 
      bo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>num proprium quam solum bonum proprium, sic quilibet 
      te<lb ed="#L" n="150" break="no"/>netur plus diligere deum quam seipsum. Et si dicitur quod hoc 
      <lb ed="#L" n="151"/>non probatur nisi quod homo debet plus diligere deum &amp; se quam 
      <lb ed="#L" n="152"/>se solum, quia diligendo deum diligit deum &amp; se, quia in deo 
      <lb ed="#L" n="153"/>continetur bonum proprium vt prius dictum fuit diligendo 
      au<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tem se diligit alterum solum, concedatur quia ad praesens non 
      <lb ed="#L" n="155"/>apparet alius modus probans conclusionem praedictam &amp; forte 
      <lb ed="#L" n="156"/>alias occurret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e786">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--23--> Ad rationes primae opinionis respondendum est. Ad 
      pri<lb ed="#L" n="158" break="no"/>mam cum dicitur quod quicquid amatur, amatur vt vnum cum 
      <lb ed="#L" n="159"/>amante, concedatur. Et cum dicitur quod nullus potest esse cum 
      <lb ed="#L" n="160"/>alio sic vnum sicut ipse secum. Adhuc verum est, &amp; ideo 
      conclu<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ditur quod nullus potest aliud amare plusquam se vbi in 
      amo<lb ed="#L" n="162" break="no"/>re illius non includitur amor sui, sed si includatur tunc quilibet 
      <lb ed="#L" n="163"/>magis debet amare alium &amp; seipsum, quam se solum, sic est de 
      <lb ed="#L" n="164"/>amore dei respectu nostri, quia amando deum amamus nos, quia 
      <!--00531.xml-->
      <pb ed="#L" n="229-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>bonum nostrum non potest esse sine bono diuino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e817">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--24--> Ad secundam dicendum quod deus immediate non 
      ama<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tur amore concupiscentiae, vt declaratum fuit. Et dato quod sic 
      ama<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur adhuc charitas non eleuat naturam ad amandum ipsum 
      se<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cundum specialem rationem, scilicet secundum rationem 
      beati<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ficantis, sed hoc facit fides quae ostendit nobis in deo esse 
      ra<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tionem beatifici boni, nec iterum ad hoc requiritur necessario 
      <lb ed="#L" n="8"/>fides infusa, cum sine ea possimus de ea concipere rationem 
      be<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tificantis, vt pluries dictum fuit. Dato etiam quod sic eleuaret 
      na<lb ed="#L" n="10" break="no"/>turam ad amandum deum amore concupiscentiae oporteret 
      pro<lb ed="#L" n="11" break="no"/>portionabiliter ponere quod eleuaret naturam ad amandum deum 
      <lb ed="#L" n="12"/>amore amicitiae, quantum ad aliquam specialem rationem qua 
      <lb ed="#L" n="13"/>esset in deo amoto, &amp; non quantum ad modum amandi ex 
      part<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nostra, hunc scilicet quod ametur supra omnia, quia amor 
      ami<lb ed="#L" n="15" break="no"/>citiae consurgit ex bono appraehenso in eo qui amatur, sicut 
      ama<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mus virtuosum propter bonum virtutis in ipso existentis, propter 
      <lb ed="#L" n="17"/>quod si nulla ratio bonitatis absolute concipiatur esse in deo 
      <lb ed="#L" n="18"/>gratiam praeter illam quam concepimus esse in eo per naturam, nu 
      <lb ed="#L" n="19"/>la ratio est quare natura eleuatur per gratiam ad amandum dein 
      <lb ed="#L" n="20"/>amore amicitiae quo ad modum diligendi praedictum. Dicendi 
      <lb ed="#L" n="21"/>est ergo quod charitas eleuat naturam ad amandum deum 
      meri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>torie, quia sine charitate nulla dilectio dei esset meritoria, noi 
      <lb ed="#L" n="23"/>autem oportet quod plus vel aliter eleuet. Et quod subditur quod sicut 
      <lb ed="#L" n="24"/>se habet dilectio naturalis ad esse naturale, ita dilectio 
      gratui<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ta ad esse gratuitum quod est esse diuinum &amp;c. Dicendum quod ei 
      <lb ed="#L" n="26"/>se nostrum gratuitum non est esse diuinum per essentiam, sed per 
      <lb ed="#L" n="27"/>participationem. Et eodem modo esse nostrum naturale est esse 
      <lb ed="#L" n="28"/>diuinum per participationem. Et vtrumque a deo aequaliter 
      depen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>det, propter quod vtraque dilectione naturali, scilicet &amp; 
      gratui<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ta, debemus deum diligere plusquam nos. Nec est ordo conuersus 
      <lb ed="#L" n="31"/>inter has duas dilectiones, sed similis. Quod etiam subditur quod 
      si<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cut cognitio naturalis incipit a creaturis &amp; terminatur ad deum 
      <lb ed="#L" n="33"/>ita dilectio, verum est, sed non propter hoc plus diligitur creatura 
      <lb ed="#L" n="34"/>quam deus. sed prius, deus plus diligitur, cum ratione naturali 
      osten<lb ed="#L" n="35" break="no"/>datur quod deus est majus bonum a quo dependet omne aliud 
      bo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>num. Nos autem non quaerimus quid prius diligatur, sed quid plus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e898">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--25.--> Ad auctoritatem beati Bernar. dicendum est quod beatu 
      <lb ed="#L" n="38"/>Bernardus pro tanto dicit quod tertius &amp; quartus gradus 
      dile<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ctionis sunt gratuiti &amp; non duo primi, Quia duo primi sunt 
      na<lb ed="#L" n="40" break="no"/>turae corruptae, nec stant cum gratia: sed tertius &amp; quartus sunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>naturae per rectam rationem regulatae &amp; stant cum gratia, nec 
      <lb ed="#L" n="42"/>per hoc concluditur quin sint a natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e916">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--26--> AD ARGVMENTA principalia respondendum est. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Ad primum dicendum quod auctoritas Philosophi est 
      intelli<lb ed="#L" n="45" break="no"/>genda inter personas inter quas aliquo modo inuenitur 
      aequa<lb ed="#L" n="46" break="no"/>utas, vel proportio sicut est hominis ad hominem, vnum vel 
      mul<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tos, &amp; inter quas bonum vnius non continetur in altero: non 
      <lb ed="#L" n="48"/>autem inter illas inter quas non potest inueniri talis aequalitas 
      <lb ed="#L" n="49"/>vel proportio, sicut est inter hominem &amp; deum, Cum a deo de 
      <lb ed="#L" n="50"/>pendeat totum bonum nostrum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e939">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--27--> Ad secundum dicendum quod forte dictum Philosophi est 
      in<lb ed="#L" n="52" break="no"/>telligendum de bono quod amamus amore concupiscentiae. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Tale enim amamus propter nos &amp; illud magis quod est nobi 
      <lb ed="#L" n="54"/>majus bonum. Amicum autem quem amamus amore 
      amiciti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>non amamus principaliter, quod sit nobis bonus. Sed quia est ir 
      <lb ed="#L" n="56"/>se bonus, vnde quando philosophus dicit quod amabile est vnicui 
      <lb ed="#L" n="57"/>que bonum proprium non excludit quin aliud bonum sit 
      dili<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gendum, dato quod non ordinetur ad nos, imo videtur hoc innue 
      <lb ed="#L" n="59"/>re cum praemittat amabile quidem simpliciter bonum, 
      vnicui<lb ed="#L" n="60" break="no"/>que autem proprium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e965">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--28--> RATIONES alterius partis quamuis sint ad conclusio 
      <lb ed="#L" n="62"/>nem veram, tamen non probant eam sufficienter, quia quamuis 
      <lb ed="#L" n="63"/>finis diligatur plus quam ea quae sunt ad finem ab illo qui agit eam 
      <lb ed="#L" n="64"/>propter finem, tamen non oportet quod illud quod est ad finem 
      <lb ed="#L" n="65"/>plus diligat finem quam se, maxime si finis sit aliquid adeo 
      se<lb ed="#L" n="66" break="no"/>paratum ab his quae sunt ad finem quod bonum eorum quae fium 
      <lb ed="#L" n="67"/>ad finem non dependeat necessario in esse a tali fine, sicut secum 
      <lb ed="#L" n="68"/>dum naturam elementa sunt propter mixta, &amp; mixta inanimata 
      <lb ed="#L" n="69"/>proprer animata, &amp; inter animata bruta sunt propter 
      homi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nes, propter quod auctor naturae plus diligit mixta quam 
      ele<lb ed="#L" n="71" break="no"/>menta, &amp; animata plusquam inanimata: &amp; homines plusquam 
      bru<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ta. Sed non oportet quod amore naturali elementa plus diligant, 
      <lb ed="#L" n="73"/>vel appetant conseruationem mixtorum quam suam, nec quod mixta 
      <lb ed="#L" n="74"/>inanimata plus appetant conseruationem hominum quam suam 
      <lb ed="#L" n="75"/>imo si bruta haberent iudicium rationis plus deberent secundum 
      <lb ed="#L" n="76"/>rectam rationem se diligere quam diligerent homines, &amp; 
      plu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>velle vnumquodque conseruationem sui quam hominis, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="78"/>si deus esset talis finis a quo non dependeret. bonum creaturae 
      <lb ed="#L" n="79"/>creatura non teneretur plus diligere deum quam se. Item nota 
      <lb ed="#L" n="80"/>finis non est semper bonum illius quod ordinatur ad finem, sicu 
      <lb ed="#L" n="81"/>bruta non sunt bonum planetarum. Sed finis semper est boni 
      <lb ed="#L" n="82"/>verum vel existimatum agentis propter finem vel ordinantis ad 
      <!--00531.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>aliquem finem. Et quandoque est idipsum, supposito quod sit igens 
      <lb ed="#L" n="84"/>vel ordinans, sicut nos sumus fines omnium eorum quae agimus 
      <lb ed="#L" n="85"/>propter nos, &amp; sic est de deo respectu omnium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e187379-d1e1028">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--29.--> Ad secundum dicendum quod quando dicitur quod 
      ami<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cus plus diligitur quam quodcunque ex eo proueniens 
      intelli<lb ed="#L" n="88" break="no"/>gendum est de bonis superadditis naturae, sicut sunt vtilitates 
      <lb ed="#L" n="89"/>&amp; delectationes quae proueniunt vni amicorum ex altero. De 
      <lb ed="#L" n="90"/>bono autem quod sumus non est verum, quod patet, quia a 
      pa<lb ed="#L" n="91" break="no"/>rentibus sumus, habemus enim ab ipsis esse, nutritionem, &amp; 
      eru<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ditionem, nec possumus eis reddere aequiualens, vt dicitur g. Ehic. 
      <lb ed="#L" n="93"/>&amp; tamen debemus nos diligere plusquam parentes, quare &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>