<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="242-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e199294"><!-- l3d37q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e199294-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e199294-Hd1e103" type="question-title">Utrum praecepta decalogi conuenienter 
      enumerentur</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e106">
               <lb ed="#L" n="11"/>QUAESTLO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vtrum praecepta decalogi conuenienter 
      <lb ed="#L" n="13"/>enumerentur. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Thom. 1. 2. 9. 100. ar. 5.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e117">
               <lb ed="#L" n="15"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur primo, 
      <lb ed="#L" n="16"/>vtrum praecepta decalogi conuenienter 
      enume<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rentur. Et videtur quod non quia in quolibet 
      ge<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nere peccati contingit peccare corde &amp; opere. Sed 
      <lb ed="#L" n="19"/>in quibusdam generibus peccatorum, id est in 
      fur<lb ed="#L" n="20" break="no"/>to &amp; adulterio per aliud praeceptum prohibetur peccatum co 
      <lb ed="#L" n="21"/>dis. Cum dicitur non concupisces vxorem proximi tui, erg 
      <lb ed="#L" n="22"/>idem debuit fieri in caeteris peccatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e137">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--2--> Item qui diligit proximum legem implet. Ro. 13. Sed 
      inten<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tio legissatoris est in omnibus praeceptis, vt lex impleatur, erge 
      <lb ed="#L" n="25"/>sufficiebat dare illud vnum praeceptum de dilectione proximi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e149">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--3--> Item sicut contingit peccare in deum &amp; in proximum ita &amp; 
      <lb ed="#L" n="27"/>in seipsum, sed aliqua praecepta dantur contra peccatum in deum 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; in proximum, ergo aliqua praecepta debent dari contra 
      pec<lb ed="#L" n="29" break="no"/>catum in seipsum, sed nullum tale fuit datum, ergo male. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e162">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--4--> Item sicut ad cultum Dei pertinebat obseruatio sabbati ita 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; obseruatio aliarum solennitatum. Sed inter praecepta 
      deca<lb ed="#L" n="32" break="no"/>logi est vnum pertinens ad obseruationem sabbati, ergo 
      de<lb ed="#L" n="33" break="no"/>buerunt esse aliqua alia praecepta pertinentia ad obseruationem 
      <lb ed="#L" n="34"/>aliarum solennitatum, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e178">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--5.--> IN.CONTRARIVM est quod habetur Exod. 20. vbi 
      <lb ed="#L" n="36"/>illa decem praecepta tantum enumerantur. Et Deut. 10. dicitur. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Ostendit vobis Dominus pactum suum quod praecipit vt 
      face<lb ed="#L" n="38" break="no"/>retis decem verba quae scripsit in duabus tabulis lapideis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e191">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Dicendum est quod praecepta moralia 
      <lb ed="#L" n="40"/>sufficienter enumerantur. Illa enim praecepta ad bonam vitam 
      <lb ed="#L" n="41"/>sufficiunt per quae homo conuenienter ordinatur ad Deum &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="42"/>proximum, sed per illa decem praecepta conuenienter &amp; sufficiei 
      <lb ed="#L" n="43"/>ter homo ordinatur ad Deum &amp; ad proximum, igitur &amp;c. Maior 
      <lb ed="#L" n="44"/>patet, quia ad hoc quod aliquis in aliqua communitate bene com 
      <lb ed="#L" n="45"/>moretur duplex ordo requiritur &amp; sufficit. Primus est vt bene 
      <lb ed="#L" n="46"/>se habeat ad Deum qui praeest communitati. Secundus est vt 
      be<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ne se habeat ad alios consocios communitatis &amp; comparticipes. Pr 
      <lb ed="#L" n="48"/>mum fit in ciuilitate diuina per bonum ordinem hominis ad deum 
      <lb ed="#L" n="49"/>Secundum vero per bonum ordinem hominis ad proximum, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="50"/>patet maior. Minor declaratur similiter distinguendo praecepta, 
      <lb ed="#L" n="51"/>&amp; eorum sufficientiam ostendendo sic, praeceptorum quaedam 
      <lb ed="#L" n="52"/>ordinant hominem ad Deum vt ad principem communitatis, quaedim 
      <lb ed="#L" n="53"/>vero ad proximum vt ad conciuem. Principi tria debent subditi scilicet 
      <lb ed="#L" n="54"/>fidelitate, reuerentiam, &amp; famulatum, fidelitas in hoc consistit vt 
      <lb ed="#L" n="55"/>honor principatus ad alium non transferatur. Et quantum ad 
      ho<lb ed="#L" n="56" break="no"/>datur primum praeceptum. Non habebis deos alienos. Reuerentia 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem ad principe in hoc consistit vt nihil vitiosum contra eum 
      <lb ed="#L" n="58"/>committatur, &amp; quantum ad hoc datur secundum praeceptum, 
      <lb ed="#L" n="59"/>est. Non assumes nomen Dei tui in vanum. Famulatus autem 
      de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>betur principi in recompensationem beneficiorum quae ab ipso 
      per<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cipiunt subditi. Et ad hoc pertinet tertium praeceptum de sancti, 
      <lb ed="#L" n="62"/>ficatione sabbati in recognitionem beneficij creationis; &amp; illud 
      <lb ed="#L" n="63"/>praeceptum quo ad aliquid fuit morale, quantum autem ad aliud 
      <lb ed="#L" n="64"/>fuit cerimoniale vel legale, morale quidem fuit quo ad reuerentiam 
      <lb ed="#L" n="65"/>quae Deo exhibebatur &amp; secundum hoc manet omni tempore, 
      ce<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rimoniale vel figurale fuit quantum ad determinationem diei 
      re<lb ed="#L" n="67" break="no"/>spectu significationis futurorum scilicet requiei corporis Christi in 
      <lb ed="#L" n="68"/>sepulchro &amp; sanctorum in gloria, &amp; quantum ad hoc mutatum, 
      <lb ed="#L" n="69"/>est sicut &amp; caetera cerimonia, &amp; sic tria praecepta sunt secundum 
      <lb ed="#L" n="70"/>quae homo ordinatur ad Deum sufficienter vt ad principem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e265">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--7.--> Ad proximum autem vt ad conciuem homo ordinatur 
      du<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pliciter, vno modo specialiter, alio modo generaliter. 
      Specia<lb ed="#L" n="73" break="no"/>liter quidem ad illos quorum est debitor vt eis debitum redda 
      <lb ed="#L" n="74"/>&amp; quantum ad hoc datur praeceptum, honora patrem &amp; matrem 
      <lb ed="#L" n="75"/>Generaliter autem ad omnes vt nulli nocumentum inferatur 
      <lb ed="#L" n="76"/>neque opere, neque ore, neque consentiatur corde. Opere autem in 
      <lb ed="#L" n="77"/>fertur nocumentum proximo tripliciter. Primo quantum ad cor 
      <lb ed="#L" n="78"/>sistentiam propriae personae per homicidium. Et contra hoc 
      da<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tur praeceptum, non occides. Alio modo in personam coniunctam 
      <lb ed="#L" n="80"/>quantum ad propagationem prolis. Et contra hoc datur prae¬ 
      <!--00558.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>ceptum, non moechaberis. Tertio modo infertur nocumentum 
      <lb ed="#L" n="82"/>in rem possessam. Et istud prohibetur per illud praeceptum, non 
      <lb ed="#L" n="83"/>furtum facies. Nocumentum autem quod infertur ore 
      prohibe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur per illud, non falsum testimonium dices. Nocumentum autem 
      <lb ed="#L" n="85"/>seu deordinatio cordis prohibetur cum dicitur non 
      concupi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sces. Et quia concupiscentia est duplex. s. carnis, &amp; oculorum 
      <lb ed="#L" n="87"/>ideo per aliud praeceptum prohibetur concupiscentia 
      carni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cum dicitur. Non concupisces vxorem proximi tui. Et per aliud 
      <lb ed="#L" n="89"/>concupiscentia oculorum cum dicitur non concupisces rem 
      pro<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ximi tui, non agrum, non ancillam, vbi prohibetur 
      concupiscen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tia ancillae, non ad concubitum, quia sic coincideret in aliud 
      <lb ed="#L" n="92"/>per quod prohibetur concupiscentia carnis, sed ad vsum 
      ma<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nualem. Et sic patet distinctio &amp; sufficientia praeceptorum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e324">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--8--> AD PRIMVM dicendum quod delectatio adulterij &amp; 
      vti<lb ed="#L" n="95" break="no"/>litas diuitiarum sunt de se quaedam appetibilia, homicidium vero 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; falsitas &amp; huiusmodi non sunt secundum se delectabilia, quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>proximus &amp; veritas naturaliter amantur. Et ideo maior est 
      pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nitas &amp; inclinatio ad adulterium, &amp; furtum quam ad homicidium, 
      <lb ed="#L" n="99"/>vel falsum testimonium, propter quod illa prohibentur non 
      so<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lum quo ad opus, sed etiam quo ad interiorem concupiscentiam. Alia 
      ve<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ro non nisi prohibendo simul in peccato operis peccatu cordis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e347">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod dilectio proximi est sicut prima 
      <lb ed="#L" n="103"/>generalis radix obseruandi praecepta, prout in dilectione 
      pro<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ximi etiam dilectio Dei includitur. Est enim finis praecepu 
      di<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lectio. Timoth. primo, vnde sicut in disciplinis praeter primum 
      <lb ed="#L" n="106"/>principium quod est de quolibet esse, vel non esse, oportet 
      po<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nere quaedam alia principia magis particularia per quae illud 
      <lb ed="#L" n="108"/>commune determinatur, ita &amp; fortius multo in operabilibus 
      <lb ed="#L" n="109"/>praeter dilectionem Dei &amp; proximi oportuit ponere aliqua 
      <lb ed="#L" n="110"/>praecepta specialia quae istud commune determinarent &amp; in 
      <lb ed="#L" n="111"/>particularibus operationibus dirigerent. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e373">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--10--> Ad tertium dicendum quod non oportuit dare speciale 
      <lb ed="#L" n="113"/>praeceptum de dilectione sui, quia vnusquisque ad hoc satis 
      na<lb ed="#L" n="114" break="no"/>turaliter inclinatur. Sed quantum ad dilectionem dei &amp; 
      proxi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>mi lex naturalis erat obscurata propter peccatum. Et ideo de 
      il<lb ed="#L" n="116" break="no"/>la datum fuit praeceptum. Et iterum dilectio sui in dilectione 
      <lb ed="#L" n="117"/>dei &amp; proximi intelligitur, quia amicabilia ad alterum venerunt 
      <lb ed="#L" n="118"/>ex his quae sunt hominis ad seipsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e199294-d1e393">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--11--> Ad quartum dicendum quod omnes solennitates veteris 
      le<lb ed="#L" n="120" break="no"/>gis fuerunt institutae in commemorationem alicuius benefici 
      <lb ed="#L" n="121"/>diuini, vel iam exhibiti, vel figurati. Et quia inter omnia 
      benefi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>cia mundo exhibita praecipuum &amp; generalissimum fuit 
      benefi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>cium creationis, inter exhibenda autem praecipuum futurum 
      <lb ed="#L" n="124"/>erat beneficium redemptionis per passionem Christi. Ideo 
      ob<lb ed="#L" n="125" break="no"/>seruantia sabbati in qua commemorabatur beneficium 
      creatio<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nis, seu quies ab operibus creationis, &amp; in quo praefigurabatur 
      <lb ed="#L" n="127"/>quies corporis Christi, in sepulchro post opus redemptionis fuit 
      <lb ed="#L" n="128"/>potissima &amp; prae aliis commemoranda. Aliae vero solennitate 
      <lb ed="#L" n="129"/>celebrantur propter aliqua particularia beneficia, propter quod 
      <lb ed="#L" n="130"/>eis praetermissis fit mentio de solo sabbato inter praecepta 
      de<lb ed="#L" n="131" break="no"/>calogi quae dantur toti communitati. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>