<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="217-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e178375"><!-- l3d23prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e178375-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e178375-d1e103">
               <lb ed="#L" n="102"/>Sententia huius distinctionis XXIII. 
      <lb ed="#L" n="103"/>enerali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178375-d1e110">
               <lb ed="#L" n="104"/>VM VERO supra habitum sit. Superius deter 
      <lb ed="#L" n="105"/>minauit magister de ministerio verbi incarnati 
      <lb ed="#L" n="106"/>Hic determinat de viribus &amp; donis quibus Chri 
      <lb ed="#L" n="107"/>stus plenus fuit &amp; sibi coniunctos replet, vel 
      si<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cut alij continuant. Superius determinauit 
      ma<lb ed="#L" n="109" break="no"/>gister de his quibus reparamur &amp; reducimur in Deum 
      effecti<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ue. Hic vero determinat de his quibus reducimur in Deum 
      for<lb ed="#L" n="111" break="no"/>maliter. Et diuiditur in duas. Primo determinat de habitibus 
      <lb ed="#L" n="112"/>gratuitis. Secundo de praeceptis quibus ipsi in suos actus 
      diri<lb ed="#L" n="113" break="no"/>guntur. 37. distinctione ibi, Sed iam distributio decalogi. Prima 
      <lb ed="#L" n="114"/>in duas. Primo determinat de ipsis habitibus secundum se. 
      Se<lb ed="#L" n="115" break="no"/>cundo secundum connexionem eorum adinuicem. 36. 
      distin<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ctione ibi, Solet autem quaeri. Prima in duas. Primo determinat 
      <lb ed="#L" n="117"/>de viribus theologicis. Secundo de cardinalibus trigesimatertia 
      <lb ed="#L" n="118"/>distinctione ibi, post praedicta distinct. 4. Prima in tres, quia pri 
      <lb ed="#L" n="119"/>mo determinat de fide. Secundo de spe. 26. distin. ibi, est autem 
      <lb ed="#L" n="120"/>spes virtus. Tertio de charitate. 27. dist. ibi, Cum autem Christus 
      <lb ed="#L" n="121"/>Prima in tres. Primo determinat de fide secundum se. Secundo 
      <lb ed="#L" n="122"/>per comparationem ad obiectum. 24. distinctio. ibi, quaeritur 
      <lb ed="#L" n="123"/>vtrum fidem. Tertio per comparationem ad credentes. 25. 
      distin<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ctione ibi, praedictis adiiciendum est. Prima est in principio 
      le<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ctionis. Et diuiditur in duas. Primo continuat se ad 
      praeceden<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tia. Secundo prosequitur propositum ibi, Fides est virtus. Et 
      <lb ed="#L" n="127"/>haec in duas. Primo determinat quid est fides formaliter. Secun 
      <lb ed="#L" n="128"/>do de quibus est materialiter ibi notandum. Prima in tres. 
      Pri<lb ed="#L" n="129" break="no"/>mo ponit fidei descriptionem. Secundo eius explanationem 
      <lb ed="#L" n="130"/>ibi, Hic accipitur. Tertio determinat dubitationem 
      inciden<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tem ibi, Si vero quaeritur illa pars notanda diuiditur in tres 
      <lb ed="#L" n="132"/>Primo ostendit quod fides est de non apparentibus. Secundo 
      pro<lb ed="#L" n="133" break="no"/>bat per descriptionem fidei quam dat Apostolus, ait enim. 
      Ter<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tio inquirit de proprietate descriptionis cuius ibi, Si vero 
      <lb ed="#L" n="135"/>quaeritur. Haec est sententia &amp; diuisio lectionis in generali 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178375-d1e182">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit. Et primo quaerit vtrum 
      <lb ed="#L" n="137"/>Christus habuit fidem, &amp; spem sicut habuit charitatem. Quia 
      <lb ed="#L" n="138"/>si istis caruit non fuit in eo plenitudo gratiarum quod est contra 
      <lb ed="#L" n="139"/>supradicta. Postea vt huiusmodi quaestio apertius explicetur 
      <lb ed="#L" n="140"/>quaeritur quid sit fides diffinitiue, quia scilicet est virtus qua 
      credi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur quod non videtur. Quod intelligendum est de 
      pertinenti<lb ed="#L" n="142" break="no"/>bus ad Christianam religionem. Postea declarat membra huius 
      <lb ed="#L" n="143"/>diffinitionis. Et primo quid dicitur virtus, dicens quod virtus 
      <lb ed="#L" n="144"/>accipitur ibi pro habitu, non pro obiecto, quamuis obiectum 
      fi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>dei quandoque vocetur fides, sicut in symbolo dicitur. Haec es 
      <lb ed="#L" n="146"/>fides catholica, &amp;c. Sed credibilia sunt in rebus ipsis, quae 
      cre<lb ed="#L" n="147" break="no"/>duntur, sed fides quae est habitus est in mente. Subdit etiam 
      <lb ed="#L" n="148"/>post, quod quamuis fides informis &amp; formata sit habitus, sola 
      ta<lb ed="#L" n="149" break="no"/>men fides formata, quae per dilectionem operatur, est virtus, per 
      <lb ed="#L" n="150"/>quam Christus habitat in mentibus, &amp; est fundamentum 
      virtu<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tum. Postea declarat aliud membrum diffinitionis scilicet quae 
      cre<lb ed="#L" n="152" break="no"/>duntur, &amp; non videntur, distinguens quod aliud est credere Deum 
      <lb ed="#L" n="153"/>aliud credere Deo, aliud credere in Deum. Credere Deum est 
      <lb ed="#L" n="154"/>credere quod ipse est Deus. Credere autem Deo est credere 
      <lb ed="#L" n="155"/>quod Deus verum dicat. Credere autem in Deum est credendo 
      <lb ed="#L" n="156"/>in eum tendere, &amp; ei amore adhaerere. Primis duobus modi 
      <lb ed="#L" n="157"/>credunt etiam mali. Sed tertio solum boni, qui habent fidem 
      <lb ed="#L" n="158"/>formatam. Mali vero &amp; daemones fidem habent tamen 
      infor<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mem, quae est donum Dei. Quia fides est qualitas mentium, &amp; 
      <!--00508.xml-->
      <pb ed="#L" n="217-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>donum dei dici potest, quum etiam in malis sint quaedam dona 
      dei<lb ed="#L" n="2" break="no"/>Postea respondet quibusdam dubitationibus, quarum prima est. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Si quis habeat fidem informem, &amp; incipiat habere charitatem, 
      <lb ed="#L" n="4"/>vtrum fides quae prius fuit informis maneat in eo, vt efficiatur 
      vir<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tus, an succedat alia fides formata, quae sit virtus. Et respondet 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod vtrumque potest dici, dicit tamen Magister quod sibi magis vi 
      <lb ed="#L" n="7"/>detur dicendum quod quae prius erat informis remanet &amp; eff 
      <lb ed="#L" n="8"/>citur formata per charitatis aduentum. Secunda dubitatio quam 
      <lb ed="#L" n="9"/>ipse remouet est quod quamuis fides dicatur tripliciter, faten 
      <lb ed="#L" n="10"/>dum tamen est esse vnam fidem secundum ipsum Apostolum, 
      <lb ed="#L" n="11"/>siue accipiatur fides pro ipso credibili, siue pro habitu quo cre 
      <lb ed="#L" n="12"/>ditur. Nam fides credibilium vna est, quia vnum &amp; idem 
      cre<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dere praecipimur, fides autem sumpta pro habitu quo creditur 
      <lb ed="#L" n="14"/>est vna in omnibus non numero, sed specie vel similitudine, 
      si<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cut idem volentium dicitur esse vna voluntas. Postea dicit quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>fides est de non apparentibus, quod per auctoritatem Aposto 
      <lb ed="#L" n="17"/>li probat, &amp; etiam adducit quandam auctoritatem Augustini 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod quilibet debet videre in corde suo si credit, non autem 
      <lb ed="#L" n="19"/>videt si non credit. Videtur autem fides ipsa non visione corpo 
      <lb ed="#L" n="20"/>rali, nec imaginatiua, sed intellectuali &amp; certissima scientia. Ei 
      <lb ed="#L" n="21"/>subdit quod licet fidem suam vnusquisque videat in corde suo 
      <lb ed="#L" n="22"/>per eam tamen non videntur ea quae creduntur, quia ea quae 
      <lb ed="#L" n="23"/>videntur non habent fidem, sed agnitionem. Quod declarat per 
      <lb ed="#L" n="24"/>auctoritates Greg. &amp; August. demum addit auctoritatem Apost 
      <lb ed="#L" n="25"/>ad Heb. I1. qui dicit quod fides est substantia rerum speranda 
      <lb ed="#L" n="26"/>rum argumentum non apparentium. Quia ea quae speramu 
      <lb ed="#L" n="27"/>subsistunt in nobis solum per fidem, sed in futuro subsistent per 
      <lb ed="#L" n="28"/>experientiam. Est etiam argumentum non apparentium, quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>ea quae creduntur non aliter probantur quam per fidem. 
      Poste<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quaerit vtrum illa descriptio possit conuenire spei. Et dicit 
      pri<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mo quod sic, quamuis in aliis differant fides &amp; spes, vel vt ipse d 
      <lb ed="#L" n="32"/>cit, illa descriptio conuenit soli fidei, quae est fundamentum 
      om<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nium virtutum, excepta charitate, de qua Magister dicit quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>sit spiritussanctus. Veruntamen actus fidei praecedit actum spe 
      <lb ed="#L" n="35"/>&amp; charitatis. Et in hoc terminatur, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>