<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="160-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3800"><!-- l2d32q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3800-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3800-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnes animae ab origine sint aequales</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e106">
               <lb ed="#L" n="105"/>CVAraTio T11T1. 
      <lb ed="#L" n="106"/>Vtrum omnes animae ab origine 
      <lb ed="#L" n="107"/>sint aequales. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e115">
               <lb ed="#L" n="108"/>TERTIO quaeritur vtrum omnes animae ab 
      <lb ed="#L" n="109"/>Corigine sint aequales. Et videtur quod non quia 
      vi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>demus hominem vnum esse naturaliter 
      subti<lb ed="#L" n="111" break="no"/>i liorem altero. Sed haec diuersitas esse non 
      po<lb ed="#L" n="112" break="no"/>xi test ex parte corporis, vt probabo, ergo est ex 
      <lb ed="#L" n="113"/>parte animae. Minoris probatio, quia si diuersitas subtilitatis 
      <lb ed="#L" n="114"/>intellectuum esset ex parte corporis hoc esset, quia intellectus 
      <lb ed="#L" n="115"/>vtitur corpore vt subiecto, vel vt obiecto, non quia vtatur 
      cor<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pore vt subiecto, quia non est virtus organica, nec quia 
      vta<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tur eo vt obiecto, quia eodem obiecto proposito in fantasia 
      <lb ed="#L" n="118"/>duorum eodem modo disposita adhuc contingit vnum 
      subti<lb ed="#L" n="119" break="no"/>lius intelligere quam alterum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e144">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--2.--> Item articulus dicit; quod dicere animam Christi non esse 
      <lb ed="#L" n="121"/>nobiliorem anima Iudae error est. Sed eadem ratio videtur esse 
      <lb ed="#L" n="122"/>de animabus aliorum, ergo &amp;c. I 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e156">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM: est quod dicitur 3. Meta. qu 
      <lb ed="#L" n="124"/>species aequaliter praedicatur de indiuiduis, sed istud non esset 
      <lb ed="#L" n="125"/>si formae substantiales secundum se essent inaequales, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e167">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicendum quod aequalitas vel 
      inaequali<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tas animarum potest attendi dupliciter, scilicet secundum 
      per<lb ed="#L" n="128" break="no"/>fectiones earum gratuitas, vel secundum perfectiones 
      natura<lb ed="#L" n="129" break="no"/>les. Si quaeratur de aequalitate animarum quo ad perfectiones 
      <lb ed="#L" n="130"/>gratuitas. Sic dicendum est quod animae non sunt aequales ab 
      ori<lb ed="#L" n="131" break="no"/>gine, sed inaequales, quia cum hae perfectiones dependeant ex 
      <lb ed="#L" n="132"/>sola liberalitate diuina quae communicat eas quibusdam, 
      qui<lb ed="#L" n="133" break="no"/>busdam vero non vt placet, &amp; quibus communicat, 
      communi<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cat aequaliter vel inaequaliter secundum suum beneplacitum, 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; per hunc modum anima Christi ab origine excessit omnes 
      <lb ed="#L" n="136"/>alias animas in donis spiritualibus, ab instanti enim suae 
      creatio<lb ed="#L" n="137" break="no"/>nis perfecta fuit donis gratiae, &amp; gloriae, quod nemini alij 
      con<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cessum est, isto etiam modo anima Adae &amp; Euae, quae creatae 
      <lb ed="#L" n="139"/>sunt cum originali iustitia fuerunt perfectiores animabus 
      om<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nium posteriorum quae statim vt sunt, obnoxiae sunt peccato 
      <lb ed="#L" n="141"/>originali, vt dicitur istud esse ab origine quo ad tempus, quia 
      <lb ed="#L" n="142"/>non prius duratione fuerunt quam sub ista inaequalitate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e209">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--5.--> Si vero comparentur animae quo ad perfectiones 
      natura<lb ed="#L" n="144" break="no"/>les, tunc est distinguendum, quia vel comparatur quo ad 
      essen<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tias suas, vel quo ad proprietates naturales essentiam 
      conse<lb ed="#L" n="146" break="no"/>quentes, aut quo ad proprietates communes toti composito 
      <lb ed="#L" n="147"/>vel subjecto, sicut sunt potentiae vegetatiuae &amp; sensitiuae, aut 
      <lb ed="#L" n="148"/>quo ad proprietates proprias ipsi animae, in quibus non 
      com<lb ed="#L" n="149" break="no"/>municat corpori vt subiecto, sicut sunt intellectus &amp; voluntas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e229">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--6.--> Si comparentur quo ad proprietates toti composito commu 
      <lb ed="#L" n="151"/>nes, sic non omnes animae sunt aequales ab origine: imo in vna, 
      <lb ed="#L" n="152"/>sunt nobiliores &amp; perfectiores potentiae sensitiuae &amp; vegetatiuae, 
      <lb ed="#L" n="153"/>quam in alia. Cuius ratio est, quia sicut diuersitas actuum transeum 
      <lb ed="#L" n="154"/>tium in aliud secundum rem prouenit ex diuersitate principij 
      acti<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ui, vel ex diuersa dispositione subiecti receptiui, sic diuersitas 
      <lb ed="#L" n="156"/>actuum transeuntium in aliud solum secundum rationem prouenit 
      <lb ed="#L" n="157"/>ex diuersa perfectione principij elicitiui, vel ex diuersa represen 
      <lb ed="#L" n="158"/>tatione obiecti: sed actus sensitiuae &amp; vegetatiuae potentiae sunt di 
      <lb ed="#L" n="159"/>uersi &amp; inaequales in perfectione: qa vnus perfectius &amp; clarius 
      <!--00388.xml-->
      <pb ed="#L" n="160-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>videt &amp; audit acutius quam alius: ergo istud est vel diuersitat. 
      <lb ed="#L" n="2"/>potentiae cognoscitiuae, vel ex diuersitate obiecti, non ex 
      diuersi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tate obiecti, quia idem obiectum eodem modo repraesentatum videtu 
      <lb ed="#L" n="4"/>vel auditur perfectius ab vno quam ab alio, ergo est ex diuersitat 
      <lb ed="#L" n="5"/>potentiae: non sunt ergo aequales, sed potius inaequales. Et istur 
      <lb ed="#L" n="6"/>videtur multum sufficere ad saluandum articulum, cum solum dicat 
      <lb ed="#L" n="7"/>articulus quod animae sunt inaequales, non determinando in quibus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e277">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--7--> Si vero comparentur quantum ad proprietates proprias ipsi 
      <lb ed="#L" n="9"/>animae, vt sunt intellectus &amp; voluntas, sic difficile est videre quo 
      <lb ed="#L" n="10"/>modo inter duas animas sit inaequalitas perfectionis quantum 
      <lb ed="#L" n="11"/>ad has potentias, nisi ponatur inter eas inaequalitas quantum ac 
      <lb ed="#L" n="12"/>essentia: quia huiusmodi potentiae respiciunt essentiam anima 
      <lb ed="#L" n="13"/>tanquam proprium &amp; per se subiectum cui insunt 
      inseparabili<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ter. Vnde sunt in anima separata sicut in coniuncta: &amp; ideo ni 
      <lb ed="#L" n="15"/>videtur quod in talibus potentiis possit esse inaequalitas, nisi pona 
      <lb ed="#L" n="16"/>tur inaequalitas in animabus quantum ad essentias, quod potest 
      si<lb ed="#L" n="17" break="no"/>probari, si in talibus potentis esset inaequalitas, hoc esset ex 
      <lb ed="#L" n="18"/>parte subiecti, vel ex parte agentis: subiecto enim &amp; agente 
      eo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dem modo se habentibus necesse est effectum eodem modo si 
      <lb ed="#L" n="20"/>habere, vt deductum fuit lib. I. dist. 17. Sed talis inaequalitas no 
      <lb ed="#L" n="21"/>potest esse ex parte subiecti, nec ex parte agentis, ergo, &amp;c. 
      Mi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nor probatur, primo quod ex parte subiecti non possit esse talis in 
      <lb ed="#L" n="23"/>aequalitas, supposita aequalitate animarum quo ad essentias, 
      qui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>aequalitas subiecti non potest esse causa inaequalitatis 
      proprie<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tatum, quia identitas vt sic non est causa diuersitatis, nec 
      aequa<lb ed="#L" n="26" break="no"/>litas inaequalitatis. Neque ex parte agentis: quia quamuis deus cau 
      <lb ed="#L" n="27"/>sans animas posset in animabus aequalibus quo ad essentias con 
      <lb ed="#L" n="28"/>municare inaequales proprietates, seu potentias: si tamen natura 
      <lb ed="#L" n="29"/>rerum hoc permitteret, tamen sicut dicit beatus Aug. super Gen. 
      <lb ed="#L" n="30"/>ad literam in institutione rerum, &amp; eadem ratio est de productione 
      <lb ed="#L" n="31"/>animarum quae sunt a solo deo, non est quaerendum quid deus 
      <lb ed="#L" n="32"/>possit, sed quid natura rerum praemittit. Cum igitur aequalitas in 
      <lb ed="#L" n="33"/>essentiis animarum non requirat inaequalitatem potentiarum per 
      <lb ed="#L" n="34"/>se, sed potius oppositum, non est probabile quod in animabus 
      aequa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>libus secundum essentiam sit inaequalitas potentiarum per se 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; inseparabiliter consequentium essentias. Si ergo possibile est 
      <lb ed="#L" n="37"/>inaequalitatem esse in animabus quo ad tales potentias, 
      possi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bile est inaequalitatem in eis esse quo ad essentias, &amp; si non, non 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e349">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--8.--> De hoc ergo inquirendum est an animae possint quo ad esser 
      <lb ed="#L" n="40"/>tias esse inaequales. Et videtur probabiliter loquendo quod in 
      ani<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mabus non possit esse inaequalitas essentiarum, nec in 
      quibus<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cunque formis substantialibus. Quod probatur primo sic, in 
      qui<lb ed="#L" n="43" break="no"/>buscunque formis eiusdem speciei est dare perfectius &amp; 
      imperfe<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ctius, nobilius &amp; ignobilius secundum intentionem ibi est dare 
      <lb ed="#L" n="45"/>magis &amp; minus proprie dicta, &amp; hoc apparet ex 7. Physi. vbi dici 
      <lb ed="#L" n="46"/>tur quod propria comparatio secundum magis &amp; minus est eorum 
      <lb ed="#L" n="47"/>quae participant vnam formam secundum speciem, sed secundum alium 
      <lb ed="#L" n="48"/>gradu, sed si in animabus est inaequalitas quo ad essentias secun 
      <lb ed="#L" n="49"/>dum perfectius &amp; imperfectius, nobilius &amp; ignobilius, in aequali 
      <lb ed="#L" n="50"/>tas talis esset in eadem specie, &amp; secundum intentionem, quia in 
      for<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mis excepta quantitate no est alius gradus, nisi secudum inten 
      <lb ed="#L" n="52"/>tionem, ergo secundum formas substantiales esset dare magis &amp; 
      <lb ed="#L" n="53"/>minus, &amp; sic vnus ignis diceretur magis ignis quam alius, &amp; vnus 
      <lb ed="#L" n="54"/>homo magis homo quam alius, quod nullus dicit, &amp; est contra 
      <lb ed="#L" n="55"/>philosophum in praedicamentis, &amp; ubicumque legitur de hac materia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e392">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--9--> Secundo quia in formis substantialibus si esset talis gradus, 
      <lb ed="#L" n="57"/>hoc esset vel ex parte subiecti, vel ex parte agentis, vel ex parte 
      <lb ed="#L" n="58"/>dispositionum praecedentium, vel concomitantium introductioni 
      <lb ed="#L" n="59"/>formae substantialis in materia: non ex parte subiecti, quia 
      mate<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ria in qua immediate recipitur forma substantialis cuiuscunq 
      <lb ed="#L" n="61"/>rei generabilis &amp; corrupt ibilis, non habet gradus inaequalitatis 
      <lb ed="#L" n="62"/>ratione quorum possit esse inaequalitas in formis. Nec ex 
      parti<lb ed="#L" n="63" break="no"/>agentis, quia diuersitas agentis vel esset secundum speciem, ve 
      <lb ed="#L" n="64"/>secundum numerum. Si secundum speciem illa per se non 
      cau<lb ed="#L" n="65" break="no"/>saret diuersitatem nisi secundum speciem, &amp; non secundum 
      <lb ed="#L" n="66"/>magis &amp; minus in eadem specie, de qua nunc quaerimus. Si 
      ve<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ro diuersitas agentis esset solum secundum numerum, vel illa 
      <lb ed="#L" n="68"/>agentia essent aequalia, &amp; sic non causarent nisi aequales 
      effe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctus, vel essent inaequalia &amp; differentia secundum magis &amp; 
      mi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nus, &amp; tunc quaerendum esset de causa istius differentiae, quia vel 
      <lb ed="#L" n="71"/>esset ex parte subiecti, vel ex parte agentis, vel dispositionum 
      <lb ed="#L" n="72"/>sicut prius, &amp; procederetur in infinitu, quod est inconueniens, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e434">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--10.--> Nec ex diuersitate dispositionum, ex qua tamen tenente 
      <lb ed="#L" n="74"/>oppositum, sumunt probabilius argumentum, dicentes quod actus 
      <lb ed="#L" n="75"/>actiuorum sunt in patiente &amp; disposito, propter quod cum ma 
      <lb ed="#L" n="76"/>teria plus &amp; minus disponatur, recipitur in ea forma perfectior 
      <lb ed="#L" n="77"/>vel imperfectior. Vnde in corpore melius dispositio recipitur 
      <lb ed="#L" n="78"/>anima nobilior, &amp; in corpore minus disposito recipitur igno. 
      <lb ed="#L" n="79"/>bilior. Istud autem non valet: quia si ex parte dispositionum es 
      <lb ed="#L" n="80"/>set inaequalitas formarum substantialium non minus, imo 
      ma<lb ed="#L" n="81" break="no"/>gis esset ex parte dispositionum existentium in materia, cum for 
      <lb ed="#L" n="82"/>ma, quam ex parte dispositionum praecedentium introductio 
      <!--00388.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>nem formae, quia illae corrumpuntur in aduentu formae sicut earum 
      <lb ed="#L" n="84"/>subiectum. Nunc est ita, quod ex parte dispositionum 
      concomitan<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tium formam in materia, non potest argui aliqua inaequalitas for, 
      <lb ed="#L" n="86"/>marum substantialium. Alioquin cum in eodem supposito pro alio 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; alio tempore sint dispositiones inaequales, sequeretur quod alic 
      <lb ed="#L" n="88"/>&amp; alio tempore forma substantialis esset nobilior &amp; ignobilior 
      <lb ed="#L" n="89"/>quod est absurdum, ergo ex parte dispositionum non potest a 
      <lb ed="#L" n="90"/>gui talis inaequalitas formarum. Item dispositiones materiae nor 
      <lb ed="#L" n="91"/>redundant in formam quae non educitur de potentia materiae, nisi 
      <lb ed="#L" n="92"/>forte quantum ad operationes in quibus indiget materia seu 
      cor<lb ed="#L" n="93" break="no"/>pore. Sed aia humana ponitur esse talis forma quae non depen 
      <lb ed="#L" n="94"/>det quantum ad esse a corpore, nec educitur de potentia materiae, 
      <lb ed="#L" n="95"/>quamuis dependet ea a corpore, quantum ad aliquas operatione 
      <lb ed="#L" n="96"/>sensitiuas &amp; vegetatiuas, &amp; quantum ad intellectiuam, prout 
      vti<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tur corpore vt obiecto: ergo ex diuersitate dispositionum 
      mate<lb ed="#L" n="98" break="no"/>riae vel corporis potest solum argui diuersitas animarum 
      quan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum ad praedictas operationes, &amp; non quantum ad essentias 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e501">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      diuer<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sitas operationum intellectus est ex diuersitate corporis. Et cum 
      <lb ed="#L" n="102"/>dicitur quod non, quia fantasia eodem modo disposita in diuer 
      <lb ed="#L" n="103"/>sis, &amp;c. vnus intelligit melius altero, Dicendum quod tantasia 
      <lb ed="#L" n="104"/>eodem modo disposita in diuersis dispositione innata, &amp; dispo 
      <lb ed="#L" n="105"/>sitione acquisita per exercitium &amp; doctrinam, &amp; studium, ex 
      <lb ed="#L" n="106"/>quibus generatur in viribus sensitiuis apprehensiuis habitus 
      <lb ed="#L" n="107"/>licet ille habitus proprie non dicatur virtus &amp; praesentato 
      eo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dem obiecto, non est probabile quod vnus melius intelligat 
      <lb ed="#L" n="109"/>illud obiectum quam alius. Et si quis dicat oppositum cum non 
      <lb ed="#L" n="110"/>probetur eadem facilitate contemnitur, qua dicitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3800-d1e530">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--12--> AD SECVNDVM scilicet argumentum patet 
      re<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sponsio ex supradictis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>