<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="341-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e281061"><!-- l4d44q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e281061-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e281061-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum omnes tam boni quam mali 
      integraliter resurgent
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e106">
               <lb ed="#L" n="56"/>QVAESTIO SICVNDA. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vtrum omnes tam boni quam mali 
      <lb ed="#L" n="58"/>integraliter resurgent. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e115">
               <lb ed="#L" n="59"/>SEcundo quaeritur de integritate resurgentium, vtri 
      <lb ed="#L" n="60"/>omnes tam boni quam mali integraliter resurgent 
      <lb ed="#L" n="61"/>Et arguitur quod non: quia in operatione Dei nihil 
      <lb ed="#L" n="62"/>I est frustra, sed frustra est instrumentum, cuius 
      nul<lb ed="#L" n="63" break="no"/>lus potest esse vsus, ergo quum aliqua sint membra quorum 
      <lb ed="#L" n="64"/>nustus erit vsus in resurrectione, ficut ea quae sunt 
      generatio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ni deputata, videtur quod eum talibus membris corpora non 
      <lb ed="#L" n="66"/>resurgant, &amp; sic non integre. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e135">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--2--> Item humores corporis videntur pertinere ad integritat? 
      <lb ed="#L" n="68"/>corporis, sed humores non resurgent, ergo &amp;c. Minor probatur 
      <lb ed="#L" n="69"/>dupliciter. Primo quia humores sunt ad restaurationem 
      deper<lb ed="#L" n="70" break="no"/>diti, sed post resurrectionem non fiet deperditio, quare &amp;c. Secunde 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia nihil habet ordinem ad resurrectionem, nisi propter 
      ani<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ma rationalem, sed humores corporis non sunt animari anima 
      <lb ed="#L" n="73"/>rationali, ergo non videntur habere ordinem ad resurrectionem.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e156">
               <lb ed="#L" n="74"/>IN CONTRARIVM arguitur sic: quia capilli &amp; 
      vn<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gnes minime videntur pertinere ad integritatem hominis, sed 
      <lb ed="#L" n="76"/>ista resurgent secundum illud Luc. 21. Capillus de capite 
      ve<lb ed="#L" n="77" break="no"/>stro non peribit, ergo fortiori ratione alia quae pertinent ad 
      <lb ed="#L" n="78"/>integritatem hominis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e169">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Aliqua possunt ad integritatem 
      homi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nis pertinere tripliciter. Primo tanquam ea sine quibus non 
      po<lb ed="#L" n="81" break="no"/>test esse homo seu natura humana, sigut forma &amp; materia, ex 
      <!--00756.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>quorum coniunctione resultat natura humana praecise, aliud 
      <lb ed="#L" n="83"/>includit in ratione sua. Secundo modo tanquam ea quae 
      perti<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nent ad essentiam hominis, seu naturae humanae, &amp; tamen sine 
      <lb ed="#L" n="85"/>eis potest esse homo:quia praeter naturam includit aliquid aliud 
      <lb ed="#L" n="86"/>verbi gratis, pes, &amp; manus, &amp; quaedam consimilia membra 
      per<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tinent ad essentiam hominis, &amp; tamen sine pede &amp; manu potest 
      <lb ed="#L" n="88"/>homo esse, quod pro tanto est, quia pes &amp; manus non includunt 
      <lb ed="#L" n="89"/>solum illud quod pertinet ad essentiam hominis, sed aliquid 
      ad<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ditum, scilicet quantitatem, &amp; talem figuram, sine quibus non 
      vo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>caretur manus, aut pes Tertio modo pertinent aliqua ad 
      inte<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gritatem naturae hominis non intrinsece aliquo modo, sed pure 
      <lb ed="#L" n="93"/>extrinsece, quia secundum cursum communem naturae, natura non 
      <lb ed="#L" n="94"/>saluaretur, nisi illis adiunctis, ficut sunt humores: si quid autem 
      <lb ed="#L" n="95"/>aliud dicat pertinere ad integritatem hominis, illud est pure 
      ac<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cidentale percinens ad ornatum, vel aliquid consimile, sicut capilli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e217">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--5.--> Si ergo loquamur de his quae primo modo pertinent ad 
      in<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tegritate hominis, dicendum est quod talia non resurgent, sed ex 
      <lb ed="#L" n="99"/>eorum reunione resurget homo, &amp; hoc statim probabitur: quia 
      <lb ed="#L" n="100"/>sicut allegatum fuit prius ex dicto Dam. resurrectio est eius 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod cecidit iterata surrectio, sed per mortem solus homo qui 
      <lb ed="#L" n="102"/>moritur cadit, forma autem, scilicet anima intellectiua, &amp; 
      mate<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ria prima, quorum quod libet est ingenerabile &amp; incorruptibile 
      <lb ed="#L" n="104"/>non eadunt, ergo solus homo resurget ex vnione formae cum mi 
      <lb ed="#L" n="105"/>teria, quae constituunt praecise essentiam hominis, &amp; sic resurge 
      <lb ed="#L" n="106"/>integraliter primo modo, sed non ex resurrectione talium 
      par<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tium, sed ex sola reunione earum, &amp; hoc erit commune bonis 
      <lb ed="#L" n="108"/>&amp; malis, sicut resurrectio quae sine hoc esse non potest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e248">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--6--> Si autem loquamur de his quae pertinent ad integritatem 
      <lb ed="#L" n="110"/>hominis secundo modo, vt sunt membra organica, pes, manus 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; consimilia, adhuc dicendum est quod boni resurgent eum 
      praedi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cta integritate, siue eam habuerint dum hic viuerent, siue ro 
      <lb ed="#L" n="113"/>quia beatus est qui habet quicquid vult, &amp; nihil mali vult 
      secu<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dum Aug. sed quilibet naturaliter vult talem integritatem, 
      ne<lb ed="#L" n="115" break="no"/>boni hoc volendo volunt aliquid mali, ergo ipsi hanc integrita 
      <lb ed="#L" n="116"/>tem habebunt. Item gloria perficiet naturam perfectione 
      con<lb ed="#L" n="117" break="no"/>summata, non solum quo ad animam, sed etiam quo ad corpus: 
      re<lb ed="#L" n="118" break="no"/>formabit enim Christus corpus humilitatis nostrae 
      configura<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tum corpori claritatis suae, vt dicitur Philip. 3. c. si ergo aliquid 
      <lb ed="#L" n="120"/>defuit corporibus bonorum dum hic viuerent de integritate 
      men<lb ed="#L" n="121" break="no"/>brorum, in resurrectione totum supplebitur beatis, certe multo 
      <lb ed="#L" n="122"/>magis videtur quod hauc integritate in habebunt si eam habuerunt 
      <lb ed="#L" n="123"/>dum hic viuerent, in eis enim locum habet quod Deus in sinali 
      <lb ed="#L" n="124"/>reparatione non minus faciet eis quantum ad ea quae ad naturam 
      <lb ed="#L" n="125"/>pertinent, quam fecerit in prima institutione quando natura 
      hu<lb ed="#L" n="126" break="no"/>mana formata est integra. De reprobis etiam idem est, si ipsi prae 
      <lb ed="#L" n="127"/>dictam integritarem hic habuerunt: quia resurrectio reparabit 
      il<lb ed="#L" n="128" break="no"/>lud quod cecidit, sicut nomen elus sonat. Si autem non habuerunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>eam, vt illi qui nascuntur cum vno pede, vel cum vnico oculo, non 
      ap<lb ed="#L" n="130" break="no"/>paret quare in resurrectione debeant praedictam integritatem 
      ha<lb ed="#L" n="131" break="no"/>bere, quia reparatio naturae in resurrectione erit finaliter 
      pro<lb ed="#L" n="132" break="no"/>pter remunerationem bonorum &amp; propter punitionem malorum: 
      re<lb ed="#L" n="133" break="no"/>surgent enim boni ad vitam gloriosam, mali vero in opprobrii 
      <lb ed="#L" n="134"/>vt videant semper, sicut dicitur Dan. 12. Ex quo sic arguitur: 
      si<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cut sancti resurgent ad vltimam felicitatem; sic damnati ad 
      vlti<lb ed="#L" n="136" break="no"/>mam miseriam, sed sanctis nihil auferetur quod pertineat ad eorum 
      <lb ed="#L" n="137"/>felicitatem, sed potius superaddetur, ergo damnatis similiter 
      <lb ed="#L" n="138"/>nihil auferetur de his quae pertinent ad eorum miseriam, sed po 
      <lb ed="#L" n="139"/>tius superaddetur, hujusmodi autem defectus ad aliquam 
      mise<lb ed="#L" n="140" break="no"/>riam pertinent, quare &amp;c. Item defectus membrorum si aliquos 
      <lb ed="#L" n="141"/>habuerint hic sancti tollentur ab eis in resurrectione ex diuiaa 
      <lb ed="#L" n="142"/>gratia, sed damnatis nulla fiet gratia, ergo non tolletur ab 
      elsta<lb ed="#L" n="143" break="no"/>lis defectus. Sed contra hoc posset dici quod mali in resurrectione 
      <lb ed="#L" n="144"/>erunt incorruptibiles, quod non erit per naturam, sed per gratia 
      <lb ed="#L" n="145"/>gratis datam, similiter tollentur ab eis tales defectus per gratiam 
      <lb ed="#L" n="146"/>gratis datam, sed illud non valet, quia aeternitas poenae malorum 
      <lb ed="#L" n="147"/>necessario requirit eorum incorruptibilitatem, &amp; ideo dabitur 
      <lb ed="#L" n="148"/>eis in resurrectione non ad gratiam, sed ad poenam, in egritas 
      <lb ed="#L" n="149"/>autem membrorum quam hic non habuerunt, nihil faceret 
      <lb ed="#L" n="150"/>ad poenam, sed magis ad aliqualem gratiam si eis daretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e344">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--7--> De tertia integritate dicendum est quod omnes tam boni quam 
      <lb ed="#L" n="152"/>mali resurgent integraliter. Cuius ratio est: quia per 
      resurre<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ctionem reparabitur natura quantum ad omnia quae fuerunt de 
      <lb ed="#L" n="154"/>necessitate naturae pro statu praesentis vitae, exceptis his quae 
      <lb ed="#L" n="155"/>pertinent ad Patum nutritionis vel generationis, qui non erit 
      <lb ed="#L" n="156"/>per reserrectionem, sed humores corporis, vt sanguis, cholera, 
      <lb ed="#L" n="157"/>&amp; huiusmodi sunt de necessitate naturae pro statu praesentis vi 
      <lb ed="#L" n="158"/>tae ergo reparabuntur in resurrectione. De quarta auiem 
      inte<lb ed="#L" n="159" break="no"/>gritate quae magis pertinent ad ornatum, &amp; ad quandam 
      decen<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tiam, vt sunt capilli, &amp; similia dicentur in sequenti quaestione. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e370">
               <lb ed="#L" n="161"/>SCAD PRIMVM argumentum dicendum est qued 
      mem<lb ed="#L" n="162" break="no"/>bra possunt dupliciter considerari in comparatione ad 
      ani<lb ed="#L" n="163" break="no"/>ma, vel secundum habitudinem materiae ad formam, vel secun¬ 
      <!--00757.xml-->
      <pb ed="#L" n="342-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dum habitudinem instiunmenti ad principium actiuum. Primo 
      mo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>do finis membri non est eius operatio, sed perfectum esse speciei 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod post relurrectionem habebitur. Secundo modo finis eius est 
      <lb ed="#L" n="4"/>operatio, nec tamen sequitur quod quando deficit operatio fru 
      <lb ed="#L" n="5"/>stra fit instrumetum, quia instrumenta non solum sunt ad exequen 
      <lb ed="#L" n="6"/>dum operationem agentis, sed ad ostendendum virture ipsius, &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>ideo membra quorum nullus erit actus remanebunt vt pertinem 
      <lb ed="#L" n="8"/>tia ad integritatem corporis &amp; vt ossendentia virturem agentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281061-d1e404">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod triplex humor est in homice. Qui 
      <lb ed="#L" n="10"/>dam in recedendo a perfectione indiuidui, vel quia est in via cor 
      <lb ed="#L" n="11"/>ruptionis, &amp; a natura abiicitur tanquam simpliciter superfluum 
      <lb ed="#L" n="12"/>sicut vrina, sudor, sanses, &amp; huiusmodi:vel quia a natura 
      ordi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nat ad generationem, seu conseruationem speciei in aliquo 
      indiui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>duo siue per actum generatiuae ficut semen, siue per actum nutritiua 
      <lb ed="#L" n="15"/>ficut lac, &amp; nullus talum humorum resurget, quia post resurrectic 
      <lb ed="#L" n="16"/>nem non erit status quo vnum indiuiduum generetur, vel fouea 
      <lb ed="#L" n="17"/>tur seu nuriatur ab alio, sed solum quo vnusquisque subsiliatir 
      <lb ed="#L" n="18"/>se ipso. Alia est humiditas quae nondum peruenit ad vitimam per 
      <lb ed="#L" n="19"/>fectionem quam narura operatur in indiuiduo, sed est ordinata ad 
      <lb ed="#L" n="20"/>illam hoc est, non est conuersa in veritatem humanae naturae, sed est 
      <lb ed="#L" n="21"/>in via conuersionis, &amp; haec est duplex, quia quaedam est quae habet 
      <lb ed="#L" n="22"/>formam determinatam, hoc est, secundum se non existentem in via 
      <lb ed="#L" n="23"/>vt transeat ad aliam formam, vt sanguis &amp; alij tres humores, qui 
      <lb ed="#L" n="24"/>continentur intra partes corporis, &amp; isti resurgent, quod patei 
      <lb ed="#L" n="25"/>qa resurrectio nostra erit conformis resurrectioni Christi, sed 
      <lb ed="#L" n="26"/>in Christo post resurrectionem fuit sanguis, alioqui nunc non tran 
      <lb ed="#L" n="27"/>substantiaretur vinum in sanguinem Christi in sacramento altaris, 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; eadem ratione sunt &amp; fuerut alij humores in eo ergo &amp; in no 
      <lb ed="#L" n="29"/>bis erunt. Alia vero est humiditas in via transeundi de via humo 
      <lb ed="#L" n="30"/>ris in formam membri, &amp; talis non resurget, quia post resurrectio 
      <lb ed="#L" n="31"/>nem singulae partes corporis sic stabilientur, vt vna non transeat 
      <lb ed="#L" n="32"/>in alteram, quia cessabit temps generationis &amp; corruptionis. Quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>purem dictam est de huiusmodi humoribus non est intelligendum 
      <lb ed="#L" n="34"/>sic, quod huiusmodi humores prius corrupti redeant iidem 
      nu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mero, sed solum iidem in specie. si vero sanguis &amp; caeteri humores 
      <lb ed="#L" n="36"/>qui fuerunt in Christo non fuerunt in triduo mortis corrupti 
      <lb ed="#L" n="37"/>quod nec oportuit, quum hususmodi humores non informentur 
      <lb ed="#L" n="38"/>anima rationali, tunc surrexerunt in Christo iidem humores se 
      <lb ed="#L" n="39"/>cundum numerum, imo non surrexerunt, quia non fuerunt co 
      <lb ed="#L" n="40"/>rupri, sed fuerunt reassumpti. Er per hoc patet responsio ad dua 
      <lb ed="#L" n="41"/>probationes minoris secundi argumenti, quia humores erunt 
      <lb ed="#L" n="42"/>in corporibus gloriosis, non vt in via conuersionis in 
      substan<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tdam hominis, nec quia iterum sint actu informari anima 
      ra<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionali, sed quia habent ordinem ad ipsam, vt quaedam perti 
      <lb ed="#L" n="45"/>nentia ad integritatem secundo modo dictam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>