<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="253-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e208293"><!-- l4d1q9 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e208293-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e208293-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum legalia debuerint cessare in aduentu Christi
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e106">
               <lb ed="#L" n="100"/>VAIITIO MOV.. 
      <lb ed="#L" n="101"/>Vtrum legalia debuerint cessare in 
      <lb ed="#L" n="102"/>aduentu Christi. 
      <lb ed="#L" n="103"/>l. 2. 4. 103. ar. 4. &amp; latius in 2. cap. Epist. ad Galat.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e117">
               <lb ed="#L" n="104"/>POSTEA quaeritur vtrum legalia debuerint 
      ces<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sare in aduentu Christi. Et videtur quod non, quia 
      <lb ed="#L" n="106"/>secundum Hug. de S. Victore libro de Sap. 
      sacra<lb ed="#L" n="107" break="no"/>menta legalia fuerunt decimae, oblationes, &amp; 
      sa<lb ed="#L" n="108" break="no"/>crificia, sed adhuc manent decimae &amp; oblationes, 
      <lb ed="#L" n="109"/>ergo sacramenta legalia non cessauerunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e133">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--2--> Item Christus non venit soluere legem, sed adimplere: vi 
      <lb ed="#L" n="111"/>dicitur Mat. 5. Sed hoc non esset nisi in noua lege manerent ea 
      <lb ed="#L" n="112"/>quae sunt ve. le. inter quae praecipua fuerunt sacramenta, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e145">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--3--> Item nos tenemur ad seruandum praecepta noui testamenti 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; statuta ecclesiae. Sed praeceptum Apostolorum in nouo 
      test<lb ed="#L" n="115" break="no"/>mento fuit de quibusdam legalibus obseruandis. Act. 15.vbi 
      di<lb ed="#L" n="116" break="no"/>citur: visum est spiritui sancto &amp; nobis vt abstineatis vos ab im 
      <lb ed="#L" n="117"/>molatis simulachrorum, &amp; sanguine, &amp; suffocato, &amp; 
      fornicatio<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ne, ergo tenemur ad legalia obseruanda. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e163">
               <lb ed="#L" n="119"/>IN CONTRARIVM arguitur quia secundum 
      Apo<lb ed="#L" n="120" break="no"/>Hebr. 7. Translato enim sacerdotio necesse est vt legis transla 
      <lb ed="#L" n="121"/>tio fiat. Sed in aduentu Christi translatum est sacerdotium vet. 
      <lb ed="#L" n="122"/>leg. quod fuit secundum ordinationem Aaron, in sacerdotium 
      <lb ed="#L" n="123"/>Christi quod est secundum ordinem Melchisedech, ergo in ad 
      <lb ed="#L" n="124"/>uentu Christi facta est translatio legis, sed lex potissime consistit 
      <lb ed="#L" n="125"/>in sacramentis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e181">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--5--> RESPONSIO. In veteri lege fuerunt tria genera prae 
      <lb ed="#L" n="127"/>ceptorum, scilicet moralia, iudicialia &amp; cerimonialia. Moralia 
      <lb ed="#L" n="128"/>continebant aequitatem rationis naturalis. Et haec sunt 
      praece<lb ed="#L" n="129" break="no"/>pta decalogi quamuis in obseruantia sabbati esset aliquid ceri 
      <lb ed="#L" n="130"/>moniale. Et quia ratio &amp; aequitas naturalis semper locum habet, 
      <lb ed="#L" n="131"/>ideo praecepta moralia pro omni tempore, scilicet ante legem, 
      <lb ed="#L" n="132"/>&amp; sub lege, &amp; post legem debuerunt manere &amp; debent. 
      Iudicia<lb ed="#L" n="133" break="no"/>lia vero fuerunt ad decidendum causas &amp; lites inter homines. Et 
      <lb ed="#L" n="134"/>quia non omnibus eadem expediunt, nec omni tempore, ideo 
      <lb ed="#L" n="135"/>iudicialia legis veteris quandoque mutata sunt etiam lege durante 
      <lb ed="#L" n="136"/>&amp; fortiori ratione mutata sunt lege cessante. Si tamen aliqua ex 
      <lb ed="#L" n="137"/>eis expedirent regimini alicuius terrae vel populi non esset 
      in<lb ed="#L" n="138" break="no"/>conueniens vti eis, non quatenus essent ex veteri lege, sed quia 
      <lb ed="#L" n="139"/>essent vtilia pro regimine reipublicae. Cerimonialia vero fuerumt 
      <lb ed="#L" n="140"/>instituta in veteri lege ad significandum aliqua quae futura eram 
      <lb ed="#L" n="141"/>in noua. Et inter haec praecipua fuerunt sacrificia, &amp; sacrameta 
      <lb ed="#L" n="142"/>de quibus solum procedit quaestio. Circa quam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="143"/>duo. Primum de causa cessationis sacramentorum veteris legis. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Secundum est de tempore cessationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e227">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--6--> De primo sciendum est o causam cessationis sacramento. 
      <lb ed="#L" n="146"/>rum legalium possumus ex tribus accipere quae fuerunt in 
      sa<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cramentis veteris legis, fuerunt enim quantum ad significantia 
      <lb ed="#L" n="148"/>obscura, quod inerat eis ex eo quod erant signa futurorum, 
      si<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cut ait Apost. Hebr. 10. Vmbram habens lex futurorum 
      bono<lb ed="#L" n="150" break="no"/>rum. Item fuerunt quantum ad efficaciam imperfecta, quia non 
      <lb ed="#L" n="151"/>conferebant gratiam, vel si conferebant, imperfectam tamen. 
      <lb ed="#L" n="152"/>vnde Apostol. Hebr. 7. Nihil ad perfectum adducit lex. fuerunt 
      <lb ed="#L" n="153"/>etiam quantum ad obseruantiam onerosa, vnde Act. 15. dicit Pec 
      <lb ed="#L" n="154"/>trus: Quid tentatis imponere iugum super ceruicem 
      discipu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>lorum quod nec nos, nec patres nostri portare potuimus? 
      Econ<lb ed="#L" n="156" break="no"/>trario tempus gratiae his contrariatur. Est enim tempus verita 
      <lb ed="#L" n="157"/>tis clare exhibitae, contra futurorum obscuram significantiam. 
      <lb ed="#L" n="158"/>Io. I. Veritas per Iesum Christum facta est. Item est tempus 
      ple<lb ed="#L" n="159" break="no"/>nitudinis contra imperfectam efficaciam, Galat. 4. vbi venit ple 
      <lb ed="#L" n="160"/>nitudo temporis, &amp;c. Est etiam nihilominus cempus mansuetu¬ 
      <!--00580.xml-->
      <pb ed="#L" n="253-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dinis contra onerosam obseruantiam, Mat. II. Iugum meum sua 
      <lb ed="#L" n="2"/>ue est, &amp; onus meum leue. Ex his formari potest talis ratio. 
      Con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>traria non possunt esse simul, sed mutuo se expellunt, sed sacra 
      <lb ed="#L" n="4"/>menta vet. le. habuerunt contrarias conditiones ad tempus gra 
      <lb ed="#L" n="5"/>tiae, vt declaratum est ergo adueniente gratiae tempore 
      sacra<lb ed="#L" n="6" break="no"/>menta vet. le. debuerunt cessare, vt sic veritas praesentialiter 
      ex<lb ed="#L" n="7" break="no"/>hibita expelleret futurorum significantiam obscuram. vnde Auae 
      <lb ed="#L" n="8"/>contra Faust. 19. dicit sic: Si ista sacramenta adhuc seruarentu 
      <lb ed="#L" n="9"/>nihil aliud esset nisi quod ille qui iam venit pronunciaretur ver 
      <lb ed="#L" n="10"/>turus. quod enim pronunciatur futurum, aut frustra 
      pronuncia<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur, aut nondum venit. Item vt plenitudo euacuaret inefficaciam 
      <lb ed="#L" n="12"/>&amp; benignitas onus excluderet. &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e299">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum sciendum est quod de tempore 
      cessa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tionis legalium fuit inter Hic. &amp; Aug. diuersa sententia. volebat 
      <lb ed="#L" n="15"/>enim Hiero. quod statim post passionem Christi legalia fuissent 
      <lb ed="#L" n="16"/>mortifera illis quibus gratia noui testamenti diuulgata fuerat 
      <lb ed="#L" n="17"/>hoc est quod sine peccato mortali non poterant obseruari: dicit 
      <lb ed="#L" n="18"/>tamen apostolos quadam pia dispensatione his vsos fuisse ac 
      <lb ed="#L" n="19"/>vitandum scandalum Iudaeorum. Et ideo Petrus iudaizans nor 
      <lb ed="#L" n="20"/>peccauit dispensatiue illud faciens concordans ei quod dicitu 
<lb ed="#L" n="21"/>1. Corinth. 8. Omnibus omnia factus sum, &amp;c. Et similiter 
      Pau<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lus dispensatiue ipsum redarguit ne Gentiles quorum Paulus erat 
      <lb ed="#L" n="23"/>apostolus exemplo Petri illa sacramenta quasi necessaria 
      quae<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rerent. Nam &amp; Paulus inuenitur eadem pia simulatione seruas 
      <lb ed="#L" n="25"/>se: vt habetur Act. 21. Et sic vterque excusatur &amp; Petrus a 
      cul<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pa, &amp; Paulus a procaci reprehensione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e334">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--8--> Sed quia non videtur conueniens quod apostoli contra 
      ve<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ritatem doctrinae fecissent aliquid ad vitandum scandalum. 
      vtiliu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>enim nasci scandalum permittitur quam veritas relinquatur: vi 
      <lb ed="#L" n="30"/>di. Beda. Nec videtur conueniens quod Paulus Gal. 2. aliquid 
      simu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>late diceret vbi dicit Petrum reprehensibilem fuisse. Ideo Aug 
      <lb ed="#L" n="32"/>dicit aliter &amp; melius quod ante passionem Christi sacramenta 
      le<lb ed="#L" n="33" break="no"/>galia fuerunt a Iudaeis ex necessitate obseruanda propter 
      in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stitutionem diuinam, sed post passionem Christi &amp; ante 
      diuul<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gationem euangelij obseruari poterant a Iudaeis ad fidem 
      con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>uersis non ponendo spem in ipsis quasi essent alicuius vircutis 
      <lb ed="#L" n="37"/>aut quasi sine eis gratia Christi non sufficeret ad salutem, sed ne 
      <lb ed="#L" n="38"/>omnino videretur lex vetus reprobanda tanquam per se mala 
      <lb ed="#L" n="39"/>vt idololatria. Erat enim mater synagoga sic cum honore 
      dedu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cenda ad tumulum. Sed post diuulgationem euangelij legalia 
      fue<lb ed="#L" n="41" break="no"/>runt mortifera, medio ergo tempore Petrus &amp; Paulus &amp; alij 
      <lb ed="#L" n="42"/>apostoli legalia obseruauerunt, non simulatorie, sed vere, non 
      <lb ed="#L" n="43"/>ponendo tamen in eis spem. Petrus tamen incaute se habuit in 
      <lb ed="#L" n="44"/>obseruatione legalium nimis condescendens Iudaeis qui 
      legali<lb ed="#L" n="45" break="no"/>obseruanda dicebant, ita vt aliqui eius exemplo inducerentur, 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad ea obseruanda quasi necessaria. Et ideo vere reprehensibilis 
      <lb ed="#L" n="47"/>erat, quia aliquam culpam licet leuem incurrit. Alij dicunt quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>grauem, quia non ibat ad veritatem euangelij (vt dicitur Gal. 2) 
      <lb ed="#L" n="49"/>Paulus vero ipsum vere reprehendit. &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e390">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--9.--> Ad argumenta in oppositum. Ad primum dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="51"/>decimae &amp; oblationes non pertinebant ad sacramenta vet. le. 
      ni<lb ed="#L" n="52" break="no"/>si quatenus aliquid figurabant. Et secundum hoc non remanse 
      <lb ed="#L" n="53"/>runt in no. le. sed solum quantum ad illud quod morale est in 
      <lb ed="#L" n="54"/>eis, scilicet inquantum decimae sunt ad substentationem 
      mini<lb ed="#L" n="55" break="no"/>strorum ecclesiae. Oblationes vero sunt opus deuotionis fidelium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e408">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod Christus impleuit legem quo 
      <lb ed="#L" n="57"/>ad praecepta moralia superaddendo consilia, quo ad figuralia 
      ve<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ro exhibendo praesentialiter quod figurabant futurum, quo 
      fa<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cto cessare debuerunt vt ostensum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208293-d1e421">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod sententia apostolorum Act. 15. non 
      <lb ed="#L" n="61"/>fuit praeceptum in posterum obseruandum quantum ad aliqua quae 
      <lb ed="#L" n="62"/>ibi continentur, sed fuit partim ad seruandam conscientiam, partim 
      <lb ed="#L" n="63"/>vero ad seruandam pacem Iudaeorum &amp; Gentilium ad fidem nouiter 
      <lb ed="#L" n="64"/>conuersorum. prohibebatur ergo fornicatio tanquam per se mala 
      <lb ed="#L" n="65"/>o propter conscientiam quae prius apud Gentiles non reputabatur 
      <lb ed="#L" n="66"/>peccatum, imolata autem idolis prohibebantur tanquam illa quae 
      <lb ed="#L" n="67"/>poterant in cordibus Iudaeorum generare suspicionem idololatria 
      <lb ed="#L" n="68"/>de Gentibus ad fidem conuersis. Sanguis autem suffocatus pro 
      <lb ed="#L" n="69"/>hibebatur, quia abominatio erat Iudaeis propter dissuetudinem, 
      <lb ed="#L" n="70"/>sicut etiam hodie oportet si aliquis vult cum alio socialiter 
      vi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>uere vt abstineat ab his quae alius abominatur. Et institutum fui 
      <lb ed="#L" n="72"/>propter pacem quousque plene diuulgatum esset euangelium.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>