<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="332-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e273906"><!-- l4d39q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e273906-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e273906-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum coniunx conuersus ad fidem possit 
      dimittere infidelem nolentem cohabitare cum eo sine 
      contumelia creatoris, et absque eo quod 
      pertrahat ipsum ad errorem
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e106">
               <lb ed="#L" n="65"/>QUAESTIO II. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Vtrum coniunx conuersus ad fidem possit 
      dimitte<lb ed="#L" n="67" break="no"/>re infidelem nolentem cohabitare cum eo sine 
      <lb ed="#L" n="68"/>contumelia creatoris, &amp; absque eo quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>pertrahat ipsum ad errorem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e119">
               <lb ed="#L" n="70"/>SEcvNDo quaeritur, vtrum coniuns 
      conuer<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sus ad fidem possit dimittere infidelem 
      nolen<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tem cohabitare cum eo sine contumelia 
      creato<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ris &amp; absque eo quod pertrabatipsum ad 
      erro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>rem. Et arguitur quod non quia si aliquis seruus 
      <lb ed="#L" n="75"/>contrahat cum aliqua ancilla scienter, si ipse postmodum 
      ef<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ficiatur liber vxore remanente in seruitute non potest 
      pro<lb ed="#L" n="77" break="no"/>pter hoc eam dimittere, ergo similiter quando vir infidelis 
      scien<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ter contrahit cum infideli, si ipse conuertatur ad fidem altera 
      rema<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nente in infidelitate non potest propter hoc (vt videtur) eam 
      <lb ed="#L" n="80"/>dimittere.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e145">
      <!--00737.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>2 Item majus est vinculum viri ad vxorem quam serui ad 
      do<lb ed="#L" n="82" break="no"/>minum, sed seruus conuersus ad fidem non absoluitur a 
      vincul<lb ed="#L" n="83" break="no"/>seruitutis quo tenetur domino infideli, vt patet per Apostolum 
      <lb ed="#L" n="84"/>ad Tim. 6. ergo similiter vir conuersus ad fidem non absoluitur 
      <lb ed="#L" n="85"/>a debito quo tenetur vxori in cohabitando, &amp; caeteris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e164">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--3--> Item pater tenetur procurare salutem prolis quantum potest, 
      <lb ed="#L" n="87"/>sed si discederet ab vxore infideli, filii co munes remanerent 
      <lb ed="#L" n="88"/>apud matrem infidelem, quia partus sequitur ventrem, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="89"/>essent in periculo salutis, ergo non licet viro fideli vxorem 
      <lb ed="#L" n="90"/>infidelem dimittere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e180">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quod non solum 
      li<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ceat fideli vxori infidelem dimittere, ino quod etiam teneatur. 
      <lb ed="#L" n="93"/>primo per id quod dicitur 28. quaestione 1. cap. Indaei. non po 
      <lb ed="#L" n="94"/>test infidelis in eius coniunctione permanere quae ia in 
      Chri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>stianam translata est fidem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e196">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--5--> Et arguitur sic per rationem: quia vbi imminet idem periculi 
      <lb ed="#L" n="97"/>adhiberi debet idem remedium, sed propter periculum subuersioni 
      <lb ed="#L" n="98"/>fidelis, &amp; propter impedimentum educationis prolis prohibetui 
      <lb ed="#L" n="99"/>infideli contrahere, vt dictum fuit prius. Cum ergo idem periculum 
      <lb ed="#L" n="100"/>sit si de nouo conuersus ad fidem maneret cum infideli, &amp; quo 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad aliquid majus, quia neophyti facilius peruertuntur quam 
      <lb ed="#L" n="102"/>illi qui iam sunt in fide firmati, videtur quod conuersus ad 
      fi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dem non possit licite remanere cum coniuge infideli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e218">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--6--> Item potest contingere quod couersus ad fidem prius 
      ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>beat plures vxores secundum ritum suum, vel quod illa quam 
      <lb ed="#L" n="106"/>habebat erat ei coniuncta in gradu secundo vel tertio ab 
      ecele<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sia prohibito, vel quod acceperat eam aliqua alia repudiata. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Si ergo post conuersionem liceret ei manere cum vxore 
      infi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>deli, sequeretur quod posset simul habere plures vel aliquam in 
      <lb ed="#L" n="110"/>gradu probibito sibi coniunctam, vel illam quam accepit post 
      <lb ed="#L" n="111"/>repudiationem alterius; sed haec omnia horret lex 
      Christia<lb ed="#L" n="112" break="no"/>na &amp; ecclesia, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e242">
               <lb ed="#L" n="113"/>RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est an licitum 
      <lb ed="#L" n="114"/>sit conuerso ad fidem dimittere infidelem. Secundum est an 
      <lb ed="#L" n="115"/>dimittens possit cum alia contrahere. Tertium est au infidelis 
      <lb ed="#L" n="116"/>dimittem fidelem possit simpliciter contrahere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e253">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--8--> QUANTVM ad primum tenetur communiter, quod 
      con<lb ed="#L" n="118" break="no"/>uersus ad fidem potest si vult infidelem dimittere vel retinere. Cu. 
      <lb ed="#L" n="119"/>ius ratio assignatur triplex. Prima est: quam a in hoc casu pari 
      pas<lb ed="#L" n="120" break="no"/>su currunt infidelitas &amp; adulterium, quia iufidelitas est quoddam 
      <lb ed="#L" n="121"/>adulterium spirituale, sed propter adulterium pons vt dimittere 
      <lb ed="#L" n="122"/>vxorem si vult, vel manere cum ea sub spe correctionis, ergo 
      simi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>liter vir conuersus ad fidem potest si vult dimittere vxorem infidelem, 
      <lb ed="#L" n="124"/>vel potest eam secum retinere sub spe conuersionis, sed istud non 
      <lb ed="#L" n="125"/>videtur valere, quia adulter non potest adulteram dimittere etiam 
      <lb ed="#L" n="126"/>postquam adultera de adulterio egerit poenitentiam. Si ergo fit idem 
      <lb ed="#L" n="127"/>iudicium de adulterio &amp; infidelitate, fidelis non poterit 
      dimitte<lb ed="#L" n="128" break="no"/>re infidelem cum qua in infidelitate contraxit, &amp; ad tempus perman 
      <lb ed="#L" n="129"/>sit dato quod ipse fit conuersus ad fidem, nisi dicatur quod adulter 
      <lb ed="#L" n="130"/>correctus potest dimittere adulteram noientem corrigi. Si enim hoc 
      <lb ed="#L" n="131"/>est verum, ratio praecedens valet. Alia ratio assignatur haec 
      scili<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cet) ille quam moritur non tenetur ad illa ad quae in priori vita 
      te<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nebatur, sed infidelis quam ad baptismum accedit, &amp; regenerat in 
      <lb ed="#L" n="134"/>Christo moritur priori vitae: cum generatio vnlus sit 
      corruprio<lb ed="#L" n="135" break="no"/>alterius, ergo non tenetur vxori ad ea ad quae tenebat secundum 
      <lb ed="#L" n="136"/>priorem vitam, sicut ad cohabitationem, &amp; redditionem debiti. Et 
      <lb ed="#L" n="137"/>confirmatur, quia sicut ingrediens religionem moritur 
      spiritua<lb ed="#L" n="138" break="no"/>liter mundo, sic ille qui baptizatur moritur priori vitae non 
      so<lb ed="#L" n="139" break="no"/>lum spiritualiter, sed etiam corporaliter aliquo modo: consepe 
      <lb ed="#L" n="140"/>litur enim Christo per baptismum in mortem, vt dicitur Ro. 6. 
      <lb ed="#L" n="141"/>ergo sicut per ingressum religionis liberatur quis ab obligatio 
      <lb ed="#L" n="142"/>ne vxoris qua ei renebatur per matrimonium initiatum, ita per 
      ba<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ptismum liberatur quis ab obligatione qua tenebatur vxori per 
      <lb ed="#L" n="144"/>matrimonium etiam consummatum, &amp; sic conuersus ad fidem, &amp; ka 
      <lb ed="#L" n="145"/>ptizatus non tenetur vxori quo ad thorum vel cohabitationem, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e322">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--9--> SED NEC istud videtur valere, quia per baptismum non 
      <lb ed="#L" n="147"/>morimur morte naturali, nec morte ciuili, sed morimur 
      cul<lb ed="#L" n="148" break="no"/>pae solum, ergo per baptismum non liberamur, nisi a culpa &amp; 
      poen<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cuius debitores sunmius ratione culpae: sed coniugium inter aliquos 
      <lb ed="#L" n="150"/>in infidelitate contractum, &amp; obligatio quae oritur ex 
      coniugi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>non est peccatum, nec poena debita peccato, ergo a neutro istorum 
      <lb ed="#L" n="152"/>liberatur quis per baptismum. In baptismo enim crimina 
      soluum<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur &amp; non coniugia secundum Aug. Quod autem additur de ino 
      <lb ed="#L" n="154"/>gressu religionis &amp; baptisimo non est simile: quia per ingressum 
      <lb ed="#L" n="155"/>religionis moritur quis ciuiliter mundo, prpter quod solustur 
      <lb ed="#L" n="156"/>matrimonium contractum per solum consensum, &amp; non consummatum, 
      <lb ed="#L" n="157"/>in tantum quod remanens in seculo statim potest contrahere cum 
      alte<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ro, &amp; existens in religione si dispensaretur cum eo in casu quo 
      di<lb ed="#L" n="159" break="no"/>spensari poses in voto solenni, vt dictum fuit supra posset 
      contra<lb ed="#L" n="160" break="no"/>here cum alia, sed per baptismum nullus moritur, neque morte 
      na<lb ed="#L" n="161" break="no"/>turali, neque morte eiuili, &amp; ideo non liberatur ab obligatione ma 
      <lb ed="#L" n="162"/>trimonij, neque initiati, neque carnaliter consummati, alicqu u pos¬ 
      <!--00738.xml-->
      <pb ed="#L" n="332-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>set statim eum alia contrahere, quod non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e372">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--10--> Ideo potest tertia ratio assignari, quae videtur 
      conuenien<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nor, scilicet quod infidelis conuersus ad fidem potest commaneri 
      <lb ed="#L" n="4"/>rum infideli, &amp; ex pedit si speret de eius conuersione) vt dicit 
      Ap<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stolus I. Cor. 7. quod sanctificatur vir infidelis per mulierem si 
      <lb ed="#L" n="6"/>delem, &amp; mulier infidelis per virum fidelem.) Si autem non spe 
      <lb ed="#L" n="7"/>ret de eius correctione, sed potius appareat obstinatio in con 
      <lb ed="#L" n="8"/>inge blasphemando Christum, &amp; fidem, pertrahendo alterum ad 
      <lb ed="#L" n="9"/>infidelitatem, tuc potest &amp; debet eam dimittere: sic enim locum 
      <lb ed="#L" n="10"/>habet id quod est prius dictum, quod sicut ille qui religionem 
      <lb ed="#L" n="11"/>ingreditur non tenetur ad obligationem prius factam si 
      religio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ni repugnet, sic ille qui per baptismum religionem Christianam in 
      <lb ed="#L" n="13"/>greditur non tenetur ad obligationibus in infidelitate contractis 
      <lb ed="#L" n="14"/>i xepugnent Christianae religioni. Et ideo si vxor non vult to 
      <lb ed="#L" n="15"/>habitare cum viro sine contumelia creatoris, vel nititur alium 
      <lb ed="#L" n="16"/>per trahere ad infidelitatem, vel ad alias illicitas corruptelas, de 
      <lb ed="#L" n="17"/>bet dimitti. Et hanc rationem assignat beatus Aug. lib. de fide &amp; 
      <lb ed="#L" n="18"/>operibus. &amp; habetur 28. q. 1. cap. vxoris legitimam. &amp; ca. Iudaei 
      <lb ed="#L" n="19"/>in fine; vbi dicitur sic: Hoc ideo statutum est (scilicet quod 
      fi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>delis dimittat infidelem) ne dum fidelis salutem quaerit infide 
      <lb ed="#L" n="21"/>lis, ipse potius cum ea infidelitatis perditionem inueniat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e420">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--11--> Vnde circa hoc varia inuenitur consuetudo fuisse ecelesis 
      <lb ed="#L" n="23"/>in principio enim multi conuertebantur, &amp; de facili tam Ger 
      <lb ed="#L" n="24"/>tiles quam Iudaei, &amp; id eo tunc habuit locum consilium Apostoli, v 
      <lb ed="#L" n="25"/>fidelis maneret cum infideli propter spem facilis conuersionis, in 
      <lb ed="#L" n="26"/>processu vero Iudaei obdurati sunt, Gentiles vero facilius conue 
      <lb ed="#L" n="27"/>tebantur vsque ad tempora Constantini, &amp; ideo tunc etiam 
      consi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lium fuit manere eum infideli, non eum Iudaeo, sed Gentili: nunc 
      ve<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ro vtrique obstinati sunt, &amp; ideo non est bonum commanere cum 
      ali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quo eorum, sed statim debent separari, si infidelis admonitus no 
      <lb ed="#L" n="31"/>luerit conuerti, sicut dicit capitulum praeallegatum, Iudaei. &amp; 
      capi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tulum, saepe malorum consortia. &amp; quam plura alia. &amp; sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e449">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--12--> QVANTVM ad secundum sciendum quod fidelis 
      au<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dimitut Infidelem volentem ei cohabitare sine contumelia 
      salua<lb ed="#L" n="35" break="no"/>toris, &amp; absque eo quod pertrahat ipsum ad aliquod peccatum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>tunc fidelis cum altera non potest contrahere: si autem 
      infide<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lis non velit cohabitare, sed discedat odio fidei, vel si cohabitat, 
      <lb ed="#L" n="38"/>prorumpit in verba contumeliae saluatoris, vel si nititur alterum 
      <lb ed="#L" n="39"/>pertrahere ad infidelitatem, tune eo dimisso fidelis potest 
      contra<lb ed="#L" n="40" break="no"/>here cum altero, si tamem antequam contraxerit infidelis 
      conuer<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tatur, tenebitur fidelis eum recipere, extra de diuortiis. e. 4. 
      quo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>modo autem haec duo stent simul, non est omnino clarum, 
      qui<lb ed="#L" n="43" break="no"/>si per contumeliam saluatoris soluitur matrimonium ipso iure 
      <lb ed="#L" n="44"/>sicut dicit illud capitulum 28. q. 2. si infidelis. vbi dicitur, quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>contumelia creatoris soluit ius matrimonij, tunc fidelis non te 
      <lb ed="#L" n="46"/>netur recipere infidelem etiam si conuerteretur, quia matrimo 
      <lb ed="#L" n="47"/>nium quod semel solutum est non reintegratur nisi per liberum 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; nouum consensum: si vero praecedat, matrimonium non soluitu 
      <lb ed="#L" n="49"/>ipso iure per contumeliam creatoris: non videtur ergo quod 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>fidelis possit cum alia contrahere, quia primum matrimonium 
      <lb ed="#L" n="51"/>quamdiu durat impedit aliud contrahendum, &amp; dirimit contractum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e495">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--13--> Ideo dicunt quidam quod ex quo infidelis non vult 
      habita<lb ed="#L" n="53" break="no"/>re cum fideli sine contumelia creatoris, statim solutum est 
      ma<lb ed="#L" n="54" break="no"/>trimonium. Quod autem teneatur recipere vxorem si conuertatur, 
      <lb ed="#L" n="55"/>antequam contrahat: dicunt quod hoc non est propter vinculum 
      ma<lb ed="#L" n="56" break="no"/>trimonij, quod iam est solutum, sed solum propter fauorem fidei 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e511">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--14--> Alij dicunt quod non est solutum vinculum matrimonij 
      <lb ed="#L" n="58"/>sed tunc est solutum quando cum alia contrahit: &amp; cum dicunt 
      <lb ed="#L" n="59"/>iura quod contumelia creatoris soluit matrimonij ius, 
      expo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nunt ius, non vinculum matrimonij, sed seruitutem 
      cohabita<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tionis, &amp; redditionis debiti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e528">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--15--> QUANTVM ad tertium vtrum infidelis recedens a 
      fi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>deli possit contrahere postquam fidelis cum alia contraxit. 
      Dicen<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dionque sic, si conuertatur cum solutum sit matrimonium hinc 
      <lb ed="#L" n="65"/>inde, non enim potest claudicare. Si autem non conuertatur di 
      <lb ed="#L" n="66"/>cunt quod in poenam suae obstinationis interdictum est, vt no 
      <lb ed="#L" n="67"/>possit cum alio contrahere primo viuente. Sed hoc est satis mirum 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod ecclesia tradat infidelibus leges contrahendi matrimonis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e548">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--16--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      conuer<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sus ad fidem non debet dimittere infidelem absolute 
      propte<lb ed="#L" n="71" break="no"/>infidelitatem quam vouit, &amp; in qua existens contraxit, sed 
      pro<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pter blasphemiam creatoris, vel propter periculum suae 
      sub<lb ed="#L" n="73" break="no"/>quersionis quando videt infidelem obstinatum vel nitenten 
      <lb ed="#L" n="74"/>eum pertrahero ad infidelitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e566">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--17--> Ad secundum dicendum qued non est tantus amor serui ac 
      <lb ed="#L" n="76"/>dominum nuantum est coniugum ad inuicem, &amp; ideo non est tan 
      <lb ed="#L" n="77"/>tum periculum subuersionis fidei in seruo per dominum infidelem, 
      <lb ed="#L" n="78"/>sicut in viro per vxorem &amp; econuerso: &amp; iterum vnus coniugum 
      <lb ed="#L" n="79"/>non obligatur alteri quasi possessio eius sicut seruus dno, sed pe 
      <lb ed="#L" n="80"/>modum cuiusdam societatis quae non est congrue fidelis cun 
      <lb ed="#L" n="81"/>infideli, vt patet 1. Corin. 5 &amp; ideo non est simile de coniuge &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>seruo. Puto etiam quod si dominus infidelis niteretur seruum 
      <!--00738.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>fidelem pertrabere ad infidelitatem minis vel tormentis, quod 
      <lb ed="#L" n="84"/>licitum esset seruo discedere a domino, &amp; in hoc casu dominus 
      <lb ed="#L" n="85"/>merito perderet id quod iure haberet in seruo agendo contra 
      <lb ed="#L" n="86"/>Christum dominum omnium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e601">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--18--> Ad tertium dicendum quod proles, aut peruenit ad perfe 
      <lb ed="#L" n="88"/>ctam aetatem &amp; tunc potest libere sequi quemcunque parenti 
      <lb ed="#L" n="89"/>voluerit, vel est constituta in minori aetate, &amp; tunc in fauorem 
      <lb ed="#L" n="90"/>fidei debet dari parenti fideli: vt habetur 28. q. 1. ca. Iudaei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e614">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--19--> Ad rationes alterius partis potest simpliciter responderi: 
      <lb ed="#L" n="92"/>prima enim probat quod propter periculum subuersionis, si 
      <lb ed="#L" n="93"/>delis potest &amp; debet discedere ab infideli, quod concessum est, 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; sic loquitur ibi Canon allegatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273906-d1e627">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--20:--> Ad secundum dicendum quod si ille qui conuertitur habeat 
      plu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>res vxores, licitum est ei tantum cum prima illarum remanere, 
      qui<lb ed="#L" n="97" break="no"/>illa vel fuit solavere vxor vel fuit principalior: si autem fuit ei 
      <lb ed="#L" n="98"/>coniuncta in gradu ab ecclesia prohibito siue vterque conuertatur, 
      <lb ed="#L" n="99"/>siue alter, non propter hoc sunt separandi, quia infideles non sunm 
      <lb ed="#L" n="100"/>adstricti statutis ecelesiae, extra de consangui. &amp; aff. c. de 
      infide<lb ed="#L" n="101" break="no"/>libus. Sed si fuisset coniuncta in gradu a lege diuina vel 
      natu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rali probibito, quia haec omnes adstringit, tunc omnino essent 
      <lb ed="#L" n="103"/>separandi. Si autem contraxerit cum aliqua post repudium 
      <lb ed="#L" n="104"/>(cum repudium fit reprobatum a domino Mat. 19.) nullo mo 
      <lb ed="#L" n="105"/>do potest cum illa manere, extra de diuortiis, gaudemus. 
      ha<lb ed="#L" n="106" break="no"/>betur de his tribus casibus praedictis &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>