<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="346-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e284695"><!-- l4d44q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e284695-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e284695-Hd1e103" type="question-title">vtrum corpora gloriosa habeant claritatem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e106">
               <lb ed="#L" n="24"/>GISTIOVIII. 
      <lb ed="#L" n="25"/>vtrum corpora gloriosa habeant claritatem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e113">
               <lb ed="#L" n="26"/>OSTIA quaeritur vrrum corpora gloriosa ha 
      <lb ed="#L" n="27"/>beant claritatem. Et arguitur quod non, quia lux &amp; 
      <lb ed="#L" n="28"/>color requirunt in corpore dispesitiones contra 
      <lb ed="#L" n="29"/>rias, quia lux requirit corpus perspicuum non ter 
      <lb ed="#L" n="30"/>minatum per opacum: color autem requirit per 
      <lb ed="#L" n="31"/>spicuum terminatum, vt patet ex lib. de sensu &amp; sensato, sed 
      <lb ed="#L" n="32"/>constat quod corpora gloriosa erunt terminata colore, cum colo 
      <lb ed="#L" n="33"/>pertineat ad pulchritudinem corporis, ergo non erunt elara 
      <lb ed="#L" n="34"/>seu lucentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e135">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--2.--> Item corpus lucens non est peruium visui, sed occultat 
      quo<lb ed="#L" n="36" break="no"/>est post se (vt patet de corporibus astrorum &amp; de igne apud nos 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed corpora gloriosa erunt peruia visui. Dicit enim G ego 18 
      <lb ed="#L" n="38"/>mora. exponens illud Iob 18. Non adaequabitur ei aurum vel vi 
      <lb ed="#L" n="39"/>trum quod patebit corporalibus oculis, ipsa etiam interior corpo 
      <lb ed="#L" n="40"/>ris harmonia, ergo (vt videtur) illa corpora non erunt lucentia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e154">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--3.--> Item corpus clarum vel lucens praesens visui ex necessitat. 
      <lb ed="#L" n="42"/>videtur, sed corpus Christi quod erat gloriosum, praesens visui 
      <lb ed="#L" n="43"/>discipulorum euntium in Emaus non fuit visum clarum, nec 
      <lb ed="#L" n="44"/>lucens, ergo &amp;c 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e167">
               <lb ed="#L" n="45"/>IN CONTRARIVM est scriptura in quam plurimi 
      <lb ed="#L" n="46"/>locis: dicitur enim Sapien. 3. quod fulgebunt iusti tanquam scintilla 
      <lb ed="#L" n="47"/>in arundineto. &amp; Mat. 13. fulgebunt iusti sicut sol, &amp;c. Et 1. Cor. 
      <lb ed="#L" n="48"/>15. stella differt a stella i claritare, sic &amp; resutrectio mortuorum.    
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e178">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Advertendum est quod nomen claritatis 
      <lb ed="#L" n="50"/>quantum ad suam primam impositionem in portat proprie 
      <lb ed="#L" n="51"/>tatem luminis, ficut &amp; suum oppositum . s. obscuritas importai 
      <lb ed="#L" n="52"/>conditionem seu proprietatem oppositam contrarie vel prius 
      <lb ed="#L" n="53"/>tiue lumini. Sed ga mediante lumine perficitur in nobis prima 
      <lb ed="#L" n="54"/>&amp; potissima cognitio senfitiua quam habemus .s.visiua, per quam 
      <lb ed="#L" n="55"/>res potissime nobis manifestantur &amp; cuius natura transfertu 
      <lb ed="#L" n="56"/>ad omnes alias cognitiones per quas aliqua veritas nobis ma 
      <lb ed="#L" n="57"/>nifestatur: ideo nomen claritatis transfertur ad omnem 
      ma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nifestationem veritatis, vnde omnem veritatem nobis mani 
      <lb ed="#L" n="59"/>festam dicimus esse claram, &amp; per consequens omne quod est sui 
      <lb ed="#L" n="60"/>bene manifestatiuum dicimus esse clarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e209">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--6.--> Et secundum hoc potest dici quod claritas erit dupliciter in 
      <lb ed="#L" n="62"/>corporibus gloriosis. Primo secundum vltimum modum .s.inquan 
      <lb ed="#L" n="63"/>tum clarum dicitur illud quod seipsum bene manifestat tanquam 
      <lb ed="#L" n="64"/>Labens puritatem naturae suae speciei. Sic enim corpora 
      glorio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sa erunt elara, quia qualitates eorum maxime ad visum pertinen 
      <lb ed="#L" n="66"/>tes (vt color &amp; figura) erunt purissimae nihil impuritatis haben 
      <lb ed="#L" n="67"/>tes admistum &amp; hoc nullus negat. Sed quantum ad primum 
      mo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dum potest dici quod claritas erit in corporibus gloriosis 
      dupli<lb ed="#L" n="69" break="no"/>citer. Vno modo sicut est claritas in corporibus bene tersis 8 
      <lb ed="#L" n="70"/>politis ex incidentia radiorum solis vel alterius corporis lumi 
      <lb ed="#L" n="71"/>nosi: quia claritas est valde magna, si corpus sit politum valde 
      <lb ed="#L" n="72"/>&amp; tersum, sicut aurum vel argentum, vel gladius valde limatus, 
      <lb ed="#L" n="73"/>Constat autem quod corpora gloriosa erunt valde polita &amp; tersa, 
      <lb ed="#L" n="74"/>propter quod ex incidentia radiorum solis &amp; aliorum 
      lumina<lb ed="#L" n="75" break="no"/>rium fulgebunt maxima claritate, nec adhuc est aliqua dubitatio¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e246">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--7--> Alio modo ponitur in corporibus gloriosis claritas a qui 
      <lb ed="#L" n="77"/>busdam dicentibus, quod ficut lux est intranea qualitas solis vel 
      <lb ed="#L" n="78"/>alterius corporis luminosi, sic etiam erit intranca qualitas 
      cor<lb ed="#L" n="79" break="no"/>poribus gloriosis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e259">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--8.--> Et illud et difficilius ad intelligendum. Primo, quia talia cla- 
      <!--00765.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>riias non videtur ponenda in corporibus gloriosis propter hoc 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod magis delectent visum aspicientium: quia nos experimur o 
      <lb ed="#L" n="83"/>maior delectatio est in aspiciendo pulchritudinem coloris &amp; 
      fi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gurae hominis, quam in aspiciendo claritatem solis etiam si in eius 
      <lb ed="#L" n="85"/>aspectu non laederetur visus. Secundo quia difficile est videre 
      <lb ed="#L" n="86"/>quomodo color &amp; lux intensa (qualis secundum hanc opinionem 
      <lb ed="#L" n="87"/>ponitur in beatis, ponitur enim aequalis luci solis) possit stare 
      <lb ed="#L" n="88"/>cum colore, nihilominus propter hoc non est negandum quin Deui 
      <lb ed="#L" n="89"/>possit dare talem claritatem corporibus gloriosis. Cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="90"/>est, quia illa quae secundum naturam possunt stare simul vtroque vel 
      <lb ed="#L" n="91"/>altero existente in gradu remisso suae speciei, psssunt virture 
      <lb ed="#L" n="92"/>diuina simul esse vtroque existente in gradu intensissimo suae 
      <lb ed="#L" n="93"/>speciei. sed lux &amp; color sunt per patura in eodem subiecto 
      vtro<lb ed="#L" n="94" break="no"/>que vel saltem altero ex istente in gradu remisso, ergo virtute 
      di<lb ed="#L" n="95" break="no"/>uina possunt esse simul vtroque existente in gradu intensissimo. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Maior patet, quia illa quae sunt separatarum specierum &amp; 
      com<lb ed="#L" n="97" break="no"/>patiuntur se in aliquo gradu non habent formalem 
      oppositio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nem, quia formalis oppositio seruatur in toto ambitu: quae 
      au<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tem non habent formalem oppositionem possunt secundum totum 
      <lb ed="#L" n="100"/>ambitum suae speciei simul esse virtute diuina, quia ibi nulla im 
      <lb ed="#L" n="101"/>plicatur contradictio loquendo de formis diuersarum specie 
      <lb ed="#L" n="102"/>rum. Minor similiter declaratur, quia in noctilucis simul stan 
      <lb ed="#L" n="103"/>color &amp; lux vt apparet ad sensum, &amp; sic videtur quod virtute 
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>uina corpora gloriosa possunt simul esse colorata &amp; lucentia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e323">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--9--> Ad argumenta in oppositum respondendum. Ad primum 
      <lb ed="#L" n="106"/>dicendum qued lux &amp; color non requirunt necessario opposita 
      <lb ed="#L" n="107"/>dispositiones in subiecto absolute, sed per comparationem ad 
      <lb ed="#L" n="108"/>causam naturalem effectiuam quae non potest causare 
      colo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>rem, vel lucem in subiecto nisi mediantibus aliis quae 
      respe<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctu colbris &amp; lucis ponunt contrarias dispositiones, Claritas 
      <lb ed="#L" n="111"/>autem quae erit in corporibus gloriosis non erit a causa 
      natu<lb ed="#L" n="112" break="no"/>rali sed immediate a Deo, &amp; ideo non requirit in subiecto 
      di<lb ed="#L" n="113" break="no"/>spositionem colori coutrariam. Et si quis quaerat quid istorum 
      <lb ed="#L" n="114"/>videbitur in corpore glorioso lux an color? Dicendum estae 
      <lb ed="#L" n="115"/>vtruoque simul: quod enim ista simul non videantur in noctilucis 
      <lb ed="#L" n="116"/>causa est, quia de die quando color eorum videtut lux sem clari 
      <lb ed="#L" n="117"/>tas eorum quae est minima non apparet prop er praesentiam 
      ma<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ioris claritatis scilicet solis. De nocte vero eorum lux videtur &amp; 
      <lb ed="#L" n="119"/>non color, quia color non percipitur nisi medium illuminetur: est 
      <lb ed="#L" n="120"/>enim color motiuus visus secundum actum lucidi, vt dicitur secunde 
      <lb ed="#L" n="121"/>de anima. Lux autem talium non sufficit ad illuminandum medium 
      <lb ed="#L" n="122"/>sic vt color videst quamuis sufficiat ad visum quo ad seipsam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e367">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--10.--> Ad secundum quod corpora bonorum possunt esse 
      perui<lb ed="#L" n="124" break="no"/>respectu oculi beati propteg poros subtilissimos in eis existem 
      <lb ed="#L" n="125"/>tes, qui propter efficaciam oculi glorificati sufficiunt ad 
      mani<lb ed="#L" n="126" break="no"/>festandum interiora corporis quantum oportet, &amp; 
      nihilomi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nus cum hac peruietate optime statquod colorata vel lucentia, 
      <lb ed="#L" n="128"/>liret non bene appareat quomodo possent esse simul 
      perui<lb ed="#L" n="129" break="no"/>vt viirum, &amp; lucentia vt sol. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e284695-d1e387">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod corpus elarum seu locens 
      prae<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sens visui bene disposito necessario videtur, nisi virture diui 
      <lb ed="#L" n="132"/>na in pediatur actio visibilis in visum. Sed quia bearis ad nutum 
      <lb ed="#L" n="133"/>assistet diuina virius, ideo beati non ex se, sed ex diuina viriute 
      <lb ed="#L" n="134"/>assissente possunt facete quod claritas eorum praesens visui non 
      im<lb ed="#L" n="135" break="no"/>mutet ipsum. Nec bene apparet quomodo hoc posset fieri 
      cir<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ca corpus gloriosum virtute animae, quia non est in potestate 
      vir<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tutis creatae suspendere actionem naturalem actiui in passiuum ap 
      <lb ed="#L" n="138"/>proximatum &amp; dispositum, sicut non est in porestate hominis, vel 
      <lb ed="#L" n="139"/>angeli quod ignis appioximatus stuppae non comburat eam: &amp; simili. 
      <lb ed="#L" n="140"/>ter non videtur quod ut in potestate animae quantumcunque 
      glori<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ficarae quod corpus suum si sit lucens, &amp; clarum, &amp; praesens visui 
      <lb ed="#L" n="142"/>non immutet ipsum, quamuis hoc posset fieri diuina virtute.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>