<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="300-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e247237"><!-- l4d18q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e247237-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e247237-Hd1e103" type="question-title">Utrum sententia excommunicationis 
      iniuste lata liget</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e106">
               <lb ed="#L" n="28"/>QVABSTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Vtrum sententia excommunicationis 
      <lb ed="#L" n="30"/>iniuste lata liget. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Thom. in addit. 4. 2. art. 4. &amp; q.22.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e117">
               <lb ed="#L" n="32"/>AD SECVNDVM sic proceditur, &amp; arguitu 
      <lb ed="#L" n="33"/>quod sententia excommunicationis iniuste lata li 
      <lb ed="#L" n="34"/>get, quia per excommunicationem protectio &amp; 
      <lb ed="#L" n="35"/>gratia Dei subtrahitur, vt dicit magister in lite 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; ra, sed protectio &amp; gratia Dei non potest iniust. 
      <lb ed="#L" n="37"/>ab aliquo subtrahi, cum non possint subtrahi nisi a Deo qui ni 
      <lb ed="#L" n="38"/>hil iniuste agit, ergo sententia iniuste lata non nocet nec ligat 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e135">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--2--> Item Greg. dicit 11. quaest. 3. can. ipse se ligandi. quod ligandi 
      <lb ed="#L" n="40"/>siue soluendi potestate se priuat qui hanc pro sua voluntate no 
      <lb ed="#L" n="41"/>pro subditorum moribus exercet, sed sententia lata ab eo qu 
      <lb ed="#L" n="42"/>priuatus est potestate non ligat, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e149">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--3--> Ad idem est quod dicit Gelasius Papa loquens de iniusta ser 
      <lb ed="#L" n="44"/>tentia sic: cui illata est sententia, deponat errorem &amp; vacua est 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; iniusta. Et tanto curare non debet, quanto apud Deum &amp; eccle 
      <lb ed="#L" n="46"/>fiam neminem potest grauare, &amp; habetur I1. q. 3. ca. Cui est illata
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e162">
               <lb ed="#L" n="47"/>IN CONTRARIVM est quod dicit Canon 
      Gre<lb ed="#L" n="48" break="no"/>go. II. q. 3. ca. primo, quod sententia pastoris siue iusta siue 
      iniu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sta tenenda est &amp; timenda 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e171">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="51"/>duo. Primum est illud quod principaliter quaeritur, videlice 
      <lb ed="#L" n="52"/>vtrum sententia iniusta liget. Et quia quandoque sententia est 
      <lb ed="#L" n="53"/>iniusta ex parte iudicis, ideo secundo videbitur quis potest 
      ex<lb ed="#L" n="54" break="no"/>communicare, &amp; quis potest ab excommunicatione absoluere 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e187">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est quod 
      senten<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tia, aut est sic iniusta quod ipso iure est nulla, aut licet sit 
      iniu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sta non tamen est nulla. Si sit iniusta sic, quod ipso iure est 
      nul<lb ed="#L" n="58" break="no"/>la, sic non est timenda, quia non ligat: quod enim nihil est, liga 
      <lb ed="#L" n="59"/>re non potest. Potest autem esse nulla, vel ex parte iudicis, quia 
      <lb ed="#L" n="60"/>fertur a non suo iudice, vel ex parte iudicati, quia legitime 
      ap<lb ed="#L" n="61" break="no"/>pellauit ante sententiam, &amp; redit aliquo modo in idem, quia 
      legi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tima appellatio interposita eximit appellantem a iurisdictione 
      <lb ed="#L" n="63"/>alterius, vel ex parte excommunicationis, quia fertur iuris or 
      <lb ed="#L" n="64"/>dine praetermisso: talis enim ordo iuris potest praetermitti quod 
      <lb ed="#L" n="65"/>sententia nulla est, sicut si participans cum excommunicate 
      <lb ed="#L" n="66"/>excommunicetur non praemissa admonitione, extra de sentem 
      <lb ed="#L" n="67"/>excommuni. Statuimus. libro sexto. Et in quibusdam aliis 
      casi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bus potest etiam esse iniusta ex parte causae pro qua fertur 
      <lb ed="#L" n="69"/>quia si contineat manifestum errorem nulla est sententia, nisi 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod error ille, vel est manifestus omnibus, vt si dicatur, 
      excom<lb ed="#L" n="71" break="no"/>munico te, quia credis in Deum. Et talis sententia non est timen 
      <lb ed="#L" n="72"/>da nec in publico nec in priuato. Si vero error non sit omnibus 
      <lb ed="#L" n="73"/>manifestus, quia forte in tali materia est de qua pauci sciunt iu 
      <lb ed="#L" n="74"/>dicare, tunc sententia tenenda est in publico propter scandalum 
      <lb ed="#L" n="75"/>communitatis quae credit eam iuste latam, sed in priuato not 
      <lb ed="#L" n="76"/>est timenda dummodo constet quod sit erronea: sub hoc autem 
      <lb ed="#L" n="77"/>non comprehenditur sententia quae fertur contra illum qui 
      <lb ed="#L" n="78"/>conuincitur in iudicio per testes secundum ordinem iuris 
      li<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cet sint falsi, ex quo probatum est sufficienter contra eum. Si 
      au<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tem sit sententia imusta, sic tamen quod non sit nulla: quia forte 
      <!--00673.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>fertur a iudice male affecto contra reum; cum ex ira velodio, 
      <lb ed="#L" n="82"/>vel quia praetermittitur aliqua solennitas iuris quae non reddis 
      <lb ed="#L" n="83"/>sententiam nullam, vel probatur per testes contra quos non ex 
      <lb ed="#L" n="84"/>cipitur licet falsi sint, aut in quibusdam similibus casibus, 
      tun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sententia talis ligat, quia vera sententia est quo ad iudicem &amp; 
      <lb ed="#L" n="86"/>iuris ordinem: sed condemnatus si est innocens in sustinende 
      <lb ed="#L" n="87"/>meretur, nec est ei aliquod damnum nisi contemnat. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e268">
               <lb ed="#L" n="88"/>QUANTVM ad secundum videndum est primo qui 
      <lb ed="#L" n="89"/>possit excommunicare, &amp; secundo quis possit ab 
      excommuni<lb ed="#L" n="90" break="no"/>catione absoluere. Quantum ad primum sciendum est quod ferre 
      sen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tentiam excommunicationis non pertinet ad secretu iudicium 
      <lb ed="#L" n="92"/>poenitentiae in quo agitur causa inter Deum &amp; hominem coram 
      <lb ed="#L" n="93"/>sacerdote, &amp; de quo sacerdos nihil potest verbo vel signo 
      ali<lb ed="#L" n="94" break="no"/>quid manifestare aliis: ad talem enim iudicem solum pertinet soluere 
      <lb ed="#L" n="95"/>vel ligare hominem quantum ad conscientiam &amp; respectu Dei 
      <lb ed="#L" n="96"/>In foro autem iudicij exterioris agitur causa hominis ad hom 
      <lb ed="#L" n="97"/>nem, &amp; ideo illa quae obligant hominem in comparatione ad alio 
      <lb ed="#L" n="98"/>homines pertinent ad forum publicum exterioris iudicij. Et quia 
      <lb ed="#L" n="99"/>per excommunicationem homo separatur a communione 
      fide<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lium, ideo excommunicatio pertinet ad praedictum forum: 
      pro<lb ed="#L" n="101" break="no"/>pter quod illi soli qui possunt reddere ius inter partes in foro 
      <lb ed="#L" n="102"/>contentioso, possunt ferre sententiam excommunicationis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="103"/>talis est Papa jure ordinario super omnes Christianos, &amp; 
      quili<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bet episcopus super omnes sibi subditos. Et quia ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="105"/>iurisdictionis ordinariae possunt aliis committi, ideo delegati ab 
      <lb ed="#L" n="106"/>episcopis possunt ferre sententiam excommunicationis &amp; mul 
      <lb ed="#L" n="107"/>to magis delegati a Papa qui etiam ex quadam praerogatiua pos 
      <lb ed="#L" n="108"/>sunt subdelegare, &amp; subdelegati ab eis possunt excomunicare 
      <lb ed="#L" n="109"/>plures etiam alij possunt excommunicare ex priuilegio sibi 
      conces<lb ed="#L" n="110" break="no"/>so, vel ex consuetudine legitime obtenta, quia talis consuetudo 
      <lb ed="#L" n="111"/>dat iurisdictionem. Dicunt etiam quidam &amp; rationabiliter quod 
      quicun<lb ed="#L" n="112" break="no"/>que per electionem assumitur ad regimem alicuius collegij, vt ab 
      <lb ed="#L" n="113"/>bas, vel prior quando fit per electionem, seu decanus &amp; quique ali 
      <lb ed="#L" n="114"/>consimiles possunt ferre sententiam excommunicationis in suos 
      sub<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ditos. possunt enim inter eos dicere ius. Et quia iudicium redditur 
      <lb ed="#L" n="116"/>in inuitum &amp; sine cohibitione vana esset iurisdictio, ideo omnes 
      <lb ed="#L" n="117"/>tales possunt per censuram ecclesiasticam subditos cohibere. 
      Qui<lb ed="#L" n="118" break="no"/>autem possit absoluere a sententia excommunicationis? notandum 
      <lb ed="#L" n="119"/>est quod quaedam est sententia iuris, &amp; quaedam hominis: quaedam etiam 
      <lb ed="#L" n="120"/>est sententia excommunicationis maioris, &amp; quaedam minoris: ab 
      <lb ed="#L" n="121"/>omni sententia maioris excommunicationis lata a iure potest 
      ep<lb ed="#L" n="122" break="no"/>scopus absoluere subditos suos, nisi conditor canonis express? 
      <lb ed="#L" n="123"/>retinuerit sibi absolutionem, nec aliquis inferior episcopo potes 
      <lb ed="#L" n="124"/>a tali sententia absoluere nisi esset ei specialiter commissum. Vnde 
      <lb ed="#L" n="125"/>quamuis aliqui quandoque senserint quod proprius sacerdos possit absol 
      <lb ed="#L" n="126"/>uere paroecianum a sententia maioris excommunicationis cum ius 
      <lb ed="#L" n="127"/>excommunicationis non retinuit sibi conditor canonis, hoc tamen 
      <lb ed="#L" n="128"/>non est verum, nec fulcitur aliquo iure, vel probabili ratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e359">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--8--> Et <ref xml:id="jsnvu6-e247237-Rd1e365">
                  <name xml:id="jsnvu6-e247237-Nd1e367">dominus Biterren.</name> in opere quod fecit de senten. excom 
      <lb ed="#L" n="130"/>municationis</ref> &amp; interdicti narrat, quod in compilatione sextu libri 
      <lb ed="#L" n="131"/>decretalium <name xml:id="jsnvu6-e247237-Nd1e374">dominus Ebredunt</name> in. &amp; <name xml:id="jsnvu6-e247237-Nd1e377">dominus Richardus de 
      Se<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nis tunc vicecancellarius Romanae curiae</name>, &amp; dictus<name xml:id="jsnvu6-e247237-Nd1e382"> dominus 
      Bi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>terren.</name> simul existentes cora <name xml:id="jsnvu6-e247237-Nd1e387">domino Bonifacio</name>, &amp; conferentes 
      <lb ed="#L" n="134"/>de hac materia consenserunt omnes &amp; dominus Papa cum eis 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod inferior episcopo non potest absoluere ab aliqua sententia 
      ma<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ioris excommunicationis lata a iure: a sententia autem minoris ex 
      <lb ed="#L" n="137"/>communicationis quae incurritur participando cum 
      excommu<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nicatis non in crimine potest absoluere non solum episcopus, 
      <lb ed="#L" n="139"/>sed proprius sacerdos: vt habetur <ref xml:id="jsnvu6-e247237-Rd1e402">extra de sen 
      excommunicatio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nis, cap. Nuper.</ref> A sententia autem hominis vel iudicis potest 
      <lb ed="#L" n="141"/>absoluere ille qui eam tulit, vel superior, vel successor qui succe 
      <lb ed="#L" n="142"/>dit in eodem officio, sicut a sententia officialis si moriatur, vel 
      <lb ed="#L" n="143"/>amoueatur potest absoluere sequens officialis. In quibus autem 
      <lb ed="#L" n="144"/>casibus incurrat aliquis sententiam hominis seu iudicis non cadiue 
      <lb ed="#L" n="145"/>sub aliqua arte, vel aliqua certa narratione in quibus autem incui 
      <lb ed="#L" n="146"/>ratur sententia excommunicationis a iure lata cadit sub certa na 
      <lb ed="#L" n="147"/>ratione iuris positiui, sed non pertinet ad eius dominium seu ad 
      <lb ed="#L" n="148"/>theologos illos casus enumerare, quamuis vtile sit eos scire, vt 
      <lb ed="#L" n="149"/>euitentur: propter quod ad praesens omittuntur, quia decentius 
      <lb ed="#L" n="150"/>est illos casus ad partem habere, sicut per plures ex corpore iuris 
      <lb ed="#L" n="151"/>extracti sunt quam eos interserere intra tractatum theologicum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e433">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--9--> Ad rationes ante oppositas, dicendum est ad primam quod per 
      <lb ed="#L" n="153"/>excommunicationem non subtrahitur protectio &amp; gratia Dei 
      <lb ed="#L" n="154"/>ab excommunicato: nisi quia subtrahuntur ei suffragia spiri 
      <lb ed="#L" n="155"/>tualia ex intentione ecclesiae, &amp; ideo si iniuste excommunica 
      <lb ed="#L" n="156"/>tur non ci subtrahuntur: quia licet non participet in suffragiis 
      <lb ed="#L" n="157"/>ecclesiae ex intentione ecclesiae orantis, participat tamen ex vi 
      <lb ed="#L" n="158"/>charitatis: si autem iuste excommunicatur subtrahitur ei 
      pro<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tectio &amp; gratia diuina, primo quidem propter culpam suam. 
      <lb ed="#L" n="160"/>Secundo autem propter ecclesiae sententiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e457">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod dictum Greg. sic est 
      intelli<lb ed="#L" n="162" break="no"/>gendum, quod potestate se priuat, id est, dignum priuatione se 
      <!--00674.xml-->
      <pb ed="#L" n="300-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>reddit, tamen ipso facto non est priuatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e475">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum, quod Gelasius loquitur de 
      senten<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tia lata in casu in quo ipso iure nulla est: loquitur enim de 
      sen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tentia lata a Dyoscoro haeretico, qui praecisus erat ab ecclesia, 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; ideo neminem excommunicare poterat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e247237-d1e488">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--12--> Ad argumentum in oppositum dicendum, quod semper sentem 
      <lb ed="#L" n="7"/>tia iudicis est timenda &amp; tenenda, nisi in casu in quo constat q 
      <lb ed="#L" n="8"/>nulla est, quia tunc non est sententia, ergo &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>