<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="143-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3328"><!-- l2d22q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3328-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3328-Hd1e103" type="question-title">Utrum ignorantia excuset peccatum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e106">
               <lb ed="#L" n="144"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Tuni. i. ag. iic. an. 3 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e113">
               <lb ed="#L" n="146"/>VTRVM ignorantia excuset peccatum. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="147"/>quod non: quia qui per ebrietatem homicidium 
      <lb ed="#L" n="148"/>committit, pectat per ignorantiam, sed talis non 
      <lb ed="#L" n="149"/>Aexcusatur, nec a toto, nec a tanto, imo meretur 
      du<lb ed="#L" n="150" break="no"/>plices incr epationes secundum Philo 3. Echicorum, ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e126">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--2--> Item super illud ad Roma. 2. Ignorans quomodo 
      benigni<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tas, &amp;c. dicit glo. Ambrosij, Grauissime peccas quia ignoras, sed 
      <lb ed="#L" n="153"/>quod aggrauat peccatum non excusat, ergo, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="154"/>IN CONTRARIVM est quod Apostolus dicit i 
      <lb ed="#L" n="155"/>Thi:r. Mi sericordiam consecutus sum, quia ignoranter feci: sec 
      <lb ed="#L" n="156"/>nihit prouocat ad misericoidiam, nisi peccatum excuset, vel 
      al<lb ed="#L" n="157" break="no"/>leuiet, ergo &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e147">
      <!--00355.xml-->
               <pb ed="#L" n="144-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>RESPONSIO. Ignorantia potest se habere ad actum 
      <lb ed="#L" n="2"/>dupliciter, causaliter, vel concomitatiue. Causaliter quando si non 
      <lb ed="#L" n="3"/>ignoraret non faceret. Concomitatiue vero quando quis ignorans 
      <lb ed="#L" n="4"/>facit &amp; nihilominus faceret si non ignoraret. Et est differentia 
      in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ter hos duos modos, quia primus dicitur agere ignorans &amp; 
      pe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ignorantiam, vnde &amp; abscedente ignorantia est poenitens. 
      Secun<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dus vero dicitur ignorans agere, sed non per ignorantiam, 
      ne<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ignorantia abscedente poenitet. Et hoc patet clare ex 3. Ethicorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e173">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> De ignorantia igitur concomitatiua cum per accidens se 
      <lb ed="#L" n="10"/>habeat ad actum. Dicendum quod non excusat peccatum, nec 
      alle<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uiat, neque tamen aggrauat. Cuius ratio est, quia omnis 
      circum<lb ed="#L" n="12" break="no"/>stantia excusans, alleuians vel aggrauans est conditio operi 
      <lb ed="#L" n="13"/>ipsum informans &amp; non est solum conditio operantis actum 
      con<lb ed="#L" n="14" break="no"/>comitans, sicut actus fidei informis est bonus, quia informita 
      <lb ed="#L" n="15"/>fidei non est conditio fidem informans, sed concomitans rationi 
      <lb ed="#L" n="16"/>credentis qui caret gratia, vnde ex infirmitate non sortitur actu: 
      <lb ed="#L" n="17"/>fidei aliquam rationem mali. Et simile est de similibus 
      circun<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stantiis quantum ad ratione boni vel mali excusando 
      alleuian<lb ed="#L" n="19" break="no"/>do vel aggrauando. Sed ignorantia quae solum concomitatius 
      <lb ed="#L" n="20"/>se habet ad actum, non est conditio operis ipsum informans 
      <lb ed="#L" n="21"/>sed est solum conditio operantis, actum concomitans, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e206">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--6--> Ignorantia autem causalis, aut est eorum quae non tenemur 
      <lb ed="#L" n="23"/>aut non possumus scire quae dicitur inuincibilis, aut est eorum 
      <lb ed="#L" n="24"/>quae possumus scire, &amp; tenemur, quae dicitur vincibilis. Prima 
      <lb ed="#L" n="25"/>omnino excusat si sit inuincibilis secundum se &amp; secundum 
      cau<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sam suam, quod dico propter ebrium ex ebrietate peccantem 
      <lb ed="#L" n="27"/>cuius ignorantia inuincibilis est secundum se, quia tunc nor 
      <lb ed="#L" n="28"/>potest iudicare quid agendum sit vel non agendum, tamen nor 
      <lb ed="#L" n="29"/>est inuincibilis secundum causam suam, quia potuit se non 
      ine<lb ed="#L" n="30" break="no"/>briare, &amp; ita non ignorare &amp; ideo omnino non est excusatus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e230">
               <lb ed="#L" n="31"/>Ignorantia autem vincibilis, aut est in vniuersali &amp; dicitur 
      <lb ed="#L" n="32"/>ignorantia iuris, aut in particulari quae vocatur ignorantia 
      fa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cti. Prima aut est directe affectata vt homo liberius peccet 8 
      <lb ed="#L" n="34"/>haec non excusat sed aggrauat, aut non est directe affectata, sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>prouenit ex quadam negligentia, &amp; haec licet non excuset ei 
      <lb ed="#L" n="36"/>toto sequens peccatum alleuiat tamen. Ignorantia autem 
      par<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ticularis seu facti aut est adhibita debita diligentia &amp; dando 
      ope<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ram rei licitae, &amp; haec omnino excusat sicut fuit de Iacob 
      co<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gnoscendo Lyam quam credebat esse Rachelem in quam 
      con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>senserat, aut est non adhibita debita diligentia vel dando 
      ope<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ram rei illicitae, &amp; haec omnino non excusat, potest tamen plus 
      <lb ed="#L" n="42"/>vel minus alleuiare si non fuerit directe affectata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3328-d1e259">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--8--> Horum autem omnium talis est ratio. Sicut se habet 
      igno<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rantia ad causandum vel non causandum voluntarium ad 
      au<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gendum vel minuendum, sic se habet ad excusandum peccatum 
      <lb ed="#L" n="46"/>vel non excusandum, ad aggrauandum vel alleuiandum. (
      Cu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ius ratio est quia eo ipso aliquid imputatur ad meritum vel ad 
      <lb ed="#L" n="48"/>culpam, quia est voluntarium, &amp; quantum est voluntarium 
      tan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tum imputandum) sed ignorantia se habet ad causandum 
      vo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>luntarium vel inuoluntarium ad agendum ipsum vel 
      diminuen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dum modo quo dictum est, vt patet deducendo per membra 
      <lb ed="#L" n="52"/>supradictae diuisionis, ergo &amp;c. Quod autem dictum est quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>ignorantia causalis quandoque excusat, alleuiat vel aggrauat, 
      <lb ed="#L" n="54"/>intelligendum est quando ignoratur illud, quod in actu ponit 
      <lb ed="#L" n="55"/>rationem peccati, non autem de ignorantia aliorum. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Argumenta procedunt suis viis. Quod enim primo dicitur 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod ebrius meretur duplices increpationes dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>verum est, quia duo peccata commitit scilicet ebrietatem &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>homicidium, nihil tamen prohibet quod occidendo minus pecce 
      <lb ed="#L" n="60"/>quam si non fuisset ebrius inquantum est in illo peccato minus 
      <lb ed="#L" n="61"/>de voluntario, non tamen totaliter excusatur, quia ignorantia 
      <lb ed="#L" n="62"/>eius non tollit totaliter voluntarium quia ipsa voluntaria fuit 
      <lb ed="#L" n="63"/>io Ad secundum dicendum quod Ambrosius loquitur de grauitat. 
      <lb ed="#L" n="64"/>periculi non peccati, quia qui nescit morbum non quaerit 
      reme<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dium, nihil tamen prohibet sequens peccatum esse minus rationi 
      <lb ed="#L" n="66"/>praecedenti ignorantiae licet sit periculosius ignorantia durante
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>