<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="312-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e257792"><!-- l4d24q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e257792-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e257792-Hd1e103" type="question-title">Utrum in ecclesia sit aliqua potestas 
      maior sacerdotali</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e106">
               <lb ed="#L" n="131"/>QVABSTIO CVINTA. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Vtrum in ecclesia sit aliqua potestas 
      <lb ed="#L" n="133"/>maior sacerdotali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e115">
               <lb ed="#L" n="134"/>OSTEA quaeritur de episcopatu, &amp; primo v. 
      <lb ed="#L" n="135"/>trum in ecclesia sit aliqua potestas maior sacerdo 
      <lb ed="#L" n="136"/>tali. Et videtur quod non quia potestates 
      distin<lb ed="#L" n="137" break="no"/>guuntur secundum actus, sed actu sacerdotali qui 
      <lb ed="#L" n="138"/>I est consecrare corpus Christi nullus est actus 
      ma<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ior, ergo nec aliqua potestas est major sacerdotali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e131">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--2--> Item sacerdos in offerendo gerit figuram Christi, qui 
      se<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ipsum obtulit, sed nullus est maior Christo qui est caput 
      eccle<lb ed="#L" n="142" break="no"/>siae, ergo nec sacerdote. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e143">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est Diony. qui episcopum 
      col<lb ed="#L" n="144" break="no"/>locat super sacerdotem, sicut sacerdotem super diaconum seu 
      <lb ed="#L" n="145"/>ministrum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e154">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Distinguendum est primo de potestate: 
      <lb ed="#L" n="147"/>quia quaedam est iurisdictionis &amp; quaedam consecrationis. 
      Po<lb ed="#L" n="148" break="no"/>testas iurisdictionis est ad regendum populum. Potestas autem 
      <lb ed="#L" n="149"/>consecrationis est ad consecrationem &amp; administrationem 
      sa<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cramentorum, &amp; harum duarum potestatum si quaelibet praecis 
      <lb ed="#L" n="151"/>compararetur &amp; conferretur vna alteri, dignior est secund 
      <lb ed="#L" n="152"/>quam prima: ordinatur enim I. ad 2. ad hoc enim est potestas 
      iu<lb ed="#L" n="153" break="no"/>risdictionis, vt populus sic arceatur a malis, &amp; exerceatur in 
      bo<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nis quo dignus fit participare diuinis facramentis: cum ergo 
      <lb ed="#L" n="155"/>quaerimus vtrum sit aliqua potestas maior sacerdotali, non 
      in<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tendimus comparare dictas duas potestates ad inuicem quae 
      ea<lb ed="#L" n="157" break="no"/>rum sit maior, sed intendimus comparare potestates 
      iurisdictio<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nis inter se, &amp; consecrationis inter se &amp; habentes eas, quaerendo 
      <lb ed="#L" n="159"/>scilicet vtrum aliquis sit maior sacerdote quoad potestatem 
      iu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>risdictionis, vel quoad potestatem consecrationis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e191">
      <!--00699.xml-->
               <pb ed="#L" n="313-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5 Et proceditur sic: quia primo ostendetur quod in ecclesia sunt 
      <lb ed="#L" n="2"/>multi maiores simplici sacerdote quo ad potestatem 
      iurisdictio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nis, &amp; secundo inquiretur an consimiliter sit de potestate 
      con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>secrationis. Primum patet sic: quia potestas quae rota data est vni 
      <lb ed="#L" n="5"/>in suo fonte non est in aliis, nisi deriuata &amp; limitata pro illius 
      vo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>luntate: sed potestas iurisdictionis quae est ad regendum 
      popu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lum tota &amp; in suo fonte data fuit soli Petro &amp; successoribus 
      <lb ed="#L" n="8"/>eius quando cura ecclesiae ipsi fuit commissa, dicente domino Ioan 
      <lb ed="#L" n="9"/>vlti. Pasce oues meas. hoc enim nulli aliorum Apostolorum 
      di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ctum est, nec tunc, nec ante, nec post, ergo talem potestatem ple 
      <lb ed="#L" n="11"/>nam &amp; perfectam habet solus successor Petri qui ob hoc Papa 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicitur, quasi pater patrum. In aliis autem non est nisi deriuata 
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; limitata prout Papae placet, inter quos gradum infimum teneni 
      <lb ed="#L" n="14"/>simplices sacerdotes quibus de iure (cuius Papa est conditor) aut 
      <lb ed="#L" n="15"/>nulla iurisdictio competit aut minima, vt excommunicare pro fur 
      <lb ed="#L" n="16"/>tis notoriis, &amp; huiusmodi in locis vbi hoc de consuetudine 
      obti<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nent. Supra autem simplices sacerdotes sunt episcopi, qui haben 
      <lb ed="#L" n="18"/>iurisdictionem ordinariam super totam dioecesim. Super hos auti 
      <lb ed="#L" n="19"/>sunt archiepiscopi qui non solum habent iurisdictionem in sua 
      <lb ed="#L" n="20"/>dicecesi, sed super totam prouinciam in quibusdam casibus, super 
      <lb ed="#L" n="21"/>omnes denique Papa collocatur, penes quem residet plenitudo &amp; 
      <lb ed="#L" n="22"/>primitas huius potestatis, &amp; hoc est rationabile: quia optimum 
      <lb ed="#L" n="23"/>regimem vnius multitudinis est, quando regitur per vnum 
      supre<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mum a quo descendit auctoritas regendi in medios &amp; vsque ad 
      <lb ed="#L" n="25"/>infimos, &amp; propter hoc regimen est optima politia secundum 
      <lb ed="#L" n="26"/>Philosophum 2. Politicorum, sed regimen ecclesiae optime a 
      Chri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sto institutum, ergo in tota ecclesia debet esse vnus 
      vniuersali<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rector a quo descendat auctoritas regendi in medios vsque ad 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctores infimos, &amp; hic est Papa, &amp; propter hoc stat vnitas 
      eccl<lb ed="#L" n="30" break="no"/>siae, quod omnia membra sunt sub vno capite: qua de causa illi qui 
      <lb ed="#L" n="31"/>hanc potestatem negant schisinatici dicuntur quasi vnitati 
      <lb ed="#L" n="32"/>ecclesiae diuisores, &amp; sic primum patet, scilicet que multi sunt 
      <lb ed="#L" n="33"/>maiores simplici sacerdote quo ad potestatem inrisdictionis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e272">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--6--> De potestate autem consecrationis vel ordinis est magnun 
      <lb ed="#L" n="35"/>dubium. Hieronymus enim videtur consensisse quod summa 
      po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>testas consecrationis siue ordinis erat potestas sacerdotalis, ita 
      <lb ed="#L" n="37"/>quod omnis sacerdos quantum est de potestate sacerdotali potes 
      <lb ed="#L" n="38"/>omnia sacramenta ministrare, confirmationem, omnes ordines 
      <lb ed="#L" n="39"/>omnes benedictiones, &amp; omnes consecrationes facere: sed 
      propte<lb ed="#L" n="40" break="no"/>periculum schismatis fuit ordinatum, vt sacerdotes vnum ex seipsis el 
      <lb ed="#L" n="41"/>gerent qui diceretur episcopus, quasi super alios intendens, cui ali 
      <lb ed="#L" n="42"/>obedirent, &amp; cui reseruatum est ordines facere, &amp; huiusmodi qua 
      <lb ed="#L" n="43"/>non faciunt, nisi soli episcopi: episcopus ergo maior est sacerdot. 
      <lb ed="#L" n="44"/>quantum ad potestatem iurisdictionis, sed non quo ad potestatem ord 
      <lb ed="#L" n="45"/>nis vel consecrationis, sed sunt pares, quamuis ex ordinatione 
      ec<lb ed="#L" n="46" break="no"/>clesiae aliqua sint reseruata episcopis &amp; prohibita presbyteris
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e305">
               <lb ed="#L" n="47"/>Et quod ita sit probatur ex dictis Hieronymi multipliciter 
      osten<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dendo quod scriptura eosdem vocat presbyteros quos episcopo: 
      <lb ed="#L" n="49"/>&amp; econuerso, non distinguens inter eos vbi loquitur de his qua 
      <lb ed="#L" n="50"/>sunt ordinis &amp; consecrationis. Apost. enim scribens ad Phili. 1. 
      <lb ed="#L" n="51"/>cap. dicit, cum episcopis &amp; diaconibus, per episcopos 
      intelli<lb ed="#L" n="52" break="no"/>gens presbyteros, cum in vna ciuitate (vt in Philippis) plures 
      <lb ed="#L" n="53"/>episcopi esse non debeant. Rursus Act. 20. dicit idem: Attendite 
      <lb ed="#L" n="54"/>vobis &amp; vniuerso gregi in quo posuit vos spiritus sanctus 
      epi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>scopos, &amp; loquebatur illis de sola ciuitate Ephesina. Expressiu: 
      <lb ed="#L" n="56"/>autem hoc patet ad Titum I. vbi dicitur sic: Huius rei gratia re 
      <lb ed="#L" n="57"/>liqui te Cretae, vt ea quae desunt corrigas &amp; constituas presbi 
      <lb ed="#L" n="58"/>teros per ciuitates, sicut ego tibi disposui, si quis sine crimine 
      <lb ed="#L" n="59"/>est, vnius vxoris vir. &amp; statim subdit: oportet enim episcopum 
      <lb ed="#L" n="60"/>sine crimine esse. Ecce quem prius dixit presbyterum nunc 
      <lb ed="#L" n="61"/>vocat episcopum. Et I. ad Tim. 4. dicit: Noli negligere gratiam 
      <lb ed="#L" n="62"/>quae in se est quae data est tibi per impositionem manuum presb 
      <lb ed="#L" n="63"/>teri, id est, episcopi, &amp; vocat se Paulus presbyterum cum esse 
      <lb ed="#L" n="64"/>episcopus qui cum ordinauerat, &amp; in eadem epistola tertio 
      ca<lb ed="#L" n="65" break="no"/>pitulo loquens de ordinatione episcopi &amp; diaconi, de 
      presby<lb ed="#L" n="66" break="no"/>teris reticet, eosdem intelligens presbyteros quos episcopos ir 
      <lb ed="#L" n="67"/>his quae ad ordinationem pertinent, vocauerat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e353">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--8.--> Item videtur posse probari per rationem: quia nulla potestas 
      <lb ed="#L" n="69"/>ordinis vel consecrationis fuit in Apostolis, in quorum locum 
      <lb ed="#L" n="70"/>successerunt episcopi nisi a Christo, sed Christus non ordinaui 
      <lb ed="#L" n="71"/>eos nisi ordinatione sacerdotali, vt probatur, ergo nec Apostoli 
      <lb ed="#L" n="72"/>prius, nec episcopi modo habent potessate ordinis, nisi 
      sacerdo<lb ed="#L" n="73" break="no"/>talem. Probatio minoris, Christus enim solum videtur ordinasse 
      <lb ed="#L" n="74"/>Apostolos in Coena quando tradens eis corpus &amp; sanguinem sui 
      <lb ed="#L" n="75"/>dixit: hoc facite in meam commemorationem. Et iterum post 
      <lb ed="#L" n="76"/>resurrectionem quando dixit: Accipite spiritum sanctum, 
      quo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rum remiseritis peccata, &amp;c. vtraque enim ordinatio est 
      simpli<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cis sacerdotis, quare &amp;c. Sic ergo dicit Hieronymus quod 
      episco<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pus &amp; presbyter olim fuerunt nomina synonyma &amp; etiam 
      ad<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ministrationis, quia communi consilio sacerdotum regebantur 
      <lb ed="#L" n="81"/>ecclesiae, sed in remedium schismatis ne vnusquisque, ad se 
      tra<lb ed="#L" n="82" break="no"/>hens ecclesiam, rumperet eam, ordinatum est, vt vnus praesset, 
      <!--00699.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>&amp; quo ad nomen, vt ille solus episcopus diceretur, &amp; quo ad 
      ad<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ministrationem aliquorum sacramentorum &amp; sacramentalium 
      <lb ed="#L" n="85"/>&amp; sibi reseruarentur de consuetudine &amp; institutione ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="86"/>Et hoc expresse vult Hieronymus 93. dist. can. legimus in Esa. 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; super epistolam ad Titum, &amp; recitatur 90. dist. can. olim presby. 
      <lb ed="#L" n="88"/>ter, &amp;c. consuetudo autem &amp; institutio ecclesiae potest dare iurisa 
      <lb ed="#L" n="89"/>ctionem, sed non potestatem ordinis, aut consecrationis, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="90"/>Qui ergo reputat hoc erroneum vel periculosum imputet hoc 
      <lb ed="#L" n="91"/>Hieronymo, ex cuius dictis in praeallegato can legimus in Esa. 
      <lb ed="#L" n="92"/>sumptae sunt auctoritates praedictae, vbi etiam ponit exemplum quod sic 
      <lb ed="#L" n="93"/>est de episcopo respectu presbyterorum, sicut esset de 
      archidia<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cono respectu diaconorum, si diaconi eligerent vnum ex seipsis quem 
      <lb ed="#L" n="95"/>archidiaconum vocarent. &amp; in ca. olim. di. 95. dicit sic de verbo ad 
      <lb ed="#L" n="96"/>verbum. Olim idem erat presbyter qui &amp; episcopus, &amp; antequam 
      <lb ed="#L" n="97"/>diaboli instinctu studia vel schismata in regione fierent, &amp; 
      dice<lb ed="#L" n="98" break="no"/>retur in populis ego sum Pauli, ego Apollô, ego sum Cephae, 
      <lb ed="#L" n="99"/>communi presbyterorum consilio ecclesiae gubernabantur, postquam 
      <lb ed="#L" n="100"/>autem vnusquisque eos quos baptizauerat suos esse putabat &amp; 
      <lb ed="#L" n="101"/>non Christi, in toto orbe decretum est, vt vnus de presbyteris 
      su<lb ed="#L" n="102" break="no"/>perponeretur vt schisinatum semina tollerentur (&amp; paulo post) 
      <lb ed="#L" n="103"/>sicut ergo presbyteri sciunt se ex ecclesiae consuetudine ei qui 
      <lb ed="#L" n="104"/>sibi praepositus fuerit, esse subiectos, ita episcopi nouerint se 
      ma<lb ed="#L" n="105" break="no"/>gis consuetudine quam dispensationis dominicae veritate 
      presby<lb ed="#L" n="106" break="no"/>teris esse majores, &amp; in communi ecclesia debere regere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e448">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--9--> Alij dicunt quod potestas ordinis vel consecrationis est maio 
      <lb ed="#L" n="108"/>in episcopo quam in simplici sacerdote non solum ex ordination 
      <lb ed="#L" n="109"/>ecclesiae, sed ex natura ordinis &amp; consecrationis secundum 
      di<lb ed="#L" n="110" break="no"/>uinam institutionem. Cuius ratio est, quia ea quae sunt in nou: 
      <lb ed="#L" n="111"/>lege figurata sunt per ea quae fuerunt in veteri: modo ita est qui 
      <lb ed="#L" n="112"/>in veteri lege episcopus seu summus sacerdos ex diuina 
      ordi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>natione consecrabatur speciali consecratione, &amp; ad specialem 
      <lb ed="#L" n="114"/>actum vltra simplices sacerdotes: nam vt habetur Leui. 8. caput 
      so<lb ed="#L" n="115" break="no"/>lius summi sacerdotis qui habebat alios in suis officiis ordinare, 
      <lb ed="#L" n="116"/>&amp; cui soli erat licitum in sancta sanctorum ingredi vngebatur oleo 
      <lb ed="#L" n="117"/>sacrae vnctionis, ergo similiter videtur, quod ex diuina 
      ordinatio<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ne sit, vt caput episcopi qui est summus sacerdos consecretur 
      <lb ed="#L" n="119"/>vnctione chrismatis ad specialem actum qui ei soli competit, sicut 
      <lb ed="#L" n="120"/>est ministros ordinare, &amp; huiusmodi quae solis episcopis conur 
      <lb ed="#L" n="121"/>niunt. Et haec opinio est communior &amp; securior, quia magis est 
      <lb ed="#L" n="122"/>concors doctrinae ecclesiae quae est maximae auctoritatis in 
      hi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>quae pertinent ad articulos fidei &amp; ad ecclesiastica sacramenta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e490">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--10--> Nec obstant auctoritates adductae per Hieronymum, quia 
      <lb ed="#L" n="125"/>secundum nomen &amp; rei veritatem omnis episcopus est presb 
      <lb ed="#L" n="126"/>ter &amp; econuerso quantum ad nomen: omnis enim presbyter 
      cu<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ram habens potest dici episcopus quasi aliis superintendens 
      <lb ed="#L" n="128"/>quamuis amplior sit consecratio episcopi seu summi sacerdoti 
      <lb ed="#L" n="129"/>quam simplicis presbyteri, sed forte in primitiua ecclesiam non 
      <lb ed="#L" n="130"/>faciebant tantam vim in differentia nominum, sicut modo, 
      pro<lb ed="#L" n="131" break="no"/>pter quod omnem habentem curam vocabant episcopum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e512">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--11--> Dicunt etiam aliqui quod tunc omnibus qui praeferebantur 
      ple<lb ed="#L" n="133" break="no"/>bibus, conferebatur vtraque potestas, vt plebes in proptu haberent 
      <lb ed="#L" n="134"/>principem ecclesiasticum, qui posset omnia sacramenta ministrare 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; ministros instituere, sed hoc non est verum: quia etiam temporibus 
      <lb ed="#L" n="136"/>Apostolorum fuit secundum rem distinctio inter episcopos &amp; 
      pres<lb ed="#L" n="137" break="no"/>byteros, vt patet per Diony. 5. ca. ecclesiast. Hierar. Magis 
      aut<lb ed="#L" n="138" break="no"/>mirandum est quod Hieron. per verba sua quae ponit in fine illiu: 
      <lb ed="#L" n="139"/>canonis olim. videtur aequare presbyteros episcopis non solum 
      <lb ed="#L" n="140"/>quo ad consecrationem, sed etiam quantum ad regimen ecclesiae quod 
      <lb ed="#L" n="141"/>pertinet ad potestatem iurisdictionis, cum illa potestas super tot. 
      <lb ed="#L" n="142"/>ecclesiam data fuerit soli Petro, &amp; ab eo deriuata in alios, vt 
      di<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ctum fuit in 1. articu. vnde Aug, in lib. de haeresibus dicit, quod 
      Ar<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rius dicebat presbyterum ab episcopo nulla differentia debere 
      <lb ed="#L" n="145"/>discerni, quod ipse reputat haereticum. Ratio etiam adducta ad 
      <lb ed="#L" n="146"/>confirmationem illius opinionis non valet. Primo, quia 
      Chri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>stus multa fecit quae non sunt scripta in euangeliis, &amp; ideo nos 
      <lb ed="#L" n="148"/>est bona consequentia, Christus non legitur hoc fecisse, ergo non 
      <lb ed="#L" n="149"/>fecit. Secundo, quia Christus habuit potestatem excellentiae &amp; 
      po<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tuit dare &amp; etiam dedit effectum sacramenti sine sacramento, 
      vn<lb ed="#L" n="151" break="no"/>de in Coena quando tradidit discipulis corpus &amp; sanguinem suum 
      <lb ed="#L" n="152"/>sub speciebus panis &amp; vini, &amp; dixit: Hoc facite in mea 
      comme<lb ed="#L" n="153" break="no"/>morationem, si per haec verba dedit eis potestatem 
      sacerdota<lb ed="#L" n="154" break="no"/>lem hoc non fuit mediante sacramento sacerdotalis 
      ordinatio<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nis, quia sacerdotibus in ordinatione sua sacramentali traditur 
      <lb ed="#L" n="156"/>in vasis materia non consecrata, Christus autem tradidit materiam 
      <lb ed="#L" n="157"/>consecratam &amp; ad vsum tantum dicens, Accipite &amp; comedite, &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>&amp; non ad consecrandum. Verba etiam quae dicuntur in 
      consecra<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tione sacerdotali sunt alia a supradictis verbis Christivnde si 
      <lb ed="#L" n="160"/>tunc dedit eis potestatem sacerdotalem, hoc non fuit mediante 
      facta<lb ed="#L" n="161" break="no"/>mento ordinarionis sacerdotalis, sed per modum potestatis 
      excel<lb ed="#L" n="162" break="no"/>lentiae: &amp; simili modo tunc vel alias dedit eis potestatem 
      episcopa<lb ed="#L" n="163" break="no"/>lem per modum excellentiae, quamuis in euangeliis non legatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e586">
               <lb ed="#L" n="164"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod nullus 
      <!--00700.xml-->
      <pb ed="#L" n="313-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>actus non includens actum consecrandi est maior eo, sed 
      conse<lb ed="#L" n="2" break="no"/>crare &amp; ordines facere est majus quam alterum solum. Cum ig 
      <lb ed="#L" n="3"/>tur potestas episcopalis haec duo includat necessario (vt in 
      se<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quenti quaestione apparebit) manifestum est quod ipsa est maior po 
      <lb ed="#L" n="5"/>testate sacerdotali quae includit solum alterum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e257792-d1e610">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum que sicut sacerdos celebrando 
      re<lb ed="#L" n="7" break="no"/>praesentat Christum vt seipsum obtulit, ita episcopus 
      celebra<lb ed="#L" n="8" break="no"/>do &amp; ordines faciendo repraesentat eundem vt seipsum obtulit, 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; vt ecclesiam fundauit, &amp; ministros instituit: quod est majus 
      <lb ed="#L" n="10"/>quam prmum, &amp; sic perfectius repraesentatur Christus per 
      epi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>scopum quam per sacerdotem, igitur &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>