<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="216-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e177759"><!-- l3d22q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e177759-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e177759-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum conueniens fuerit Christum 
      ascendere super omnes coelos
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e106">
               <lb ed="#L" n="29"/>QVAESTIO SEPTIMA. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Vtrum conueniens fuerit Christum 
      ascen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dere super omnes coelos. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Thom. 3. q. 57. art. 1. 2. &amp; 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e117">
               <lb ed="#L" n="33"/>CIRCA tertium principale, scilicet, circa ascensioni 
      <lb ed="#L" n="34"/>quaeruntur duo. Primum est virum conueniens sue 
      <lb ed="#L" n="35"/>rit Christum ascendere super omnes coelos. Et 
      vi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>detur quod non, quia filius dei humanam naturam 
      <lb ed="#L" n="37"/>assumpsit propter salutem nostram, sed magis 
      fuis<lb ed="#L" n="38" break="no"/>set nobis salutate quod semper fuisset nobiscum conuersatus 
      <lb ed="#L" n="39"/>quam quod per ascensionem recessisset a nobis, vt ipse dicit 
      di<lb ed="#L" n="40" break="no"/>scipulis Lu. 17. venient dies quando desiderabitis vnum diem fili 
      <lb ed="#L" n="41"/>hominis &amp; non videbitis, ergo non fuit conueniens ipsum per 
      <lb ed="#L" n="42"/>ascensionem recedere a nobis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e141">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--2--> Item in Christo non est nisi duplex natura diuina, scilicet, &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>humana, sed secundum neutram earum conueniebat Christo in 
      <lb ed="#L" n="45"/>coelum ascendere, ergo &amp;c. Probatio minoris quod enim secun 
      <lb ed="#L" n="46"/>dum diuinam naturam ei non competeret in coelum ascendere, 
      <lb ed="#L" n="47"/>clarum est, quia secundum illam est vbique, nec secundum 
      hu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>manam, quia eiusdem est ascendere in coelum cuius est 
      descend<lb ed="#L" n="49" break="no"/>re de coelo, secundum illud Ioam. 3. Nemo ascendit in coelum nisi 
      <lb ed="#L" n="50"/>qui de coelo descendit, sed secundum humanam naturam non 
      de<lb ed="#L" n="51" break="no"/>scendit de coelo, quia secundum illam ibi nunquam fuerat, quare &amp;c 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e166">
               <lb ed="#L" n="52"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur Ephe. 4. Qui 
      <lb ed="#L" n="53"/>descendit ipse est, &amp; qui ascendit super omnes coelos. Et 
      argui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur per rationem, sicut Christus ostendit nobis viam salutis sic 
      <lb ed="#L" n="55"/>conueniens fuit ipsum in coelum ascendere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e177">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primo an conueniens 
      <lb ed="#L" n="57"/>fuerit ipsum in coelum ascendere. Secundo est secundum quam 
      <lb ed="#L" n="58"/>naturam, scilicet diuinam an humana competebat ei ascendere. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e188">
               <lb ed="#L" n="59"/>Quantum ad primum sciendum est quod Chrissum ascendere in 
      coe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>lum fuit conueniens ex parte Christi, &amp; ex parte nostra. Ex parte 
      <lb ed="#L" n="61"/>Christi propter duo. Primo quia locus debet esse 
      proportiona<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tus locato, Christus autem per resurrectionem inchoauit vitam 
      im<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mortalem &amp; incorruptibilem, ergo fuit conueniens quod 
      transfer<lb ed="#L" n="64" break="no"/>retur ad locum incorruptionis, scilicet ad coelum, &amp; non 
      remane<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ret in terra vbi est locus generationis &amp; corruptionis. Secunde 
      <lb ed="#L" n="66"/>quia Christo debebatur omne illud quod ad gloriam pertinet, sed 
      <lb ed="#L" n="67"/>coelum empyreum pertinet ad gloriam tanquam locus 
      congruen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tiae &amp; quasi quoddam praemium accidentale, ergo conueniens fuit 
      <lb ed="#L" n="69"/>Christum post resurrectionem ad coelum empyreum ascendere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e214">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--6--> Aduertendum est tamen o non decuit, vt post 
      resurrectio<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nem statim in coelum ascenderet, sed potius debuit cum 
      discipu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lis aliquandiu conuersari, vt omnis dubitatio resurrectionis eius 
      <lb ed="#L" n="73"/>tolleretur, quia si tantum semel apparuisset, potuisset videri fuisse 
      <lb ed="#L" n="74"/>aliqua illusio. Item propter consolationem discipulorum qui de 
      <lb ed="#L" n="75"/>morte sua contristati fuerant. Et ideo dicitur Act. 1. quod praebuit 
      <lb ed="#L" n="76"/>seipsum viuum post passionem suam per dies 40. apparens eis, 
      <lb ed="#L" n="77"/>vbi dicit quaedam glosa, quod per. 40. horas mortuus fuerat 
      to<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tidem diebus se viuere confirmat, quia consolatio diuina excedit 
      <lb ed="#L" n="79"/>tristitiam humanam. Ex parte etiam nostra fuit conueniens Chri¬ 
      <!--00506.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>stum in coelum ascendere propter tria. Primo vt nos induceret 
      <lb ed="#L" n="81"/>quasi in possessionem corporalem coeli quod nobis precio 
      san<lb ed="#L" n="82" break="no"/>guinis sui acquisierat. Quamuis enim per passionem Christi 
      amo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ta fuerint omnia impedimenta nostrae salutis &amp; omnia bona 
      no<lb ed="#L" n="84" break="no"/>bis acquisita quo ad meritum, oportuit tamen vt per effectum 
      <lb ed="#L" n="85"/>iudiceremur in passionem corporalem eorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e258">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--7--> Bona autem gloriae in tribus consistunt in visione diuinae 
      <lb ed="#L" n="87"/>essentiae, &amp; in possessionem huius deducti sumus per 
      descensio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nem Christi ad inferos, secundum hunc enim effectum dicitur 
      <lb ed="#L" n="89"/>ad inferos descendisse, vt dictum fuit prius. Item in gloria cor¬ d 
      <lb ed="#L" n="90"/>poris, &amp; hanc Christus inchoauit in sua resurrectione. Item in 
      <lb ed="#L" n="91"/>loco congruo, &amp; in eius possessionem inducti sumus per 
      Chri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>stum in sua ascensione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e278">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--8--> Secundo fuit conueniens ad nostrae spei subleuationem, per 
      <lb ed="#L" n="94"/>hoc enim quod Christus naturam humanam collocauit in coelo 
      de<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dit nobis spem illuc perueniendi, vnde ipse dicit Io. 14. Si abiero 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; praeparauero vobis locum iterum veniam &amp; accipiam vos ad 
      <lb ed="#L" n="97"/>meipsum. Et Leo papa dicit quod dum humanam conditionem 
      sy<lb ed="#L" n="98" break="no"/>deribus importauit coelum posse patere credentibus 
      monstra<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uit. Tertio ad erigendum charitatis affectum ad coelestia, vt dum 
      <lb ed="#L" n="100"/>Christum non secundum carnem cognoscimus ipsi magis 
      spiri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tualiter coniungamur, ac per hoc efficiamur magis idonei ad 
      do<lb ed="#L" n="102" break="no"/>na spiritussancti recipienda, propter quod dicitur Ioan. 16. 
      Ex<lb ed="#L" n="103" break="no"/>pedit vobis vt ego vadam, si enim non abiero paracletus non 
      ve<lb ed="#L" n="104" break="no"/>niet ad vos, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e310">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum, scilicet secundum quam naturam con 
      <lb ed="#L" n="106"/>ueniebat Christo in coelum ascendere. Aduertendum est oI 
      <lb ed="#L" n="107"/>secundum potest denotare conditionem subiecti, vel principij 
      acti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ui. Si denotet conditionem subiecti sic ascendere in coelum non 
      <lb ed="#L" n="109"/>potuit in Christo conuenire secundum naturam diuinam, sed 
      <lb ed="#L" n="110"/>solum secundum humanam, secundum quam non fuit vbique, 
      <lb ed="#L" n="111"/>sed in certo loco continebatur, &amp; vero motui subiici poterat, non 
      <lb ed="#L" n="112"/>sic autem secundum naturam diuinam quae vbique est, &amp; 
      immu<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tabilis. Si vero ly secundum denotet conditionem principij actiui 
      <lb ed="#L" n="114"/>sic Christus ascendit in coelum secundum naturam diuinam, &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>non secundum humanam, quia virtute diuinitatis ascendit &amp; non 
      <lb ed="#L" n="116"/>virtute humanitatis, vnde Augu. in sermone de ascensione dicii 
      <lb ed="#L" n="117"/>de nostro fuit quod filius dei pependit in cruce, de suo vero quod 
      <lb ed="#L" n="118"/>ascendit. Et probatur per rationem, quia in ascensu Christi ad 
      <lb ed="#L" n="119"/>coelum oportuit duo corpora esse simul, scilicet corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="120"/>cum spheris inferioribus nisi dicamus coelum diuisibile, sed duo 
      <lb ed="#L" n="121"/>corpora non possunt esse simul quacunque virtute creata. ergo 
      <lb ed="#L" n="122"/>per virtutem creatam non potuit corpus Christi vsque ad coelum 
      <lb ed="#L" n="123"/>empyreum ascendere. Non propter hoc tamen fuit ascensus ille 
      <lb ed="#L" n="124"/>violentus, nec pure naturalis, sed praeter naturam, vel supra 
      na<lb ed="#L" n="125" break="no"/>turam, cuius ratio est, quia ille motus ad quem natura corporis 
      <lb ed="#L" n="126"/>non inclinat, nec ad eius oppositum non est naturalis, nec 
      vio<lb ed="#L" n="127" break="no"/>lentus, sed praeter naturam, vel supra naturam, ad motum enim 
      <lb ed="#L" n="128"/>naturalem inclinat natura mobilis. Et in contrarium motus 
      vio<lb ed="#L" n="129" break="no"/>lentus propter quod vbi natura mobilis non inclinat ad talem 
      <lb ed="#L" n="130"/>motum vel ad oppositum, huiusmodi motus non est naturalis, 
      <lb ed="#L" n="131"/>nec violentus vt dictum fuit secundo libro de motu coeli, natura 
      <lb ed="#L" n="132"/>autem corporis glorificati non inclinat ad ascensum alioquin 
      <lb ed="#L" n="133"/>descensus esset violentus, nec ad oppositum scilicet ad 
      descen<lb ed="#L" n="134" break="no"/>sum, quia a corporibus gloriosis vt plenius sint subiecta spiritui 
      <lb ed="#L" n="135"/>remouetur inclinatio grauitatis, sicut inclinatio calidi &amp; frigid 
      <lb ed="#L" n="136"/>prout tendit ad subiecti corruptionem, relinquitur ergo quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>talis motus fuit praeter naturam, vel supra naturam, quatenus 
      <lb ed="#L" n="138"/>creatura nata est obedire virtuti creatoris quae ad nutum 
      assi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>stit voluntati beatorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e391">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod ascensio 
      <lb ed="#L" n="141"/>Christi in coelum magis nobis vtilis fuit quam praesentia 
      corpo<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ris fuisset, primo quia videntes eum in forma humana qua erat 
      <lb ed="#L" n="143"/>minor patre, non ita de facili crederemus eum aequalem patri 
      <lb ed="#L" n="144"/>vt dicit quaedam glosa super loannem. Secundo quia eum non 
      <lb ed="#L" n="145"/>spiritualiter, sed carnaliter diligeremus cum eo corporaliter 
      con<lb ed="#L" n="146" break="no"/>uersantes quod est de imperfectione dilectionis. Quod autem 
      <lb ed="#L" n="147"/>dicit Luc. decimoseptimo, venient dies &amp;c. intelligitur quod 
      fi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>deles circa tempora antichristi desiderabunt aduentum Christi, 
      <lb ed="#L" n="149"/>&amp; non veniet ita cito vt vellent, &amp; non intelligitur in sensu illo 
      <lb ed="#L" n="150"/>in quo arguebatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177759-d1e420">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod Christo competebat 
      ascen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>dere secundum naturam diuinam si ly secundum notet 
      conditio<lb ed="#L" n="153" break="no"/>nem principij actiui: si vero notet conditionem subiecti sic 
      com<lb ed="#L" n="154" break="no"/>petit ei ascendere secundum naturam humanam. Et quod 
      dici<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tur quod secundum illam non descendit, verum est localiter, 
      ta<lb ed="#L" n="156" break="no"/>men secundum eam dicitur filius dei descendisse non per 
      mo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tum, sed per effectum hoc est secundum exinanitionem qua cum 
      <lb ed="#L" n="158"/>in forma dei esset formam serui suscepit. Per hoc autem quod 
      <lb ed="#L" n="159"/>ipse dicit Ioan. 3. Nemo ascendit in coelum nisi qui descendit de 
      <lb ed="#L" n="160"/>coelo solum notatur identitas personae ascendentis, &amp; 
      descen<lb ed="#L" n="161" break="no"/>dentis, &amp; non conditio subiecti. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>