<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="328-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e270427"><!-- l4d35q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e270427-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e270427-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum dimittens vxorem ob 
      fornicationem possit alteri nubere
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e106">
               <lb ed="#L" n="10"/>VAISTIO 
      <lb ed="#L" n="11"/>Vtrum dimittens vxorem ob 
      fornicatio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nem possit alteri nubere.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e115">
               <lb ed="#L" n="13"/>SEcundo quaeritur vtrum dimittens vxorem ob for 
      <lb ed="#L" n="14"/>nicationem possit alteri nubere. Videtur quod sic 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia non tenetur coniunx coniugi per vinculum 
      <lb ed="#L" n="16"/>matrimonij, nisi ad reddendum debitum, &amp; ad 
      co<lb ed="#L" n="17" break="no"/>habitationem, sed per diuortium absoluitur consunx 
      inno<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cens a fornicante quo ad vtrumque, ergo absoluitur a tota 
      <lb ed="#L" n="19"/>obligatione matrimonij, &amp; sic potest alteri nubere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e133">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--2--> Item Matthaei decimonono dicit dominus: quicunque 
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>miserit vxorem suam nisi ob fornicationem &amp; aliam duxerit 
      <lb ed="#L" n="22"/>moechatur, ergo saltem propter fornicationem licet vxorem 
      <lb ed="#L" n="23"/>dimittere &amp; alteri nubere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e147">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Apostolus pri 
      <lb ed="#L" n="25"/>mae Corinthiorum septimo. His qui matrimonio iuncti sunt 
      <lb ed="#L" n="26"/>praecipio, non ego, sed dominus, vxorem a viro non discedere, 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod si discesserit manere innuptam, aut viro suo reconciliari. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Idem intelligitur de viro respectu vxoris secundum beatum 
      <lb ed="#L" n="29"/>Augustinum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e165">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. primum est an vir 
      <lb ed="#L" n="31"/>dimittens vxorem suam ob fornicationem possit alteri nube 
      <lb ed="#L" n="32"/>re. Secundo supposito quod non, vtrum possit vxorem 
      dimis<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sam reconciliare. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e178">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum est simpliciter quod vi 
      <lb ed="#L" n="35"/>dimittens vxorem suam propter fornicationem non potest a 
      <lb ed="#L" n="36"/>teri nubere, nec vxor dimittens virum propter eandem causam 
      <lb ed="#L" n="37"/>Cuius ratio duplex est. Prima, quia in noua lege non licet vni vi 
      <lb ed="#L" n="38"/>ro plures vxores habere, sed istud sequeretur si viro dimittenti 
      <lb ed="#L" n="39"/>vxorem liceret alteram ducere, ergo &amp;c. Probatio minoris, 
      vin<lb ed="#L" n="40" break="no"/>culum matrimonij non tollitur per sententiam diuortij Dicit 
      <lb ed="#L" n="41"/>enim Augustinus: inter viuentes manet coniugale vinculum 
      <lb ed="#L" n="42"/>nec separatio, nec cum alio iunctio potest auferre, vt habetur 32 
      <lb ed="#L" n="43"/>q. 7. c. vsque adeo, &amp; cap. 1. interueniente diuortio. separatio enim 
      <lb ed="#L" n="44"/>matrimonij quantum ad vinculum non potest esse nih per 
      praec<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dens impedimentum, quod reddit sequens matrimonium nullum 
      <lb ed="#L" n="46"/>licet separatio quo ad cohabitationem &amp; thorum possit esse pe 
      <lb ed="#L" n="47"/>fornicationem manente vinculo matrimonij, &amp; hoc fit per diuo 
      <lb ed="#L" n="48"/>tium. Secunda ratio talis est, diuortium introductum est in fauo 
      <lb ed="#L" n="49"/>rem innocentis, &amp; odium nocentis sed si per diuortium separa 
      <lb ed="#L" n="50"/>retur vinculum matrimonij, tunc esset aeque vel plus in fauor 
      <lb ed="#L" n="51"/>nocentis sicut innocentis, ergo per diuoriium non soluitur mati 
      <lb ed="#L" n="52"/>monium. Probatio minoris, si auiem per diuortium solueretu, 
      <lb ed="#L" n="53"/>matrimonium, tunc ficut vir innocens posset aliam ducere, 
      si<lb ed="#L" n="54" break="no"/>&amp; mulier fornicans posset ducere alium virum, cum nullun 
      <lb ed="#L" n="55"/>obstaret ei aliud impedimentum: &amp; sic adulterari volentes ha 
      <lb ed="#L" n="56"/>berent viam quaerendi alia matrimonia, quod est inconuenieque 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e233">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod aut vxo1 
      <lb ed="#L" n="58"/>correcta est de peccato, aut manet incorrigibilis. Si manet in 
      <lb ed="#L" n="59"/>corrigibilis, viro non licet eam sibi reconciliare ea ratione qua 
      <lb ed="#L" n="60"/>non licebat eam nolentem a peccato desistere retinere. Si au 
      <lb ed="#L" n="61"/>tem est correcta, potest eam sibi vir reconciliare: quia cum (v 
      <lb ed="#L" n="62"/>saepe dictum est) diuortium introductum fit in fauorem inno 
      <lb ed="#L" n="63"/>centis vbi paret correctio vxoris, licet viro renunciare iuri 
      <lb ed="#L" n="64"/>suo. In casu vero in quo potest fieri reconciliatio, aut concor 
      <lb ed="#L" n="65"/>dat vterque in reconciliationem, &amp; tunc debet fieri, aut vter. 
      <lb ed="#L" n="66"/>que discordat, &amp; tunc non debet fieri, aut alter discordat, alter 
      <lb ed="#L" n="67"/>autem non: ergo aut innocens petit reconcillari sibi 
      nocen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tem, &amp; tunc debet cogi nocens ad reconciliationem, quum in 
      <lb ed="#L" n="69"/>nocens per diuortium non amiserit ius quod habet in altero 
      <lb ed="#L" n="70"/>aut nocens petit innocentem, &amp; tunc non debet cogi innocens 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia poenitentia non tollit actionem 34. q. 2. 5. ad monere. &amp; mu 
      <lb ed="#L" n="72"/>to minus exceptionem, quia facilius tollitur actio quam exce 
      <lb ed="#L" n="73"/>ptio, ar. ff. de superfi.l1. 5. Quod autem. &amp; ff. de reg. iur.l. inuito 
      <lb ed="#L" n="74"/>5. cui damus. Praeterea quod vir dimittat vxorem aduiteram lex est, vi 
      <lb ed="#L" n="75"/>32. q. 1. dicit dunt. &amp; quod legis est in poenitentia non deletur si 
      <lb ed="#L" n="76"/>cut nec in baptismo 26.di.vna tantum. Quod enim peccatum non 
      <lb ed="#L" n="77"/>est, solui inter peccata credi non debet, vt 26. d. deinde, sn fine. 
      <lb ed="#L" n="78"/>aut noceni petit nocentem, vt mulier quae prius erat fornicata 
      <!--00729.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>virum qui post diuortium est fornicatus, &amp; in illo casu est 
      du<lb ed="#L" n="80" break="no"/>plex opinio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e294">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--7--> Vna fratris Ro. in summa sua, qui dicit se credere quod 
      eccle<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sis ex officio suo debet cogere virum ad vxorem suam redire, 
      argu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mentum sumens ex eo quod habetur extra de diuoruis, ea, ex 
      lite<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ris. <name xml:id="jsnvu6-e270427-Nd1e307">Gaufridus</name> tamen tenet contrarium in summa sua triplici 
      ra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tione. Prima est, quia sententia bene lata non debet retractari, vt 
      <lb ed="#L" n="86"/>6. quaest. 4. quod semel bene definitum est. sed sententia 
      diuor<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tij supponitur inter tales rite lata; ergo non debet retractari. 
      <lb ed="#L" n="88"/>Secunda ratio est, quia seruitus amissa non renascitur, secundum 
      <lb ed="#L" n="89"/>iura ciuilia. ff. de solutioni. I. qui res. ยง. aream, sed vxor fornicans 
      <lb ed="#L" n="90"/>per sententiam diuortij amisit seruitutem quam habebat in 
      <lb ed="#L" n="91"/>corpore viri, ergo illa non renascitur ex crimine viri 
      sequen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>te. Tertia ratio est, quia licet exceptio criminis per 
      replicatio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nem criminis tollatur, vt 32. q. 6. per totum, &amp; extra de diuortiis, 
      <lb ed="#L" n="94"/>significasti. exceptio tamen rei iudicatae per sequens crimen non 
      <lb ed="#L" n="95"/>tollitur, sed vir habet contra vxorem exceptionem rei iudicatae, 
      <lb ed="#L" n="96"/>ergo haec exceptio non tollitur per fornicationem viri. Et 
      re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>spondet Gaufridus ad illam decretalem, ex literis quod ibi non fuit 
      <lb ed="#L" n="98"/>facta separatio per sententiam, sed per prouidentiam episcopi, 
      <lb ed="#L" n="99"/>vt interim inuestigaretur an ex colludio mulier confiteretur 
      <lb ed="#L" n="100"/>adulterium, vnde postea detecto colludio reuocata est separatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e344">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--8--> Puto quod media via potest teneri, haec scilicet quod secundum 
      <lb ed="#L" n="102"/>iudicium forense vir post diuortium fornicans non debet cogi ad 
      <lb ed="#L" n="103"/>vxorem redire, sed secundum iudicium conscientiae tenetur 
      re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dire ad eam correctam, nisi velit ad sacros ordines promoueri: 
      <lb ed="#L" n="105"/>quia tunc praeiudicaret sibi cognoscendo vxorem prius 
      fornica<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tam. Et huius ratio est, quia in hoc casu cessat tota causa diuortij, 
      <lb ed="#L" n="107"/>quia non cedit in fauorem viri, nec ad correctionem mulieris quae 
      <lb ed="#L" n="108"/>iam secuta est, sed potius ex ponitur periculo incontinentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e367">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--9--> AD PRIMVM arg respondetur communiter quod per 
      <lb ed="#L" n="110"/>diuortium soluitur obligatio quo ad thorum &amp; cohabitationem, 
      <lb ed="#L" n="111"/>sed non soluiturquo ad vinculum matrimonij. Sed conTra hoc est, 
      <lb ed="#L" n="112"/>quia vinculum matrimonij non est aliud quam obligitio ad 
      prae<lb ed="#L" n="113" break="no"/>dicta. Ideo potest dici quod obligatio non tollitur, sed redditur 
      inef<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ficax ad agendum, quia si vxor fornicams petat restitutionem quo ad 
      <lb ed="#L" n="115"/>thorum &amp; cohabitationem, repellitur per exceptionem rei fudicarae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e387">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--10.--> Ad secundum similiter consueuit dici quod illa exceptio dni 
      <lb ed="#L" n="117"/>Mat. 19. refertur ad partem dicti, scilicet ad dimissionem 
      vxo<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ris, &amp; non ad totum, sed istud non est bene clarum, quia 
      exclu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>sa altera parte exceptio non habet locum: vt si dicatur, quieumque 
      <lb ed="#L" n="120"/>dimiserit vxorem excepta causa fornicationis moechat, falsum 
      <lb ed="#L" n="121"/>est, quia ex sola dimissione illius non est moechus, vnde textus 
      <lb ed="#L" n="122"/>beati Mat. 5. &amp; 19. c. facit difficultatem in hac materia, quia a 
      re<lb ed="#L" n="123" break="no"/>probatione repudij excipit causam fornicationis. Ec sic videtur 
      <lb ed="#L" n="124"/>secundum illum textum, quod Christus non reprobauerit repudium 
      <lb ed="#L" n="125"/>vxoris, quod fiebat in veteri testam eto ex causa fornicationis 
      <lb ed="#L" n="126"/>sed solum quando fiebat ex aliis causis. Cum ergo in veteri lege 
      <lb ed="#L" n="127"/>vxore repudiata propter fornicationem liceret viro aliam ducere 
      <lb ed="#L" n="128"/>in vxorem, videretur secundum praedictos textus, quod adhuc idem 
      <lb ed="#L" n="129"/>liceat: rextus tamen beati Marci, &amp; beati Lucae sonant express. 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod repudiata vxore non licet aliam ducere sine quacunque 
      exce<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ptione. Dicitur enim sic Marci 10. c. Quicunque dimiserit 
      vxo<lb ed="#L" n="132" break="no"/>rem suam, &amp; aliam duxerit, adulterium committit super eam; &amp; si 
      <lb ed="#L" n="133"/>vxor dimiserit virum &amp; alii nupserit, moechatur. Ecce quod 
      Mar<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cus qui fuit abbreuiator Matthaei dimittit caulam 
      fornicatio<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nis, quam tamen Matthaeus exprimit. Item Lucae 16. dicitur sic: 
      Om<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nis qui dimittit vxorem suam, &amp; duxerit aliam moechatur, &amp; qui 
      <lb ed="#L" n="137"/>dimissam a viro duxerit moechatur, hic etiam dimittitur caus. 
      <lb ed="#L" n="138"/>fornscationis (id est, non ex primitur). Beatus etiam Paulus, qui 
      <lb ed="#L" n="139"/>dicit se euangelium suum non accepisse ab hominibus, sed per 
      <lb ed="#L" n="140"/>reuelationem lesu Christi, praeter id quod dicit i. Cor. 7. &amp; 
      alle<lb ed="#L" n="141" break="no"/>gatum est in arguendo, videlicet quod praeceptum domini est 
      <lb ed="#L" n="142"/>vxore a viro non discedere, &amp; fi discesserit manere innupiam, 
      <lb ed="#L" n="143"/>vel viro suo reconciliari. Et idem est de viro respectu vxoris. O 
      <lb ed="#L" n="144"/>cit etiam Rom. 7. quod mulier alligita est legi viri quandiu viuit 
      <lb ed="#L" n="145"/>vir eius: &amp; sic vinculum matrimonij non dissoluitur nisi per 
      <lb ed="#L" n="146"/>mortem alterius coniugum ex quacunque causa fiat diuortium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e270427-d1e459">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--11--> Quid ergo dicetur ad textum beati Matthaei qui causam 
      fo<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nicationis excipim Potest dici, &amp; omnino dicendum est, quod illud 
      <lb ed="#L" n="149"/>veritatem habet in calu in quo Christus loquitur referendo 
      <lb ed="#L" n="150"/>exceptionem ad totum dictum quia in repudio propter fornica 
      <lb ed="#L" n="151"/>tionem secundum veterem legem adultera lapidabatur, &amp; si ser 
      <lb ed="#L" n="152"/>uaretur in noua lege, sicut alicubi seruatur, tunc liceret 
      viro<lb ed="#L" n="153" break="no"/>vxore repudlata propter fornicationem aliam dutere, nec 
      ta<lb ed="#L" n="154" break="no"/>mem haberet plures vxores, quia prima repudiata lapidaretus 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; sic propter mortem eius solutum esset vinculum matrimoni 
      <lb ed="#L" n="156"/>cum ipsa, sed quia dominus non approbauit quod adultera 
      lapi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>daretur, vt dicitur Io. 8. ideo forte Marcus &amp; Lucas in dictis 
      <lb ed="#L" n="158"/>suis de libello repudij non exceperunt causam fornicationis 
      <lb ed="#L" n="159"/>quia si vxor repudiata ex causa fornicationis non lapidatur, aut 
      <lb ed="#L" n="160"/>aliter moritur, non licet viro aliam ducere ea viuente, &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>