<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="236-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e194184"><!-- l3d33q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e194184-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e194184-Hd1e103" type="question-title">Utrum praeter virtutes morales acquisitas 
      oporteat in homine ponere aliquas 
      virtutes morales infusas</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e106">
               <lb ed="#L" n="124"/>VAISTIO TEXTI. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Utrum praeter virtutes morales acquisitas 
      <lb ed="#L" n="126"/>oporteat in homine ponere aliquas 
      <lb ed="#L" n="127"/>virtutes morales infusas. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Tho.1. 2. 4. 63. art. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e119">
               <lb ed="#L" n="129"/>SEXTO quaeritur vtrum praeter virtutes 
      mo<lb ed="#L" n="130" break="no"/>rales acquisitas oporteat in homine ponere 
      ali<lb ed="#L" n="131" break="no"/>quas virtutes morales infusas. Et arguitur quod sic, 
      <lb ed="#L" n="132"/>quia diuersorum finium diuersi sunt habitus, 
      <lb ed="#L" n="133"/>quia habitus diuersificantur ex finibus ad quos 
      <lb ed="#L" n="134"/>ordinantur, vt patet ex primo Ethicorum, sed alius est finis 
      vir<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tutis moralis acquisitae (scilicet bene conuersari in vita ciuili.) 
      <lb ed="#L" n="136"/>Alius autem est finis hominis fidelis scilicet bene conuersari 
      <lb ed="#L" n="137"/>in vita spirituali, ergo in homine fideli praeter virtutes morales 
      <lb ed="#L" n="138"/>acquisitas, quibus bene potest conuersari in vita ciuili 
      opor<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tet ponere virtutes morales infusas, quibus bene conuersetur 
      <lb ed="#L" n="140"/>in vita spirituali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e148">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--2.--> Item diuersitas mediationis facit diuersitatem in virtutibus 
      <lb ed="#L" n="142"/>moralibus, sed fidelis aliter mediat circa obiecta virtutum 
      mo<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ralium quam faciat infidelis habens virtutes acquisitas: ergo 
      <lb ed="#L" n="144"/>in homine fideli sunt aliae virtutes morales, quam acquisitae, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="145"/>nisi infusae, igitur &amp;c. Minor probatur, nam infidelis habens 
      <lb ed="#L" n="146"/>virtutes morales acquisitas iudicat non sumendum plus de 
      ci<lb ed="#L" n="147" break="no"/>bo, quam sufficit ad bonum regimen corporis. Et per 
      temperan<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tiam acquisitam facit hoc faciliter: fidelis vero facit hoc ad subii 
      <lb ed="#L" n="149"/>ciendum corpus spiritui, &amp; ad reprimendum rebellione carnis 
      <lb ed="#L" n="150"/>ad spiritum subtrahendo corpori illud quod expediret ad 
      bo<lb ed="#L" n="151" break="no"/>num regimen corporis, ergo aliter mediat hic et ille, ergo sunt 
      <lb ed="#L" n="152"/>aliae virtutes morales in homine fideli quam acquisitae.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e180">
               <lb ed="#L" n="153"/>Item in pueris baptizatis sunt virtutes saltem secundum 
      <lb ed="#L" n="154"/>habitum, sed illae non sunt acquisitae, quum nulli actus 
      praeces<lb ed="#L" n="155" break="no"/>serint in pueris, ergo sunt infusae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e189">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--4--> Item in illos qui de nouo conteruntur de peccatis praeceden¬ 
      <!--00546.xml-->
      <pb ed="#L" n="236-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tibus infundentur virtutes cum gratia &amp; charitate, sed illae non 
      <lb ed="#L" n="2"/>possunt dici acquisitae, quia vnus actus contritionis non 
      suffi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cit ad acquirendum omnes virtutes, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e209">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM arguitur, quia virtutes 
      mo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rales dicuntur ex eo quod ex more (id est quod ex consuetudine) 
      <lb ed="#L" n="6"/>acquiruntur, vt patet ex 2. Ethic. sed illud quod infunditur non 
      <lb ed="#L" n="7"/>acquiritur ex consuetudine, ergo non est aliquid morale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e222">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--6.--> Item virtutes infusae perficiunt mentem quantum ad 
      intel<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lectum &amp; voluntatem, &amp; non appetitum sensitiuum, dicenti 
      <lb ed="#L" n="10"/>August. quod virtus est bona qualitas mentis quam Deus in no 
      <lb ed="#L" n="11"/>bis sine nobis operatur, sed virtutes morales perficiunt 
      appe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>titum sensitiuum irascibilem vel concupiscibilem, ergo 
      virtu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tes, si quae sint infusae non sunt morales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e240">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--7--> RESPONSIO. Quod sint aliquae virtutes 
      theologic<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nobis a Deo infusae dictum fuit in praecedentibus: vtrum autem 
      <lb ed="#L" n="16"/>in nobis sint aliqui habitus qui dicantur dona, patebit in sequenti 
      <lb ed="#L" n="17"/>distinctione de solis autem virtutibus moralibus quaeritur nunc 
      <lb ed="#L" n="18"/>vtrum aliquae tales sint a Deo nobis infusae, &amp; si quaestio ista 
      <lb ed="#L" n="19"/>intelligeretur de possibili, ipsa non esset dubia: certum est enim 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod homini non habenti virtutes morales per propriam 
      ac<lb ed="#L" n="21" break="no"/>quisitionem Deus potest eas gratis infundere. vt quod vnus habet 
      <lb ed="#L" n="22"/>per propriam acquisitionem, exercendo se in actibus bonis, alius 
      <lb ed="#L" n="23"/>nabeat ex solo dono Dei. Si autem intelligatur qu huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="24"/>virtutes semper infundantur cum gratia &amp; charitate, tam 
      ha<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bentibus eas prius per acquisitionem (sicut si gentilis 
      exercita<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tus in virtutibus moralibus de nouo conuertatur ad fidem) quam 
      <lb ed="#L" n="27"/>non habentibus eas prius, puta pueris in baptismo vel vitiosis 
      <lb ed="#L" n="28"/>poenitentibus: ita quod nuiusmodi virtutes cum charitate semper 
      <lb ed="#L" n="29"/>infundantur, &amp; ea desinente desinant: sic non videtur quod 
      opor<lb ed="#L" n="30" break="no"/>teat ponere huiusmodi virtutes sic infundi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e282">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--8--> Quod patet primo de pueris baptizatis, quia sufficit quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>in baptismo infundantur pueris ea quae eis sufficiunt ad salutem, 
      <lb ed="#L" n="33"/>sed gratia seu charitas sufficit ad salutem: igitur sufficit quod 
      gra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia seu charitas infundatur pueris in baptismo. Verum quia 
      cha<lb ed="#L" n="35" break="no"/>. ritas necessario supponit fidem &amp; spem (vt dictum fuit prius 
      <lb ed="#L" n="36"/>necessarium est quod fides &amp; spes infundantur cum charitate. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Item si aliquae virtutes morales infunderentur cum charitate 
      <lb ed="#L" n="38"/>illae (vt videtur) essent aeque perfectae vel perfectiores, sicut vii 
      <lb ed="#L" n="39"/>tutes morales acquisitae, sicut vinum ex aqua factum per 
      Chri<lb ed="#L" n="40" break="no"/>stum in nuptiis (vt dicitur Ioan. 2.) fuit aeque bonum, vel 
      me<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lius quam vinum per naturam productum: &amp; sanitas data per 
      <lb ed="#L" n="42"/>Christum infirmis, fuit aeque perfecta, vel perfectior quam 
      sa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nitas beneficio naturae vel per operationem medicinae 
      acquisi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ta: quum igitur perfectior virtus inclinet perfectius ad operatio 
      <lb ed="#L" n="45"/>nem virtuosam, si virtutes morales infunderentur pueris in 
      ba<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ptismo, sequeretur quod quum venirent ad aetatem adultam ipsi 
      <lb ed="#L" n="47"/>aeque perfecte vel perfectius inclinarentur ad actus virtuosos 
      mo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rales, sicut illi qui habent virtutes morales acquisitas sine 
      infusi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sicut est gentilis, qui per virtutes morales acquisitas bene &amp; ciui 
      <lb ed="#L" n="50"/>liter conuersatur. Hoc autem est falsum, quia experimur quod 
      <lb ed="#L" n="51"/>pueri baptizati quum venerint ad aetatem adultam indigent 
      tan<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tis persuasionibus &amp; instructionibus, vt assuescant virtuose 
      viue<lb ed="#L" n="53" break="no"/>re, sicut si nunquam fuissent baptizati, ergo non videtur quod in 
      <lb ed="#L" n="54"/>fundatur aliquae virtutes morales in baptismo: vnde illud quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>dicit Clemens quod pueris in baptismo infundantur gratia &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>virtutes secundum habitum, intelligendum est de virtutibus 
      <lb ed="#L" n="57"/>theologicis, &amp; non de moralibus quibuscunque. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e346">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--9--> Per idem patet quod peccatoribus, qui consueuerunt exerceri 
      <lb ed="#L" n="59"/>in operibus viciosis quando conteruntur &amp; consequuntur 
      re<lb ed="#L" n="60" break="no"/>missionem peccatorum per gratiam, non infunduntur illis 
      vir<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tutes morales, quia si infunderentur, possent statim per eas ope 
      <lb ed="#L" n="62"/>rari prompte &amp; faciliter opera virtuosa, sicut illi qui habent 
      vir<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tutes morales acquisitas: quod non est verum, imo tales de 
      no<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uo contriti operantur opera virtuosa cum magna difficultate 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; renisu appetitus sensitiui. Item in talibus de nouo 
      conuersi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>remanent habitus morales vitiosi, sed cum talibus (vt videtur) 
      <lb ed="#L" n="67"/>non possunt stare habitus morales virtuosi, nec acquisiti, 
      ne<lb ed="#L" n="68" break="no"/>que infusi, ergo &amp;c. Et sic patet quod carentibus 
      virtuti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bus moralibus acquisitis non infunduntur virtutes morales, 
      <lb ed="#L" n="70"/>neque per baptismum pueris, neque per contritionem adultis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e379">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--10.--> Quod etiam virtutes huiusmodi non infundantur 
      haben<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tibus virtutes morales acquisitas, puta si gentilis exercitatus in 
      <lb ed="#L" n="73"/>virtutibus moralibus conuertatur ad fidem, vel si fidelis 
      virtuo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sus peccet mortaliter, &amp; postea conteratur, patet faciliter, 
      qui<lb ed="#L" n="75" break="no"/>aut tales virtutes infusae essent eiusdem speciei cum acquisitis, aut 
      <lb ed="#L" n="76"/>alterius. Non eiusdem, quia diuersa eiusdem speciei non possum 
      <lb ed="#L" n="77"/>simul esse in eodem subiecto (vt patet 5. Metaphy.) Nec 
      alte<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rius, quia tunc virtutes infusae dicerentur aequiuoce virtute 
      <lb ed="#L" n="79"/>morales, sicut hoc nomen canis dicitur aequiuoce de animali 
      la<lb ed="#L" n="80" break="no"/>trabili, &amp; de sydere coelesti, quod est inconueniens, quia nihil di 
      <lb ed="#L" n="81"/>cimus, nec scimus de virtutibus moralibus infusis, nisi per 
      ma<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nuductionem acquisitarum, quod non esset si infusae dicerentui 
      <!--00546.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>pure aequiuoce morales cum acquisitis, facile etiam hoc modo 
      <lb ed="#L" n="84"/>esset vocare virtures morales quicquid homo vellet: possum 
      <lb ed="#L" n="85"/>enim illud quod est album, aequiuoce vocare nigrum. Item prae 
      <lb ed="#L" n="86"/>dictae virtutes morales irfusae ad nihil omnino essent 
      necessa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>riae, vel etiam vtiles, quia non ad eliciendum substantiam actus 
      <lb ed="#L" n="88"/>boni moralis. Ad hoc enim sufficit sola potentia sine quacunque 
      <lb ed="#L" n="89"/>virtute morali acquisita vel infusa, nam actus boni possunt 
      prae<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cedere &amp; praecedunt quamcunque talem virtutem cum ex eis 
      <lb ed="#L" n="91"/>generentur virtutes acquisitae, nec sunt necessariae vel vtiles 
      <lb ed="#L" n="92"/>propter modum operandi faciliter &amp; prompte, quia totum hol 
      <lb ed="#L" n="93"/>faciunt virtutes acquisitae sine infusis, &amp; infusae nihil faciunt ad 
      <lb ed="#L" n="94"/>hoc sine acquisitis, nec iterum sunt necessariae, quia dirigun 
      <lb ed="#L" n="95"/>actus ad vlteriorem finem quam morales acquisitae, quia illud 
      <lb ed="#L" n="96"/>sufficienter fit per fidem ostendentem vltimum finem, &amp; pe 
      <lb ed="#L" n="97"/>charitatem inclinantem in eundem: vnde non propter hoc 
      opor<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tet ponere aliquas virtutes morales infusas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e449">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod sicu 
      <lb ed="#L" n="100"/>bene conuersamur in vita ciuili per virtutes morales 
      acquisi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tas, sic bene conuersamur in vita spirituali per virtutes 
      theo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>logicas nobis infusas, nec oportet ponere propter hoc virtute 
      <lb ed="#L" n="103"/>morales infusas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e465">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum per interemptionem minoris, 
      <lb ed="#L" n="105"/>quia per virtutes morales eodem modo mediant circa passio. 
      <lb ed="#L" n="106"/>nes fideles &amp; infideles virtuosi, quilibet enim eorum iudicat pe 
      <lb ed="#L" n="107"/>temperantiam tantum esse sumendum de cibo quantum 
      exp<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dit ad bonum regimen corporis, non solum quoad saluten 
      <lb ed="#L" n="109"/>corporis conseruandam, sed ne lasciuia corporis impellat ac 
      <lb ed="#L" n="110"/>actum contrarium virtuti, vel ponat difficultatem in 
      operi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>virtutis, &amp; si fidelis in aliquo casu plus faciat, non facit hoc pe 
      <lb ed="#L" n="112"/>aliquam virtutem moralem, sed per theologicas, vel speciali 
      <lb ed="#L" n="113"/>motione spiritus sancti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194184-d1e491">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod pueris baprixatis infunduntur 
      <lb ed="#L" n="115"/>gratia &amp; virtutes theologicae, non autem morales: &amp; omnin 
      <lb ed="#L" n="116"/>idem sentiendum est de infidelibus, quando conuertuntur ad fi 
      <lb ed="#L" n="117"/>dem, &amp; de peccatoribus, quando conteruntur, quia gratia &amp; 
      cha<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ritas eis restituuntur, sed virtutes morales non infund
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>