<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="135-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3020"><!-- l2d15q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3020-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3020-Hd1e103" type="question-title">Utrum coelum habeat causalitatem super actus liberi arbitrii</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e106">
      <!--00337.xml-->
               <pb ed="#L" n="135-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum coelum habeat causalitatem 
      su<lb ed="#L" n="3" break="no"/>pra actus liberi arbitrij. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom. 1. g. 115. ar. 4. &amp; 6.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>SECVNDO quaeritur an coelum habeat causalita. 
      <lb ed="#L" n="6"/>tem super actus lib. ar. Et videtur quod sic, quia 
      secun<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dum motum astrorum praedicunt astrologi multo. 
      <lb ed="#L" n="8"/>A tiens euentus bellorum &amp; aliorum quae ad actus 
      hu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>manos pertinent, sed hoc non esset nisi motus corporum 
      coe<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lestium haberet aliquam causalitatem super lib. arb. ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e140">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--2--> Item quicquid est causa prioris est causa posterioris, sed 
      <lb ed="#L" n="12"/>esse praecedit agere, ergo quicquid est causa ipsius esse est cau 
      <lb ed="#L" n="13"/>sa huius quod est agere. Sed coelum est causa animae quantum 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad esse quod habet in corpore, quia homo generat hominem 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; sol, ergo est causa actionum animae in corpore, tales sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>actiones lib. arb. &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e159">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quia secundum actus lib 
      <lb ed="#L" n="18"/>ar. laudamur vel vituperamur. Sed ex his quae insunt nobis ex 
      <lb ed="#L" n="19"/>actione corporum coelestium non laudamur nec vituperamur 
      <lb ed="#L" n="20"/>cum non sint in potestate nostra, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e172">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Intelligendum est qud aliquid haber. 
      <lb ed="#L" n="22"/>causalitatem super actum vel motum alterius contingit dupl 
      <lb ed="#L" n="23"/>citer, causando scilicet vel impediendo. Causando triplicite 
      <lb ed="#L" n="24"/>vel quia dat naturam ad quam sequitur motus vel actus sicut 
      <lb ed="#L" n="25"/>generans graue causat motum grauis dando grauitatem ad 
      <lb ed="#L" n="26"/>quam sequitur motus, vel in natura supposita imprimendo 
      si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cut proiiciens lapidem sursum est causa motus eius sursum. Et 
      <lb ed="#L" n="28"/>vtrunque horum habet per se causalitatem super motum gra 
      <lb ed="#L" n="29"/>uis. Praeter haec autem est aliquid quod habet causalitatem su 
      <lb ed="#L" n="30"/>per motum grauis non per se, sed per accidens, sicut remouems 
      <lb ed="#L" n="31"/>prohibens (puta tollens columnam graui suppositam prohiben 
      <lb ed="#L" n="32"/>tem graue descendere deorsum) dicitur mouere ipsum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e203">
               <lb ed="#L" n="33"/>Habet etiam aliquid, causalitatem super actum alterius im 
      <lb ed="#L" n="34"/>pediendo ipsum dupliciter. Vno modo directe sicut 
      contra<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rium dicitur praedominans quemadmodum aqua frigida 
      im<lb ed="#L" n="36" break="no"/>pedit ne ignis comburat lignum dum praeualet aqua vel 
      ex<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tinguendo ignem, vel infrigidando &amp; humectando lignum vi 
      <lb ed="#L" n="38"/>non sit aptum combustioni. Alio modo quasi indirecte solum 
      <lb ed="#L" n="39"/>subtrahendo obiectum &amp; sic elongans lignum ab igne 
      impedi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ignem a combustione ligni. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e223">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--6.--> His visis patet quod coelum non habet causalitatem super 
      <lb ed="#L" n="42"/>actus lib. ar. primo modo scilicet dando naturam ad quam 
      se<lb ed="#L" n="43" break="no"/>quatur actus, quia illud ad quod sequitur actus lib. ar. est 
      po<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tentia intellectus &amp; voluntatis, haec autem non causantur a 
      <lb ed="#L" n="45"/>virtute coeli vt patebit infra dist. 16. ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e239">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--7.--> Item nec secundo modo, scilicet in potentia li. ar. imprimer 
      <lb ed="#L" n="47"/>do ipsum actum vel motum, quia bonum &amp; malum quod ines 
      <lb ed="#L" n="48"/>nobis ab extrinseco nullo modo potest habere rationem culpa 
      <lb ed="#L" n="49"/>vel meriti, sed solum poenae, vel praemij. Sed actus lib. ar. habent 
      <lb ed="#L" n="50"/>in nobis rationem meriti cum sint boni, vel culpae, cum sunt 
      ma<lb ed="#L" n="51" break="no"/>li, ergo non sunt in potentia nostri lib. ar. ab extrinseco puta co 
      <lb ed="#L" n="52"/>lo. Minor de se patet, probatio ma. quia secundum Aug. I. de lib. 
      <lb ed="#L" n="53"/>arb. est malum quod patimur, &amp; est malum quod facimus, ma 
      <lb ed="#L" n="54"/>lum quod patimur est malum poenae. Et ex tali malo 
      secun<lb ed="#L" n="55" break="no"/>dum ipsum non dicimur mali, malum quod facimus est masum 
      <lb ed="#L" n="56"/>culpae ex quo mali sumus. Et idem est intelligendum circa 
      bo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>num. Nam sicut malum quod patimur ab alio non est culpa 
      <lb ed="#L" n="58"/>sod poena. Sic bonum quod patimur ab alio non est meritum, 
      <lb ed="#L" n="59"/>sed praemium, vel donum. Si autem coelum imprimeret in 
      po<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tentia lib. arb. ipsum actum bonum vel malum, tunc esset solum 
      <lb ed="#L" n="61"/>bonum vel malum quod pateremur, &amp; non quod faceremus 
      <lb ed="#L" n="62"/>ideo &amp;c. Et iterum nec pure passiuum potest esse lib. arb. quia 
      <lb ed="#L" n="63"/>in potestate puri passiui non est quod possit pati: vel non pati 
      <lb ed="#L" n="64"/>imo necessario patitur praesente actiuo. Sed si velle causetur 
      <lb ed="#L" n="65"/>in voluntate a corpore coelesti voluntas respectu eius esset 
      pu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>re passiua, quia subiectum non coincidit cum efficiente causa, 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo voluntas in volendo vel eligendo non esset libera. Et ita 
      <lb ed="#L" n="68"/>qui ponit quod coelum possit imprimere in lib. arb. destruit 
      li<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bertatem arb. sic ergo patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e296">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--8--> Sed antequam procedamus ad tertium membrum scilicet an 
      <lb ed="#L" n="71"/>coelum possit agere in liberum arbitrium indirecte sicut 
      remo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>uens prohibens, oportet primo videre an lib. arb. possit 
      impedi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ri, vel prohiberi ab actu suo per actionem corporis coelestis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="74"/>dicendum que non directe sicut aliquid impeditur per contrarium 
      <lb ed="#L" n="75"/>praedominans, quia nihil impedit per se actum alterius nisi 
      po<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nendo actum suum circa idem subiectum cum actu alterius (vi 
      <lb ed="#L" n="77"/>patet in exemplo supraposito de aqua respectu ignis &amp; ligni) Et 
      <lb ed="#L" n="78"/>ratio est quia contraria compatiuntur se in diuersis &amp; solum 
      <lb ed="#L" n="79"/>impediunt se respectu eiusdem. Sed coelunt nullam 
      impressio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nem potest habere in lib. arb. vt statim probatum est, ergo &amp;c. 
      <!--00337.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e330">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--9--> Item sicut se habent velle &amp; eligere ad prosecutionem, sic se 
      <lb ed="#L" n="82"/>habet naturalis inclinatio rei ad motum sequentem. Velle enim 
      <lb ed="#L" n="83"/>&amp; eligere non sunt aliud quam inclinatio voluntatis in rem 
      vo<lb ed="#L" n="84" break="no"/>litam. Prosecutio autem est motus in rem. Sed nulla res potes 
      <lb ed="#L" n="85"/>impediri a sua inclinatione stante natura rei, licet possit impe 
      <lb ed="#L" n="86"/>din a motu sequente, sicut graue non potest impediri quin incli 
      <lb ed="#L" n="87"/>netur deorsum mediante sua grauitate, &amp; existente loco 
      deor<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sum ad quem inclinatur, potest tamen impediri ne moueatur 
      <lb ed="#L" n="89"/>deorsum, ergo similiter voluntas praesentato volibili, non potest 
      <lb ed="#L" n="90"/>impediri per se, ne inclinetur libere in illud: quae inclinatio est sua 
      <lb ed="#L" n="91"/>volitio seu electio, tamen potest impediri a prosecutione voliti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e359">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--10--> Nunc restat considerare de quarto membro, in quo &amp; 
      ter<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tium membrum omissum implicabitur. Videndum ergo vtrum 
      <lb ed="#L" n="94"/>liberum arbitrium possit impediri per actionem corporis 
      coe<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lestis indirecte remouendo obiectum, &amp; patet quod sic, quia 
      om<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ne quod fit per solam alterationem corporis, subiacet actioni 
      <lb ed="#L" n="97"/>corporis coelestis, quia coelum quum sit alterans inalterabile 
      <lb ed="#L" n="98"/>est causa omnis alterationis, vt dictum est in praecedente 
      quae<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stione. Sed impedimentum electionis voluntatis per absentiam, 
      <lb ed="#L" n="100"/>obiecti fit per solam alterationem corporis, vt patet in 
      profun<lb ed="#L" n="101" break="no"/>do somno, in quo ligatis plene viribus sensitiuis 
      ministranti<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bus intellectuum, circa suum obiectum intellectus non potest 
      <lb ed="#L" n="103"/>deliberare, nec voluntas eligere: &amp; hoc modo impeditur 
      omni<lb ed="#L" n="104" break="no"/>no ratio a deliberatione, &amp; voluntas ab electione. Alio autem 
      <lb ed="#L" n="105"/>modo impediuntur non totaliter, sed solum a debito actu 
      ra<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tio quidem a congrua deliberatione, &amp; voluntas a debita 
      ele<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctione, quod fit per alterationem non ligantem ex toto vires 
      <lb ed="#L" n="108"/>sensitiuas, sed immutantem eas a debita dispositione, sicut est 
      <lb ed="#L" n="109"/>infrenesi, &amp; similibus infirmitatibus, in quibus non potest esse 
      <lb ed="#L" n="110"/>nec plena deliberatio, nec libera electio, quia ratio non potes 
      <lb ed="#L" n="111"/>plene considerare circunstantias rerum, propter motum &amp; tur 
      <lb ed="#L" n="112"/>bationem fantasiae, in qua repraesentatur ipsi suum obiectum, 
      <lb ed="#L" n="113"/>nec fantasia mouetur ad imperium voluntatis praedominante 
      <lb ed="#L" n="114"/>maiori motu alterationis. Sic igitur patet quod coelum habet 
      <lb ed="#L" n="115"/>causalitatem super liberum arbitrium, impediendo actum eius 
      <lb ed="#L" n="116"/>indirecte per impedimentum virium sensitnuarum. Et per idem 
      <lb ed="#L" n="117"/>patet quod habet causalitatem super ipsum causando actum 
      <lb ed="#L" n="118"/>eius, vt remouens prohibens, quia sicut vires sensitiuae ligatur 
      <lb ed="#L" n="119"/>vel laeduntur per alterationem somni vel infirmitatis, sic 
      soluun<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tur vel curantur per contrariam alterationem. Sed corpus 
      coe<lb ed="#L" n="121" break="no"/>leste habet causalitatem super omnem corporalem 
      alteratio<lb ed="#L" n="122" break="no"/>nem, ergo &amp;c. Et obiectum voluntatis est illud quod repraesen 
      <lb ed="#L" n="123"/>tatur ei sub ratione boni, sed per alterationem factam circa 
      <lb ed="#L" n="124"/>corpus nostrum, aliquid apparet magis vel minus bonum, sicut 
      <lb ed="#L" n="125"/>calefacto corpore venerea apparent delectabiliora: frigefacto 
      <lb ed="#L" n="126"/>autem minus, ergo per alterationem factam circa nos a 
      cor<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pore coelesti potest voluntas plus, vel minus moueri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e442">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod iudicium 
      <lb ed="#L" n="129"/>astrologorum de futuris particularibus ad liberum arbitrium, 
      <lb ed="#L" n="130"/>non est certum, sed deficit in multis. Contingit tamen quandoque 
      <lb ed="#L" n="131"/>eos vera praedicere, praecipue quantum ad homines sequentes 
      ap<lb ed="#L" n="132" break="no"/>petitum sensitiuum, in quem imprimit corpus coeleste, &amp; mediante 
      <lb ed="#L" n="133"/>quo repraesentatur intellectui &amp; voluntati suum obiectum sub 
      ra<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tione boni vel melioris, quod tamen intellectus potest 
      discute<lb ed="#L" n="135" break="no"/>re &amp; examinare, et voluntas libere refutare, quod faciunt 
      virtuo<lb ed="#L" n="136" break="no"/>si, vnde &amp; astrologi dicunt, quoe vir sapiens dominabitur astris, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3020-d1e466">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--12--> AD SECVNDVM dicendum, quod coelum non est 
      <lb ed="#L" n="138"/>causa animae quantum ad esse quod habet in corpore, nisi 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>spositiue, quia esse animae in corpore est a Deo, qui eam 
      <lb ed="#L" n="140"/>creat infundendo, &amp; infundit creando. Corpus autem coeleste 
      <lb ed="#L" n="141"/>est solum causa disponens subiectum. Est simili modo coelum 
      <lb ed="#L" n="142"/>non habet causalitatem discretam super actiones proprias ani 
      <lb ed="#L" n="143"/>mae inclinando voluntatem in eas directe impediendo, sed 
      so<lb ed="#L" n="144" break="no"/>lum indirecte inquantum dispositio corporis facit ad 
      praesen<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tationem obiecti modis quibus expositum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>