<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="208-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e170681"><!-- l3d16q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e170681-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e170681-Hd1e103" type="question-title">Utrum necessitas moriendi fuerit in Christo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e106">
               <lb ed="#L" n="11"/>QVAEETIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vtrum necessitas moriendi fuerit in Christo. 
      <lb ed="#L" n="13"/>Tham. 3. 4. 14. ar. 2. &amp; 4. 50. 41.1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e115">
               <lb ed="#L" n="14"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur 
      <lb ed="#L" n="15"/>vtrum necessitas moriendi fuerit in Christo. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>videtur quod non, quia nihil voluntarium est 
      necessa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rium. Sed mors Christi fuit voluntaria secundum 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; illud Esa. 53. oblatus est, qa ipse voluit. Et Damas 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicit lib. 3. quod nihil coactum in Christo consideretur, sed omnia 
      <lb ed="#L" n="20"/>voluntaria, ergo mors Christi non fuit necessaria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e133">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--2--> Item nihil necessarium est meritorium, sed mors Christi fui 
      <lb ed="#L" n="22"/>maxime meritoria, ergo Christus non fuit necessario mortuus 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e143">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--3--> Item necessitas moriendi est ex peccato, secundum illud 
      <lb ed="#L" n="24"/>Rom. 8. Corpus quidem propter peccatum est mortuum, id est 
      <lb ed="#L" n="25"/>moriendi necessitati subiectum, sed in Christo non fuit aliquoc 
      <lb ed="#L" n="26"/>peccatum, ergo nec necessitas moriendi. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e156">
               <lb ed="#L" n="27"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia Christus 
      as<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sumpsit omnes defectus naturales, &amp; passiones indetractabiles 
      <lb ed="#L" n="29"/>(vt dictum fuit prius) sed necessitas moriendi est defectus 
      na<lb ed="#L" n="30" break="no"/>turalis consequens totam humanam naturam, Quum omne 
      <lb ed="#L" n="31"/>generabile fit naturaliter corruptibile: est enim passio 
      inde<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tractabilis, cum non deroget perfectioni gratiae: ergo Christus 
      <lb ed="#L" n="33"/>assumpsit necessitatem moriendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e174">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="35"/>duo. Primum est, a quo fit necessitas moriendi, secundum est, 
      <lb ed="#L" n="36"/>an necessitas talis fuit in Christo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e185">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--6--> Quantum ad primum aduertendum est quod illud quod vocatur 
      <lb ed="#L" n="38"/>corruptio in omnibus generaliter vocatur mors in viuentibus 
      <lb ed="#L" n="39"/>illud ergo, quod est causa corruptionis in omnibus generaliter, 
      <lb ed="#L" n="40"/>est causa mortis in viuentibus specialiter. Dicitur ergo 
      commu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>niter sic, quod necessitas moriendi in hominibus est a natura 
      tan<lb ed="#L" n="42" break="no"/>quam a causa per se, a peccato autem tanquam a causa remouen 
      <lb ed="#L" n="43"/>te prohibenns. Primum probatur sic, Omne compositum ex 
      con<lb ed="#L" n="44" break="no"/>trariis, quorum vnum est natum agere in aliud, est de natura sua 
      <lb ed="#L" n="45"/>corruptibile. Sed corpus humanum, &amp; omne corpus mixtum est 
      <lb ed="#L" n="46"/>huiusmodi, quia mistum est ex elementis quae nata sunt mutuo 
      <lb ed="#L" n="47"/>se corrumpere: ergo corpus humanum, &amp; omne corpus mistum 
      <lb ed="#L" n="48"/>est de natura corruptibile. Secundum declaratur, quia per 
      do<lb ed="#L" n="49" break="no"/>num originalis iustitiae collatae primis parentibus 
      prohibeba<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tur naturalis corruptio in corpore. Sed illud donum ablatum 
      <lb ed="#L" n="51"/>est per peccatum: ergo a peccato tanquam a remouente 
      pro<lb ed="#L" n="52" break="no"/>hibens est mors &amp; corruptio. Horum autem duorum secundum 
      <lb ed="#L" n="53"/>conceditur ab omnibus 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e227">
               <lb ed="#L" n="54"/>Sed primum habet calumniam propter duo. Primum est, 
      qui<lb ed="#L" n="55" break="no"/>idem est causa corruptionis in omnibus, &amp; mortis in viuentibus 
      <lb ed="#L" n="56"/>Sed esse compositum ex elementis non est causa corruptionis in 
      <lb ed="#L" n="57"/>omnibus, quia elementa sunt corruptibilia, quae tamen non 
      sun<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ex elementis mista: ergo mistum esse ex elementis non est in 
      vi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>uentibus per se causa mortis. Item posse corrumpi &amp; mori, est 
      <lb ed="#L" n="60"/>per solam potentiam passiuam, sicut posse corrumpere, &amp; mor 
      <lb ed="#L" n="61"/>tem inferre est per solam potentiam actiuam, ergo ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="62"/>aliquid fit per naturam corruptibile non requiritur quod habeat 
      <lb ed="#L" n="63"/>in se diuersa, quorum vnum agat in aliud, sed sufficit quod habeat 
      <lb ed="#L" n="64"/>in se principium passiuum, quo possit pati ab extrinseco 
      cor<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rumpente. Item qualiter potest vnum elementorum in miste 
      <lb ed="#L" n="66"/>agere in aliud non patet. Sed quia dictum est de hoc plenius 
      <lb ed="#L" n="67"/>lib. 2. dist. 30. ideo hic supersedeatur ad praesens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e260">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--8--> Dicendum ergo quod causa per se corruptibilis in omnibus 
      <lb ed="#L" n="69"/>est habere naturam quae possit subiici contrarietati primatum 
      <lb ed="#L" n="70"/>qualitatum, vt ibidem fuit declaratum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e272">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum sciendum est, quod triplex est necessita 
      <lb ed="#L" n="72"/>vna naturalis, quae sequitur principia naturalia, sicut necesse est 
      <lb ed="#L" n="73"/>leue non prohibitu ferri sursum. Alia necessitas coactionis, quae 
      <lb ed="#L" n="74"/>fit ab agente extrinseco contra inclinationem naturae &amp; 
      volun<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tatis, &amp; tale necessarium opponitur naturali &amp; voluntario, cum 
      <lb ed="#L" n="76"/>tam natura quam voluntas sint principia intrinseca. Alia est ne 
      <lb ed="#L" n="77"/>cessitas suppositionis, quae sumitur ex fine, sicut necesse est 
      ser<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ram esse ferream, si debeat secare dura: si ergo loquamur de 
      ne<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cessitate naturali, in Christo fuit necessitas monendi, quia 
      ha<lb ed="#L" n="80" break="no"/>buit naturam susceptiuam contrarietatis primarum qualitatum, ad 
      <!--00489.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>quarum alterationem sequitur de necesitate mors, &amp; corruptio 
      <lb ed="#L" n="82"/>vnde dato quod Christus non fuisset occisus violenter, secundum 
      <lb ed="#L" n="83"/>naturam tamen defecisset senio, sicut caeteri homines 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e309">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--10--> Si autem loquamur de necessitate coactionis, sic adhuc 
      ne<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cessitas moriendi fuit in Christo, secundum quod necessarium 
      <lb ed="#L" n="86"/>repugnat inclinationi naturali, quia corpus Christi secundun 
      <lb ed="#L" n="87"/>conditionem propriae naturae subiacuit violentiae seu coaction 
      <lb ed="#L" n="88"/>claui perforantis, &amp; flagelli percutientis, &amp; cuiuscunque alteriu 
      <lb ed="#L" n="89"/>mortem inferentis. Secundum vero quod talis necessitas 
      coa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctionis repugnat voluntati, non fuit necessitas in Christo 
      mo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>riendi, quoad voluntatem diuinam, nec quoad voluntatem 
      hu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>manam deliberatiuum, quae semper fuit conformis voluntati di 
      <lb ed="#L" n="93"/>uinae: haec enim duplici voluntate voluit Christus mori, sed 
      quo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ad voluntatem naturalem fuit in Christo talis necessitas. Qui 
      <lb ed="#L" n="95"/>voluntas naturalis refugit mortem, &amp; corporis nocumenta: si 
      <lb ed="#L" n="96"/>autem loquamur de necessitate suppositionis quae sumitur es 
      <lb ed="#L" n="97"/>fine, sic clarum est quod in Christo fuit necessitas moriendi 
      <lb ed="#L" n="98"/>cum secundum diuinam ordinationem mors Christi 
      ordina<lb ed="#L" n="99" break="no"/>retur ad redemptionem humani generis, sicut ad finem: 
      propte<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quod oportebat Christum mori, si humanum generis habeba 
      <lb ed="#L" n="101"/>redimi. Et sic patet quod in Christo fuit necessitas moriendi. Vtrum 
      <lb ed="#L" n="102"/>autem aliqua dictarum necessitatum subiacuerit voluntati 
      hu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>manae Christi, dicitur communiter &amp; bene quod non, quia sicut 
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctum fuit prius, opera super naturam monstrabant in Christo na 
      <lb ed="#L" n="105"/>turam diuinam, non humanam. Quod autem corruptibile 
      secun<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dum naturam nunquam corrumpatur, aut quod debilius non 
      <lb ed="#L" n="107"/>violentetur a fortiori, super naturam est. Et ideo Christus si 
      vo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>luisset diuina voluntate, potuisset prohibere quod corpus suum, 
      <lb ed="#L" n="109"/>erat corruptibile naturaliter, non corrumperetur per naturam 
      <lb ed="#L" n="110"/>nec affligeretur per alterius violentiam. Sed ad hoc non potui 
      <lb ed="#L" n="111"/>se extendere voluntas eius humana. De tertia autem 
      necessi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tate quae erat ex suppositione finis a Deo praestituti, clarum est, 
      <lb ed="#L" n="113"/>quod non suberat humanae voluntati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e379">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum dicendum quod mors Christi fui 
      <lb ed="#L" n="115"/>voluntaria voluntate diuina, &amp; voluntate humana deliberatius 
      <lb ed="#L" n="116"/>&amp; sic intelligenda est auctoritas Isid. &amp; Damasc. voluntate aut? 
      <lb ed="#L" n="117"/>naturali non fuit voluntaria, sed potius coacta: &amp; praeter 
      ho<lb ed="#L" n="118" break="no"/>fuit necessaria necessitate naturali. Et necessitate 
      suppositio<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nis, quae potest stare cum voluntario. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e397">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod illud quod est mere necessarium 
      ne<lb ed="#L" n="121" break="no"/>cessitate naturali, vel necessitate coactionis, non potest esse 
      me<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ritorium: mors autem Christi non fuit talis, quin potius fuit accepta 
      <lb ed="#L" n="123"/>voluntate Christi deliberatiua, ratione cuius fuit meritoria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170681-d1e410">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod necessitas moriendi est a pec 
      <lb ed="#L" n="125"/>cato, sicut a causa remouente prohibens, sed a conditione 
      na<lb ed="#L" n="126" break="no"/>turae, sicut a causa per se: primo modo non fuit necessitas 
      mo<lb ed="#L" n="127" break="no"/>riendi in Christo, sed secundo modo. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>