<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="361-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e297159"><!-- l4d49q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e297159-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e297159-Hd1e103" type="question-title">Utrum beatitudo sanctorum sit futura maior 
      post resurrectionem quam sit modo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e106">
               <lb ed="#L" n="97"/>QVAESTIO. VII. 
      <lb ed="#L" n="98"/>Vtrum beatitudo sanctorum sit futura maior 
      <lb ed="#L" n="99"/>post resurrectionem quam sit modo. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Them. 12. q. 4. 4r. 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e117">
               <lb ed="#L" n="101"/>SEPTIMO quaeritur vtrum beatitudo sancto 
      <lb ed="#L" n="102"/>rum sit futura maior post resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="103"/>quam sit modo. Et videtur quod sic quia sicut 
      <lb ed="#L" n="104"/>se habet miseria ad damnatos reprobos, sic 
      <lb ed="#L" n="105"/>gloria ad bonos, sed miseria reproborum 
      <lb ed="#L" n="106"/>non solum hominum sed etiam daemonum 
      <lb ed="#L" n="107"/>Verit maior post resurrectionem quam 
      mo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>do, ergo &amp; gloria bonorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e137">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--2--> Item gloria perficit naturam, igitur natura existente perfectio 
      <lb ed="#L" n="110"/>re erit gloria perfectior, sed natura animae erit perfectior post 
      <lb ed="#L" n="111"/>resurrectionem quam sit modo, qa perfectiori modo existet in toto 
      <lb ed="#L" n="112"/>quam separata a toto: tunc vero existet in ea &amp; in toto cum sit 
      natu<lb ed="#L" n="113" break="no"/>raliter pars totius hominis, ergo elus gloria erit perfectior. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e154">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia operatio quae 
      <lb ed="#L" n="115"/>in nullo indiget corpore non perficitur in aliquo ex praesentia 
      <lb ed="#L" n="116"/>corporis, sed operatio in qua consistit beatitudo in nullo indiget 
      <lb ed="#L" n="117"/>corpore, ergo nullo modo perficietur gloria per resumptionem 
      <lb ed="#L" n="118"/>corporis. Maior de se patet, sed minor probatur, quia operatio 
      <lb ed="#L" n="119"/>in qua consistit beatitudo non indiget corpore vt subiecto: quia 
      <lb ed="#L" n="120"/>nulla operatio intellectualis indiget corpore illo modo, nec 
      in<lb ed="#L" n="121" break="no"/>diget corpore vt obiecto, quia non fit mediante phatasmate sicut 
      <lb ed="#L" n="122"/>fiunt operationes naturales, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e178">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Circa istam quaestionem intelligendum 
      <lb ed="#L" n="124"/>est quod beatitudinem sanctorum augeri post resurrectionem potest 
      <lb ed="#L" n="125"/>intelligi dupliciter. Vno modo extensiue quia erit in pluribus. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Alio modo intensiue ita scilicet quod anima beata quae nunc videt Deum 
      <lb ed="#L" n="127"/>videat ipsum clarius &amp; diligat eum intensius resumpto 
      corpo<lb ed="#L" n="128" break="no"/>re: si loquamur de beatitudinis augmento extensiue, sicclarum 
      <lb ed="#L" n="129"/>est quod augebitur beatitudo post resurrectionem, quia tunc homo 
      <lb ed="#L" n="130"/>beatificabitur non solum in anima quo ad vires superiores 
      quae<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sunt intellectus &amp; voluntas, sed etiam quo ad vires inferiores 
      <lb ed="#L" n="132"/>sensitiuas, &amp; etiam in corpore quantum ad dotes suas; sicut 
      econ<lb ed="#L" n="133" break="no"/>trario damnati affligentur non solum in anima quo ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; voluntatem, sed etiam in corpore quo ad sensualitatem; &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="135"/>loquitur glosa super illud Apoc. 6. Vidi sub altare Dei animas 
      <lb ed="#L" n="136"/>interfectorum, quae dicit quod animae sanctorum modo sunt in 
      <lb ed="#L" n="137"/>minori dignitate quam futurae sint post resurrectionem, &amp; 
      Hie<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ronymus qui dicit quod peracto finali iudicio Deus ampliorem 
      <lb ed="#L" n="139"/>gratiam monstrabit sanctis, haec enim maior dignitas vel 
      am<lb ed="#L" n="140" break="no"/>plior gratia erit secundum extensionem quae erit quo ad plura.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e222">
               <lb ed="#L" n="141"/>Si vero loquimur de augmento beatitudinis intensiuo 
      mo<lb ed="#L" n="142" break="no"/>do quo expositum est, sic est duplex modus dicendi. Primus est 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod beatitudo essentialis quae consistit in Dei visione 
      augebi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tur intensiue post resurrectionem. Quod probatur dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Primo sic, &amp; est ratio in arguendo tacta: operari supponit esse, 
      <lb ed="#L" n="146"/>ergo quod habet perfectius esse habet perfectius operari, sed 
      a<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nima resumpto corpore habebit perfectius esse quam nunc 
      ha<lb ed="#L" n="148" break="no"/>beat separata. cum sit pars quae semper habet perfectius esse ir suo 
      <lb ed="#L" n="149"/>toto quam separata ab ipso, ergo habebit perfectius operari, sed 
      <lb ed="#L" n="150"/>in operatione consistit beatitudo, ergo &amp;c. Secundo sic: 
      delecta<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tio sequens visionem Dei proportionatur visioni, sed 
      delecta<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tio augebitur resumpto corpore, ergo &amp; visb. Probatio 
      mino<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ris, quia sicut se habet tristitia ad minuendum delectationem, 
      <lb ed="#L" n="154"/>sic delectatio ad augendum eam: sicut enim vnumquodque 
      mi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nuitur per suum contrarium, sic augetur per suum simile, sed 
      om<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nis tristitia adueniens delectationi minuit eam, ergo omnis 
      de<lb ed="#L" n="157" break="no"/>lectatio adueniens praeexistenti delectationi auget ipsam, sed ro 
      <lb ed="#L" n="158"/>sumpto corpore delectationi quae est de visione Dei adueniente 
      <lb ed="#L" n="159"/>corpore adduntur complures aliae de beatificatione corporis, 
      <lb ed="#L" n="160"/>ergo per eas augebitur praecedens delectatio de visione Dei, &amp; 
      <lb ed="#L" n="161"/>sic delectatio &amp; visio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e270">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--6.--> Sed illud non videtur valere, primo quia manente eodem 
      <lb ed="#L" n="163"/>principio formali aeque intenso &amp; in subiecto proximo manet 
      <!--00796.xml-->
      <pb ed="#L" n="361-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aeque perfecta operatio excluso subiecto remoto: sicut videmus 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod manente calore vel colore in quantitate exclusa substantia 
      <lb ed="#L" n="3"/>aeque potest calor calefacere, sicut &amp; color seu albedo disgrega 
      <lb ed="#L" n="4"/>re si maneret subiectum remotum, sed potentia intellectiua &amp; lu 
      <lb ed="#L" n="5"/>men gloriae manent aeque intensa &amp; perfecta in anima separata 
      <lb ed="#L" n="6"/>sicut post resurrectionem: nullum enim istorum intendetur, sunt 
      <lb ed="#L" n="7"/>etiam in anima separata vt in subiecto proximo, ergo manet in 
      <lb ed="#L" n="8"/>anima separata aeque intensa &amp; perfecta operatio. Secundo, quia 
      <lb ed="#L" n="9"/>videmus quod conditio subiecti remoti non variat 
      operatio<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nem, nisi variaetur in aliquo immediatum principium 
      operatio<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nis. Quamuis enim natura humana sit perfectior quam natura 
      <lb ed="#L" n="12"/>aquilae, intensius tamen videt aquila quam homo: videmus 
      e<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nim quod variato principio operationis immediato variatur 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; operatio, dato quod non varietur subiectum, &amp; multiplica 
      <lb ed="#L" n="15"/>to multiplicatur absque multiplicatione subiecti, propter quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>tota conditio operationis videtur sequi conditionem 
      princi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>pij immediati secundum se: cum igitur immediata principia 
      <lb ed="#L" n="18"/>operationis in qua beatitudo consistit sint secundum se aeque 
      <lb ed="#L" n="19"/>perfecta in anima separata, sicut in ea erunt resumpto 
      cor<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pore, sequitur quod eorum separatio est aeque perfecta prius vi 
      <lb ed="#L" n="21"/>est postea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e331">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--7--> AD RATIONES opinionis patet responsio. Quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>enim primo dicitur quod anima habet perfectius esse resumpt. 
      <lb ed="#L" n="24"/>corpore quam separata: dicendum quod ly perfectius potest es 
      <lb ed="#L" n="25"/>se nomen vel aduerbium: si sit nonmen, tunc falsum est quod 
      an<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ma coniuncta habet perfectius esse quam separata, quia 
      perfe<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ctius esse habere, est habere esse quod in se &amp; in sua natura es 
      <lb ed="#L" n="28"/>magis perfectum, anima autem coniuncta non habet esse quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>in se sit magis perfectum quam quando est separata, sed habet 
      <lb ed="#L" n="30"/>omnino idem esse nec intensius nec remissius, &amp; si haberet 
      inten<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sius bene sequeretur quod intensius operaretur, sed non habet 
      <lb ed="#L" n="32"/>vt dictum est. Si vero ly perfectius teneatur aduerbialiter, sic vi 
      <lb ed="#L" n="33"/>rum est quod anima coniuncta habebit perfectius esse, id est per 
      <lb ed="#L" n="34"/>fectiori modo quam separata, quia pars perfectiori modo 
      exi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>stit in toto quam separata ab ipso: &amp; simili modo potest dici 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod habet perfectius operari non intensiue, quia nec sic habet 
      <lb ed="#L" n="37"/>perfectius esse, sed perfectiori modo, quia est operatio perfectio 
      <lb ed="#L" n="38"/>ris, scilicet compositi quod est perfectius qualibet sui parte, 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed de hac perfectione non quaerimus, sed de illa quae est per 
      <lb ed="#L" n="40"/>intensionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e377">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod delectatio de visione Dei non 
      <lb ed="#L" n="42"/>augebitur resumpto corpore. Et cum probatur quod imo, quia 
      <lb ed="#L" n="43"/>omnis tristitia minuit delectationem, ergo omnis delectatio 
      au<lb ed="#L" n="44" break="no"/>get eam. Dicendum quod nou sequitur: causa enim quare 
      tristi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tia minuit delectationem non semper est contrarietas vnius ac 
      <lb ed="#L" n="46"/>alteram, quia non omnis tristitia contrariatur delectationi, sed 
      <lb ed="#L" n="47"/>hoc est, quia omnes potentiae animae radicantur in vna essentia 
      <lb ed="#L" n="48"/>propter quod quando intentio animae vehementer trahitur ac 
      <lb ed="#L" n="49"/>operationem vnius potentiae, retrahitur vel minuitur ab 
      ope<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ratione alterius: manifestum autem est quod omnis tristitia 
      ma<lb ed="#L" n="51" break="no"/>xime trahit ad se intentionem animae, quia vnumquodque 
      na<lb ed="#L" n="52" break="no"/>turaliter tendit ad repellendum contrarium, &amp; ideo in omni tri 
      <lb ed="#L" n="53"/>stitia attrahitur intentio animae a quacunque alia operatione, 
      <lb ed="#L" n="54"/>propter quod minuit ipsam: &amp; sic est in delectatione, quia enim 
      <lb ed="#L" n="55"/>intentio animae tendit in id quod delectat, per consequens 
      retri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>hitur ab aliis operationibus, &amp; ex hoc minuitur, &amp; ideo delecta 
      <lb ed="#L" n="57"/>tio minuit omnem aliam delectationem nisi quando est de eodem 
      <lb ed="#L" n="58"/>obiecto &amp; secundum eandem operationem, vel quando vna 
      ordi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>natur ad aliam vt in proposito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e424">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--9--> Secundus modus dicendi est quod beatitudo erit 
      perfectio<lb ed="#L" n="61" break="no"/>resumpto corpore quam ante, non quidem intensiue (vt 
      poni<lb ed="#L" n="62" break="no"/>praecedens opinio) sed quia magis prompte seu expedite 
      exer<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cebit anima suam operationem resumpto corpore quam ante 
      <lb ed="#L" n="64"/>Et ratio huius opinionis est, quia in anima separata videtur 
      es<lb ed="#L" n="65" break="no"/>i.t se quidam naturalis appetitus vt reuniatur corpori, &amp; hic natu 
      <lb ed="#L" n="66"/>ralis appetitus videtur animam impedire, ne ita libere &amp; 
      prom<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pte feratur in Deum tota intentione sicut resumpto corpore: 
      <lb ed="#L" n="68"/>confirmatur per Augustinum duodecimo super Genesim ad 
      li<lb ed="#L" n="69" break="no"/>teram: cum enim ibi quaereret vtrum spiritibus defunctorum sine 
      <lb ed="#L" n="70"/>corporibus possit summa beatitudo illa praeberi. Responde 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod non possunt ste videre illam incommutabilem essentiam 
      <lb ed="#L" n="72"/>siue alia latentiore causa, siue ideo quia inest naturalis appetitu 
      <lb ed="#L" n="73"/>corporis administrandi, quo appetitu retardantur ne tota 
      inten<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tione pergant in summum Deum, hoc est in trinitatem per 
      co<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gnitionem &amp; amorem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e463">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--10.--> Sed nec illud valet, quia sicut statim dictum est, 
      distracti<lb ed="#L" n="77" break="no"/>intentionis circa vnum minuit operationem circa alterum, sed 
      <lb ed="#L" n="78"/>secundum illam opinionem anima separata non ita expedite &amp; 
      li<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bere fertur in Deum, sicut coniuncta propter hoc solum, quia 
      <lb ed="#L" n="80"/>intentio eies distrahatur ad alterum, scilicet ad 
      administratio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>nem corporis, vt patet plane ex verbis Augustini per eos alleg 
      <lb ed="#L" n="82"/>tis, ergo propter hanc distractionem remittitur eius operatio cir¬ 
      <!--00796.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ca Deum, &amp; ita minor est eius beatitudo, quod tamen isti negant. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Item anima resumpto corpore non magis expedite feretur in 
      <lb ed="#L" n="85"/>Deum quam ante, nisi vel quia habebit plura adiuncta, vel quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>non habebit tot impedimenta: non quia habebit plura adiuncta, 
      <lb ed="#L" n="87"/>quia corpus &amp; vires corporeae nihil conferunt ad visionem 
      di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uinae essentiae, nec subiectiue, nec obiectiue, potentia etiam 
      in<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tellectiua &amp; volitiua supponuntur aeque perfectae. Si vero dica 
      <lb ed="#L" n="90"/>tur quod non habebit tot impedimenta sicut separata, non stat cum 
      <lb ed="#L" n="91"/>principali conclusione, quia illud quod est impedimentum nun 
      <lb ed="#L" n="92"/>quam aeque intense operatur nisi magis conetur, si ergo anima 
      <lb ed="#L" n="93"/>separata habeat plura impedimenta quam coniuncta sequitur 
      <lb ed="#L" n="94"/>quod non ita intense videat Deum sicut coniuncta nisi magis 
      co<lb ed="#L" n="95" break="no"/>netur: fingere autem in ea malorem conatum non est facile, ergo 
      <lb ed="#L" n="96"/>nullo modo stant simul quod anima coniuncta liberius feratur in 
      <lb ed="#L" n="97"/>Deum quam separata &amp; non intensius. Tenendum est ergo quod 
      si<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cut anima separata aeque intense fertur in Deum vt coniuncta, 
      <lb ed="#L" n="99"/>sic fertur aeque expedite &amp; libere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e524">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--11--> NEC ratio in oppositum cogit, quia appetitus animae sepa 
      <lb ed="#L" n="101"/>ratae de amando corpus in nullo impedit vel minuit visionem vel 
      <lb ed="#L" n="102"/>fruitionem diuinae essentiae: quia vel ille appetitus est naturalis 
      <lb ed="#L" n="103"/>qui competit animae vt est forma, &amp; talis non impedit, aut 
      distra<lb ed="#L" n="104" break="no"/>hit cognitionem, quia nec cognitionem exigit (est enim similis 
      <lb ed="#L" n="105"/>appetitus in rebus cognitione carentibus) vel est appetitus se 
      <lb ed="#L" n="106"/>queos cognitionem, vtpote quia anima separata cognoscendo suam 
      <lb ed="#L" n="107"/>naturam quo ad aliquid imperfectam, quia nondum beatificatam quo 
      <lb ed="#L" n="108"/>ad vires sensitiuas quae corpus perficunt appetit vniri corpori vi 
      <lb ed="#L" n="109"/>in ipso perficiatur plenius, sed nec ille appetitus minuit in aliquo 
      <lb ed="#L" n="110"/>aut retrahit visionem diuinae essentiae nec fruitionem de visione 
      <lb ed="#L" n="111"/>quia duorum quorum ratio vnius sumitur ex altero vnum non est 
      <lb ed="#L" n="112"/>impedimentum alterius, sicut cognitio rerum in verbo non 
      im<lb ed="#L" n="113" break="no"/>pedit aut distrahit cognitionem verbi, quia verbum est ratio 
      co<lb ed="#L" n="114" break="no"/>gnoscendi caetera in verbo: similiter appetitus animae videntis 
      <lb ed="#L" n="115"/>Deum de administrando corpore regulatur secundum appetitum 
      <lb ed="#L" n="116"/>videndi Deum &amp; fruendi Deo, sicut ea quae sunt ad finem, 
      ratio<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nem &amp; regulam sumunt a fine, vnde anima non appetit reuniri 
      <lb ed="#L" n="118"/>corpori, nisi sicut placere videt diuinae voluntati &amp; diuine 
      bo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nitati quam intuetur &amp; qua fruitur, propter quod vnum non est. di 
      <lb ed="#L" n="120"/>stractiuum vel impedimentum alterius. Aug. autem in auctoritate 
      al<lb ed="#L" n="121" break="no"/>legata magis loquitur inquirendo, quam asserendo, vt patet ex ve 
      <lb ed="#L" n="122"/>bis suis: dicit enim siue ex Deo siue ex alia latentiore causa, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e579">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--12--> Tertius modus est quod anima resumpto corpore non 
      in<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tensius videt Deum nec expeditius quam separata, &amp; licet hoc 
      sa<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tis pateat ex reprobatione duarum opinionum praecedentium 
      <lb ed="#L" n="126"/>tamen adhuc potest alia ratio adduci quae est communis, &amp; est 
      <lb ed="#L" n="127"/>satis efficax quae est talis: si animae beatorum resumptis 
      corpori<lb ed="#L" n="128" break="no"/>bus intensius aut liberius viderent Deum quam ante, hoc esset vel 
      <lb ed="#L" n="129"/>ex parte potentiae cognitiuae, vel ex parte luminis gloriae ipsam 
      <lb ed="#L" n="130"/>eleuantis, vel ex parte obiecti repraesentantis, vel ex parte alicu 
      <lb ed="#L" n="131"/>ius impedimenti in anima separata existentis: non ex parte 
      po<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tentiae cognoscentis, quia illa remanet penitus eadem non intensa 
      ne<lb ed="#L" n="133" break="no"/>que remissa, neque ex parte luminis propter eandem causam, neque 
      <lb ed="#L" n="134"/>ex parte obiecti, quia tunc non repraesentabitur aliter, nec ex 
      <lb ed="#L" n="135"/>parte alicuius impedimenti, quia nullum est in anima separata 
      <lb ed="#L" n="136"/>plusquam in coniuncta, vt deductum est, ergo anima resumpto 
      <lb ed="#L" n="137"/>corpore non videbit Deum expeditius vel intensius quam ante. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e616">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--13--> Ad rationes in oppositum patet responsio, solum enim pro 
      <lb ed="#L" n="139"/>bant quod beatitudo augebitur resumptis corporibus 
      extensi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ue &amp; non intensiue: miseria enim reproborum de qua 
      proce<lb ed="#L" n="141" break="no"/>dit primum argumentum non erit intensior resumptis corpori 
      <lb ed="#L" n="142"/>bus quantum ad dolorem quem habent de carentia visionis 
      di<lb ed="#L" n="143" break="no"/>uinae, qui dolor correspondet visioni &amp; fruitioni diuinae 
      essen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tiae, sed erit in pluribus, quia torquebuntur non solum in 
      ani<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ma sed etiam in corpore, &amp; proportionabiliter augebitur 
      bea<lb ed="#L" n="146" break="no"/>titudo in electis, miseria vero daemonum non augebitur post iu 
      <lb ed="#L" n="147"/>dicium quantum ad dolorem quem habent de amissione 
      visio<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nis diuinae essentiae, qui dolor correspondet praemio essentiali 
      <lb ed="#L" n="149"/>bonorum angelorum, sed augebitur accidentaliter in quibusdam 
      <lb ed="#L" n="150"/>accidentibus, sicut beatitudo bonorum augebitur accidentalite 
      <lb ed="#L" n="151"/>post iudicium propter meritum accidentale quod habent 
      pro<lb ed="#L" n="152" break="no"/>curando hominum salutem, sicut &amp; simile demeritum habent 
      <lb ed="#L" n="153"/>daemones procurando hominum damnationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e297159-d1e655">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--14.--> Sub eodem sensu procedit secundum argumentum, quia na 
      <lb ed="#L" n="155"/>tura humana resumpto corpore erit perfectior ro quod 
      consi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>stet in omnibus suis partibus &amp; in omnibus glorificabitur: sed 
      <lb ed="#L" n="157"/>non erit perfectior quantum ad animam intrinsece, nec 
      secun<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dum eam glorificabitur magis intensiue. Et sic patet responsio 
      <lb ed="#L" n="159"/>ad obiecta in oppositum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>