<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="215-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e176548"><!-- l3d22q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e176548-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e176548-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christus secundum animam 
      descenderit ad infernum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e106">
               <lb ed="#L" n="50"/>VATITIO TIRTIA. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Vtrum Christus secundum animam 
      descen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>derit ad infernum. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Augustinus ad Euodium Epistola 99. 
      <lb ed="#L" n="54"/>Tha; . 5. a. 1ad, &amp; ar3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e119">
               <lb ed="#L" n="55"/>AD tertium sic proceditur. Et videtur quod Christu 
      <lb ed="#L" n="56"/>secundum animam non descenderit ad infernum 
      <lb ed="#L" n="57"/>quia idem finitum non potest simul esse in 
      diuer<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lis locis, sed anima Christi, cum esset creata 
      fini<lb ed="#L" n="59" break="no"/>IIta erat, &amp; statim post mortem fuit in paradiso cum 
      <lb ed="#L" n="60"/>anima latronis, cui dictum est Luc. 23. Hodie mecum eris in 
      pa<lb ed="#L" n="61" break="no"/>radiso, ergo tunc saltem non potuit esse in inferno. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e137">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--2--> Item ea quae Christus fecit, vel passus est in natura assumpta 
      <lb ed="#L" n="63"/>ordinata fuerunt ad salutem humanam, sed ad hanc nihil 
      pro<lb ed="#L" n="64" break="no"/>fuisset quod Christus ad infernum descendisset, quia per passionem 
      <lb ed="#L" n="65"/>quam in hoc mundo suffinuit, liberauit nos ab omni poena &amp; 
      cul<lb ed="#L" n="66" break="no"/>pa, ergo videtur quod Christus ad infernum non descendit.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e154">
               <lb ed="#L" n="67"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur in 
      Sym<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bolo descendit ad inferos. Et Apost. Ephes. 4. quod autem 
      ascen<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dit quid est nisi, quia &amp; descendit primum ad inferiores parte 
      <lb ed="#L" n="70"/>terrae (id est, ad inferos) ergo &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e165">
               <lb ed="#L" n="71"/>RESPONSIO. cum articulus sit Christum ad 
      infero<lb ed="#L" n="72" break="no"/>descendisse, &amp; non possit intelligi ratione diuinitatis, secundum 
      <lb ed="#L" n="73"/>quam est vbique, nec ratione corporis, secundum quod fuit in 
      se<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pulchro, restat quod intelligatur ratione animae, quo supposito 
      vi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dendum est qualiter anima Christi descendit ad infernum. Et eost 
      <lb ed="#L" n="76"/>sciendum quod cum anima separata non sit corpus, nec virtus 
      <lb ed="#L" n="77"/>in corpore, non potest dici quod anima Christi descendit ad 
      in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>feros eo genere motus, vel descensus quo corpora mouentur. 
      <lb ed="#L" n="79"/>Et rursus quod anima moueatur eo genere motus quo angeli mo¬ 
      <!--00503.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>uentur non clare patet. Angeli enim dicuntur moueri de loco ad 
      <lb ed="#L" n="81"/>locum, inquantum successiue operantur in diuersis locis. Anima 
      <lb ed="#L" n="82"/>autem separata non potest habere aliquam operationem circa locum, 
      <lb ed="#L" n="83"/>vel circa corpus existens in loco. Quia cum ex natura sua sit 
      de<lb ed="#L" n="84" break="no"/>terminata ad certum corpus non potest mouere, nec agere in aliud 
      <lb ed="#L" n="85"/>nisi mediante corpore proprio. Sed illo caret dum est separata, 
      <lb ed="#L" n="86"/>ergo non potest dici moueri de loco ad locum ratione 
      operatio<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nis quem habet circa locum vel circa corpus existens in loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e209">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--5--> Nihilominus hoc non obstante potest dici quod anima separata 
      <lb ed="#L" n="89"/>potest descendere ad infernum dupliciter. Vno modo secundum 
      <lb ed="#L" n="90"/>deputationem, &amp; sic dicuntur descendere ad infernum animae 
      dam<lb ed="#L" n="91" break="no"/>natorum simpliciter, quia simpliciter deputatae sunt, vt 
      resum<lb ed="#L" n="92" break="no"/>pto corpore sint in inferno, propter quod dicuntur ibi esse vbi 
      <lb ed="#L" n="93"/>sunt simpliciter deputatae. Animae autem sanctorum patrum 
      <lb ed="#L" n="94"/>prius dicuntur in limbo fuisse vel descendisse ad limbum 
      pro<lb ed="#L" n="95" break="no"/>pter deputationem non simplicem sed conditionatam, quia re 
      <lb ed="#L" n="96"/>sumpto corpore deputatae erant ibi fore nisi liberarentur a 
      re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>demptore. Hoc autem modo non dicitur anima Christi 
      descen<lb ed="#L" n="98" break="no"/>disse ad infernum, scilicet propter deputationem. Quia omnis 
      <lb ed="#L" n="99"/>talis deputatio est propter culpam contractam, vel commissam 
      <lb ed="#L" n="100"/>quae in Christo non fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e242">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--6--> Alio modo potest dici anima separata descendere ad inferni 
      <lb ed="#L" n="102"/>secundum effectum, &amp; hoc modo potest dici anima Christi descer 
      <lb ed="#L" n="103"/>disse ad infernum propter duplicem effectum quem habuit in illis qui 
      <lb ed="#L" n="104"/>erant in inferno. Vnus effectus fuit exhibitio visionis diuinae qua 
      <lb ed="#L" n="105"/>carebant ad quam se habuit passio Christi per modum meriti. Et 
      <lb ed="#L" n="106"/>quia totum meritum dependet principaliter ab actu animae, ideo 
      <lb ed="#L" n="107"/>hic effectus attribuitur ipsi sicut principali principio merendi. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Item per appropriationem, vt sicut Christus secundum animam fuit 
      <lb ed="#L" n="109"/>beatus, sic secundum eam attribuitur ei fuisse causam 
      beatitu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dinis in aliis, congruum enim est vt ens in potentia reducatur ad 
      <lb ed="#L" n="111"/>actum per illud quod in actu est. Alius effectus fuit secundum 
      <lb ed="#L" n="112"/>quosdam, ad quem se habuit anima Christi directe per modum 
      <lb ed="#L" n="113"/>agentis, scilicet illuminare animas patrum quae erant in limbo 
      <lb ed="#L" n="114"/>de ministeriis quae cadunt sub reuelatione. secundum enim Diony 
      <lb ed="#L" n="115"/>cap. 7. coelestis Hierarchiae Christus secundum animam habet 
      <lb ed="#L" n="116"/>docere angelos, &amp; fortiori ratione animas. Et ratione huius 
      du<lb ed="#L" n="117" break="no"/>plicis effectus potest dici anima Christi descendisse ad infernum 
      <lb ed="#L" n="118"/>Confirmatur autem hoc triplici ratione. Prima est, quia moueri 
      <lb ed="#L" n="119"/>vel descendere competit animae separatae non per modum motus 
      <lb ed="#L" n="120"/>corporum, sed per modum quo moueri competit substantiae 
      spi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>rituali, sed reliquis substantiis spirirualibus puta deo &amp; 
      angele<lb ed="#L" n="122" break="no"/>non competit moueri de loco ad locum per motum qui sit 
      subie<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ctiue in ipsis, sed per effectum quem habent in aliis rebus, erge 
      <lb ed="#L" n="124"/>simili modo competit animae separatae &amp; competebat animae 
      Chri<lb ed="#L" n="125" break="no"/>sti. Secunda ratio talis est, Christus dicitur descendisse ad infernum 
      <lb ed="#L" n="126"/>vt animas sanctorum patrum illuminaret ad videndum Deum, sed 
      <lb ed="#L" n="127"/>in eodem instanti quo Christus mortuus est sancti patres viderum 
      <lb ed="#L" n="128"/>Deum, in eodem instanti autem non potuit anima Christi esse in 
      <lb ed="#L" n="129"/>inferno per morum, ergo non descendit illuc per motum qui esset 
      <lb ed="#L" n="130"/>in ipsa, sed per effectum quem habuit in aliis. Item sicut in illo tri 
      <lb ed="#L" n="131"/>duo dicitur anima Christi fuisse in inferno cum animabus 
      san<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ctorum patrum, sic in illo triduo, vel parte tridui dicitur fuisse in 
      <lb ed="#L" n="133"/>paradiso cum anima latronis cui dictum est Luc. 23. Hodie 
      me<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cum eris in paradiso, sed illud non potest intelligi quo ad locum 
      <lb ed="#L" n="135"/>acquisitum per motum (cum secundum ponentes spiritus in loco 
      <lb ed="#L" n="136"/>diffinitiue, &amp; moueri de loco ad locum) idem spiritus non possit esse 
      <lb ed="#L" n="137"/>in pluribus locis, nec moueri simul pluribus motibus ad plura 
      <lb ed="#L" n="138"/>loca tendentibus, quare oportet quod intelligatur secundum effectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e329">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--7.--> Quod si quis dicat quod paradisus dicatur dupliciter. Vno 
      <lb ed="#L" n="140"/>modo locus corporeus, scilicet coelum empyreum, &amp; sic non fuit 
      <lb ed="#L" n="141"/>anima Christi in paradiso nisi post ascensionem. Alio modo 
      di<lb ed="#L" n="142" break="no"/>citur paradisus visio diuinae essentiae, &amp; sic anima Christi fuit in 
      <lb ed="#L" n="143"/>paradiso ab instanti conceptionis, &amp; animalatronis in ipso die 
      <lb ed="#L" n="144"/>passionis, quia tunc vidit Deum per quem modum non 
      repu<lb ed="#L" n="145" break="no"/>gnat animae Christi quod simul fuerit in paradiso sic dicto, id est, qui 
      <lb ed="#L" n="146"/>viderit Deum, &amp; quod fuerit localiter in inferno. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e351">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--8--> Si sic inquam dicatur non valet, quia sicut paradisus dicitur 
      <lb ed="#L" n="148"/>dupliciter, sic &amp;t infernus. Vno enim modo dicitur locus 
      corpo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>reus infra terram. Alio modo carentia visionis diuinae, sicut 
      igi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tur anima latronis non dicitur fuisse cum anima Christi in 
      pa<lb ed="#L" n="151" break="no"/>radiso nisi, quia merito passionis Christi anima latronis vidit 
      <lb ed="#L" n="152"/>Deum, sic anima Christi non dicitur fuisse cum animabus 
      electo<lb ed="#L" n="153" break="no"/>rum patrum in inferno, nisi quia animae eorum qui carebant 
      vi<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sione diuina, &amp; sic dicebantur esse in inferno, merito huius 
      pas<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sionis purgatae sunt ab hac carentia, vtrumque ergo de pari 
      in<lb ed="#L" n="156" break="no"/>telligi debet quo ad effectum, &amp; non quo ad locum vel motum, 
      <lb ed="#L" n="157"/>localem qui fuerit subiectiue in ipsa anima 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e381">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--9--> Quamuis autem istud probabiliter sit dictum, &amp; satis videatur 
      <lb ed="#L" n="159"/>saluare articulum &amp; dictum scripturae, tamen quia virtus diuina 
      <lb ed="#L" n="160"/>non compraehenditur a ratione humana. Ideo non est pertinaciter 
      <lb ed="#L" n="161"/>asserendum quin anima Christi per alium modum nobis igno¬ 
      <!--00504.xml-->
      <pb ed="#L" n="215-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tum potuerit descendere ad infernum, nec nos negamus alium 
      <lb ed="#L" n="2"/>modum esse forsitanveriorem, sed fatemur nos illum ignorare 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e405">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--10--> Ad primum argumentum dicendum quod idem finitum non 
      <lb ed="#L" n="4"/>potest esse simul in pluribus locis diffinitiue, vel circumscriptiue 
      <lb ed="#L" n="5"/>nec isto modo ponitur anima Christi simul fuisse in paradiso &amp; 
      <lb ed="#L" n="6"/>in inferno, sed secundum effectum nihil prohibet quod idem 
      fi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nitum dicatur esse in pluribus locis quando effectus sunt 
      com<lb ed="#L" n="8" break="no"/>possibiles &amp; simul subsunt virtuti eiusdem agentis, &amp; sic anima 
      <lb ed="#L" n="9"/>Christi dicitur fuisse in paradisojsimul &amp; in inferno, quia merito 
      <lb ed="#L" n="10"/>eius anima latronis vidit deum, quod est esse in paradiso, &amp; anim 
      <lb ed="#L" n="11"/>patrum quae carebant visione diuina, &amp; ob hoc dicebantur esse 
      <lb ed="#L" n="12"/>in inferno, liberatae sunt ab hac carentia, &amp; per consequens ab 
      in<lb ed="#L" n="13" break="no"/>feruo, imo secundum vnum &amp; eundem effectum scilicet 
      secun<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dum liberationem patrum potuit anima Christi dici simul esse in 
      <lb ed="#L" n="15"/>paradiso &amp; in inferno considerando terminum a quo &amp; 
      termi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>num ad quem illius effectus, ratione enim carentiae visionis 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>uinae a qua fuerunt per passionem Christi animae patrum 
      libe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ratae potuit dici anima Christi esse in inferno, ratione vere 
      vi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sionis diuinae, ad quam sunt admissae potuit dici esse in paradiso¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176548-d1e447">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod eo ipso quod per passionem 
      <lb ed="#L" n="21"/>Christi liberati sumus a culpa &amp; poena dicitur Christus 
      descen<lb ed="#L" n="22" break="no"/>disse in infernum. Quia merito passionis eius aliqui liberati sunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>a poenis inferni, descensus enim ille non attenditur secundum 
      <lb ed="#L" n="24"/>motum localem existentem in anima subiectiue, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="25"/>effectum quem habuit in saluandis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>