<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="245-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e201705"><!-- l3d39q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e201705-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e201705-Hd1e103" type="question-title">Utrum iuramentum coactum sit 
      obligatorium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e106">
               <lb ed="#L" n="134"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="135"/>Vtrum iuramentum coactum sit 
      obli<lb ed="#L" n="136" break="no"/>gatorium. 
      <lb ed="#L" n="137"/>Thom. 2. 2. q. 89. art. 7. ad 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e117">
               <lb ed="#L" n="138"/>SECVNDO quaeritur, vtrum iuramentum 
      <lb ed="#L" n="139"/>coactum sit obligatorium. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="140"/>non, qa maior est obligatio matrimonij quam 
      <lb ed="#L" n="141"/>iuramenti, sed matrimonium coactum non 
      obli<lb ed="#L" n="142" break="no"/>gat, ergo nec iuramentum. Maior patet scilicet, 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod obligatio matrimonij sit maior quam 
      <lb ed="#L" n="144"/>iuramenti, quia matrimonium contractum post iuramentum 
      <lb ed="#L" n="145"/>de non contrahendo tenet. Minor supponitur, quia 
      declarabi<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tur quarto libro, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e139">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--2--> Ad idem est quod dicitur extra de iureiurando, capitulo 
      ve<lb ed="#L" n="148" break="no"/>rum. in ead. quaestione. &amp; ff. quod metus causa. vbi dicit 
      iuriscon<lb ed="#L" n="149" break="no"/>sultus quod metus causa actum est, ratum non habeo. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e151">
               <lb ed="#L" n="150"/>CONTRA iuramentum licite factum est obseruandum, 
      <lb ed="#L" n="151"/>sed iuramentum coactum potest esse licite factum, ergo est 
      ob<lb ed="#L" n="152" break="no"/>seruandum. Maior patet. Minor probatur, quia iuramentum 
      <lb ed="#L" n="153"/>recte fit quando habet tres comites iudicium, iustitiam &amp; 
      veri<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tatem, sed ista possunt esse in iuramento coacto, quare &amp;c. Ad 
      <lb ed="#L" n="155"/>idem est August. vt habetur 22. quaest. vnde inter caetera ex 
      con<lb ed="#L" n="156" break="no"/>silio beati Ambrosij. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e169">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam praemittenda 
      <!--00564.xml-->
      <pb ed="#L" n="245-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sunt tres distinctiones, &amp; deinde respondendum est ad 
      quae<lb ed="#L" n="2" break="no"/>stionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e187">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--5--> PRIMA distinctio est de iuramento, quod duplex est, 
      iu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ramentum scilicet assertorium &amp; promissorium, assertorium fit 
      <lb ed="#L" n="5"/>mere ad confirmationem veritatis praesentis vel praeteritae. 
      Pro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>missorium vero est quo quis se obligat ad aliquid in posterum 
      <lb ed="#L" n="7"/>faciendum vel non faciendum. Secunda distinctio est de 
      obligatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ne, &amp; est minus propria quam prima scilicet quod quaedam est 
      <lb ed="#L" n="9"/>obligatio ad culpam, &amp; hoc est in iuramento assertorio, si ei non 
      sub<lb ed="#L" n="10" break="no"/>esset veritas. Alia est obligatio ad aliquid faciendum vel non 
      fa<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ciendum &amp; hoc solum respicit iuramentum promissorium. 
      Ter<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tia distinctio est de coactione, quia quaedam est coactio 
      simplici<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ter, &amp; non cadit in actum voluntatis elicitum, neque imperatum 
      <lb ed="#L" n="14"/>vt fiat a voluntate, quamuis possit cadere in actum imperatum vi 
      <lb ed="#L" n="15"/>non fiat etiam voluntate ad illud mouente, sicut aliquis potest sim 
      <lb ed="#L" n="16"/>pliciter cogi quod non iuret, quia potest ei lingua praescindi, sed 
      <lb ed="#L" n="17"/>non potest cogi vt iuret vel etiam vt ambulet voluntate impe 
      <lb ed="#L" n="18"/>rante. Alia est coactio secundum quid quae est per metum qua 
      <lb ed="#L" n="19"/>potest cadere in voluntatem quo ad actus tam elicitos quam 
      <lb ed="#L" n="20"/>imperatos, tam in dictis quam in factis, sicut metu alicuius 
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>li fit vel dicitur aliquid quod alias non fieret nec diceretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e233">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--6--> HIS praemissis, cum quaeritur vtrum iuramentum coactum 
      <lb ed="#L" n="23"/>obliget, non potest intelligi de coactione simpliciter, quia pe 
      <lb ed="#L" n="24"/>talem nullus potest cogi ad iurandum, nec proprie potest intel 
      <lb ed="#L" n="25"/>ligi de iuramento assertorio, quia obligatio proprie respicit fu 
      <lb ed="#L" n="26"/>turum iuramentum autem assertorium simul dum est, vel est li 
      <lb ed="#L" n="27"/>citum, sic quod postea non potest esse illicitum, vel simul habet 
      <lb ed="#L" n="28"/>culpam annexam tota ergo dubitatio est de iuramento promissorio 
      <lb ed="#L" n="29"/>per quod homo dicitur obligari ad aliquid in posterum. De quo 
      <lb ed="#L" n="30"/>dicendum est quod tale iuramentum, aut est coactum per metum 
      <lb ed="#L" n="31"/>qui cadit in constantem virum, aut est per metum qui non cadit in 
      <lb ed="#L" n="32"/>constantem virum, si primo modo sic non est obligatorium in fore 
      <lb ed="#L" n="33"/>contentioso, quia cogenti non competit actio contra coactum vt 
      ob<lb ed="#L" n="34" break="no"/>seruet iuramentum. Cuius ratio est, quia plus non debet 
      patroci<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nari alicui violentia quam facit fraus &amp; dolus per quae decipit 
      <lb ed="#L" n="36"/>sed fraus &amp; dolus nemini patrocinantur contra deceptum, quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>deceptis &amp; non decipientibus iura subueniunt, ergo nec 
      violen<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tia patrocinatur alicui contra coactum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e275">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--7.--> Quantum autem ad forum conscientiae tale iuramentum 
      <lb ed="#L" n="40"/>est obligatorium, si illud quod promittitur est licitum &amp; si ipse 
      <lb ed="#L" n="41"/>consensit in promissum quantumcunque fuerit per metum 
      co<lb ed="#L" n="42" break="no"/>actus, quia pro nullo temporali debet aliquis facere in irreue 
      <lb ed="#L" n="43"/>rentiam dei, sed hoc fieret nisi impleretur promissum, imo 
      lu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rans consensit &amp; iurando deum testem inuocauit, igitur tale 
      iu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ramentum quantum ad forum conscientiae est implendum, 
      ni<lb ed="#L" n="46" break="no"/>hilominus talis habet remedium, quia potest repetere in iudicio 
      <lb ed="#L" n="47"/>id quod coactus promisit &amp; soluit, quod si iurauit non 
      repeter<lb ed="#L" n="48" break="no"/>potest iudici denunciare, &amp; ille ex officio alium compellere ad 
      <lb ed="#L" n="49"/>restituendum, si vero iurauit non denunciare tale iuramentum 
      <lb ed="#L" n="50"/>est illicitum, nec est obseruandum cum vertat in deteriorem exi 
      <lb ed="#L" n="51"/>tum vt pote existens contra iustitiam publicam &amp; communem 
      <lb ed="#L" n="52"/>vtilitatem, si autem iuramentum sit coactum per metum qui non 
      <lb ed="#L" n="53"/>cadit in constantem virum, tunc tale iuramentum est 
      obligato<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rium in foro conscientiae, fortiori ratione quam sit iuramentum 
      <lb ed="#L" n="55"/>coactum per metum cadentem in constantem virum. Et iterum, 
      <lb ed="#L" n="56"/>in foro contentioso, quia secundum iura talis metus non iudi 
      <lb ed="#L" n="57"/>catur sufficiens ad aliquid cum iuramento promittendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e321">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quando dicitur, 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod maior est obligatio matrimonij quam iuramenti, verum 
      <lb ed="#L" n="60"/>est, sed istae obligationes non sunt eiusdem rationis, quia obliga 
      <lb ed="#L" n="61"/>tio matrimonij est de praesenti, obligatio autem iuramenti 
      pro<lb ed="#L" n="62" break="no"/>missorij, de quo nunc loquimur est de futuro, non solum autem 
      <lb ed="#L" n="63"/>in matrimonio, sed in aliis contractibus obligatio de praesent 
      <lb ed="#L" n="64"/>maior est quam illa de futuro &amp; eam tollit si sit ei contraria, 8 
      <lb ed="#L" n="65"/>quando dicitur in minori quod coactio impedit matrimonium quo 
      <lb ed="#L" n="66"/>ad forum conscientiae, si tamen interueniat consensus interior 
      <lb ed="#L" n="67"/>licet quo ad forum ecclesiae iudicaretur non esse matrimonium, 
      qui<lb ed="#L" n="68" break="no"/>praesumitur defuisse consensus vbi coactus intercidit. Alij vero 
      <lb ed="#L" n="69"/>dicunt quod coactio per metum cadentem in constantem virum 
      im<lb ed="#L" n="70" break="no"/>pedit matrimonium quantumcunque consensus interior interueniam 
      <lb ed="#L" n="71"/>propter hoc quod matrimonium, vt est sacramentum requirit 
      indiui<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sibilitatem inter coniuges, &amp; quia consensus coactus impetrai 
      <lb ed="#L" n="73"/>restitutionem in integrum secundum iura, ideo talis consensus cor 
      <lb ed="#L" n="74"/>trariatur matrimonio vel indiuisibilitati matrimonij 
      propte<lb ed="#L" n="75" break="no"/>quod impedit ipsum, non sic autem est de iuramento promissorio, 
      <lb ed="#L" n="76"/>quia non est contra rationem promissi quod nunquam retrahatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e201705-d1e368">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--9.--> Ad secundum dicendum est quod omnia illa iura loquun 
      <lb ed="#L" n="78"/>tur de obligatione quo ad forum contentiosum in quo 
      consen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sus coactus per metum cadentem in constantem virum impedi 
      <lb ed="#L" n="80"/>contractum. Argumenta vero in oppositum vel procedunt de 
      <lb ed="#L" n="81"/>obligatione quo ad forum conscientiae, vel loquuntur de 
      coactio<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ne per metum, qui non cadit in constantem virum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>