<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="4-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e99"><!-- l1prolq2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e99-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e99-Hd1e103" type="question-title">Utrum theologia sit scientia supposito quodam lumine quod quidam ponunt esse in doctoribus perfectioribus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e106">
               <lb ed="#L" n="147"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Utrum Theologia, lumine alio a lumine fidei 
      <lb ed="#L" n="149"/>supposito, sit proprie scientia. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Henricus Quodlibe. I1. quastio 2. Olzan 3. q Prologi mais. 
      <lb ed="#L" n="151"/>ru, 3. dist. 15 75. Vide Carthusianum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e119">
               <lb ed="#L" n="152"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur, quod, 
      <lb ed="#L" n="153"/>Theologia, supposito quodam lumine alio a 
      <lb ed="#L" n="154"/>lumine fidei, sit proprie scientia: quia alcius 
      lu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>men causat altiorem cognitionem: sed respectu 
      <lb ed="#L" n="156"/>credibilium est dare in viatoribus lumen altius 
      <lb ed="#L" n="157"/>fide: ergo est dare eis altiorem cognitionem, quam sit 
      cogni<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tio fidei: sed supra fidem non est nisi scientia: ergo, &amp;c. Maior 
      <lb ed="#L" n="159"/>de se videtur manifesta. Minor probatur per autoritatem Bea¬ 
      <!--00073.xml-->
      <pb ed="#L" n="5-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ti Augustini super illud Ioannis primo, Erat lux vera, vbi 
      di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cit, quod aliud est lumen ad credendum, aliud ad 
      intelligen<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dum: ergo praeter lumen fidci est dare aliud lumen, &amp; altius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e152">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--2--> Item ibidem dicit, quod lux increata illuminat hominem 
      <lb ed="#L" n="5"/>duplici lumine, paruulos quidem lumine fidei, quo 
      nutriun<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tur, vt lacte: maiore autem, lumine sapientiae, quo vt solido 
      <lb ed="#L" n="7"/>cibo, vescuntur Quod lumen habebat Apostolus, qui 
      dice<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bat primae Corinth. secundo: Sapientiam loquimur inter 
      per<lb ed="#L" n="9" break="no"/>fectos. Igitur praeter lumen fidei, quod habent omnes 
      fide<lb ed="#L" n="10" break="no"/>les, quantumcunque simplices, est aliquod lumen clarius, 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod habent maiores, &amp; doctores. &amp; haec fuit minor: 
      sequi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e177">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--3--> Item, Deus non deficit in necessariis, multo minus, quam 
      <lb ed="#L" n="14"/>natura: sed necessarium est, quod fides defendatur contra 
      er<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rores infidolium &amp; haereticorum, ergo Deus prouidit ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="16"/>quod semper sint in ea aliqui, qui possint fidem defendere 
      <lb ed="#L" n="17"/>hoc autem non potest fieri per solum lumen fidei, nec per 
      so<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lam cognitionem Dei, quae communis est omnibusfidelibus: 
      <lb ed="#L" n="19"/>ergo oportet in maioribus esse aliquod lumen clarius fide, in 
      <lb ed="#L" n="20"/>quo habeant de credibilibus altiorem cognitionem, quam 
      <lb ed="#L" n="21"/>per fidem: sed illa non videtur esse nisi cognitio scientifica: 
      <lb ed="#L" n="22"/>quare. &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e203">
               <lb ed="#L" n="23"/>Ad idem est, quod dicit Eeatus Augustinus in secunda 
      Ep<lb ed="#L" n="24" break="no"/>stola ad Volusianum: Ego catholicam fidem profiteor, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="25"/>illam ad certam scientiam me venturum praesumo. Autoritas 
      <lb ed="#L" n="26"/>videtur expressa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e214">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM arguitur, quia omnis 
      scien<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tia resoluitur ad per se nota, vt prius ostensum fuit: sed nullus 
      <lb ed="#L" n="29"/>inter viatores adhuc inuentus est, qui credibilia resoluerit, vel 
      <lb ed="#L" n="30"/>resoluere potuerinad per se nota: ergo nullus adhuc fuit 
      illu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>minatus, in tantum quod habuerit scientiam de credibilibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e230">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sic 
      proce<lb ed="#L" n="33" break="no"/>detur: quia primo ponetur quaedam opinio, quae asserit 
      Theo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>logiam esse scientiam proprie dictam, eo quod articuli, ex 
      qui<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bus, tanquam ex principiis, ipsa procedit, sunt vere intellect 
      <lb ed="#L" n="36"/>non solo lumine fidei, quia in illo sunt tantum crediti, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>quodam lumine medio inter lumen fidei &amp; lumen gloriae. Et 
      <lb ed="#L" n="38"/>secundo inquiretur de his, quae dicta opinio ponit.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e250">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--7--> Quantum ad primum, sciendum est, quod illa opinio tria 
      <lb ed="#L" n="40"/>i- ponit: primum est, quod est dare lumen tale. Secundum est, quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>in illo lumine possunt esse articuli vere intellecti, 
      quemad<lb ed="#L" n="42" break="no"/>modum in lumine naturali intellectus nostri, principia 
      scien<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tiarum sunt vere intellecta: &amp; per consequens conclusiones ex 
      <lb ed="#L" n="44"/>articulis sic intellectis demonstratae sunt verae, &amp; proprie 
      sci<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tae. Tertium est, quod tale lumen &amp; scientia in illo lumine 
      ha<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bita, non euacuant fidem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e272">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8.--> Primum istorum, scilicet quod est dare tale lumen, 
      pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bant duabus autoritatibus Beati Augustini, positis in primo 
      <lb ed="#L" n="49"/>argumento quaestionis. Necnon &amp; secunda ratione ibidem 
      <lb ed="#L" n="50"/>subiuncta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e286">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--9--> Secundum autem probant duabus autoritatibus, &amp; vna 
      ra<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tione. Prima authoritas sumitur ex Canone Esai. 7. vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="53"/>translatio nostra, Nisi credideritis, non permanebitis: alia 
      trans<lb ed="#L" n="54" break="no"/>latio habet, non intelligetis. Ergo supposita credulitate per 
      <lb ed="#L" n="55"/>fidem, possibile est intelligere articulos per aliud lumen. 
      Se<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cunda autoritas est Beati Augustini ad Volusianum, prius in 
      <lb ed="#L" n="57"/>arguendo posita. Ratio autem talis est, non minus potest 
      lu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>men, supposita fide, supernaturale, quam naturale lumen 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectus nostri supposito phantasmate. Sed lumen naturale 
      <lb ed="#L" n="60"/>intellectus nostri, supposito phantasinate, facit ciare intelligi 
      <lb ed="#L" n="61"/>principia naturalia, &amp; sciri conclusiones ex eis de luctas. 
      Igi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur lumen supernaturale, supposita fide, sufficit ad faciendum 
      <lb ed="#L" n="63"/>intelligi principia supernaturalia, id est, articulos fidei, &amp; scire 
      <lb ed="#L" n="64"/>conclusiones ex eis deductas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e321">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--10.--> Tertio probant, quod tale lumen non euacuat fidem, sed 
      <lb ed="#L" n="66"/>stat cum ea: quia si tale lumen non posset stare cum fide, istud 
      <lb ed="#L" n="67"/>esset maxime propter oppositionem, quae videtur esse 
      inte<lb ed="#L" n="68" break="no"/>aenigma fidei, et claritatem illius luminis: sed illud non 
      im<lb ed="#L" n="69" break="no"/>pedit, quia contraria, licet non compatiantur se in suis 
      excel<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lentiis, tamen, vt dicant, compatiuntur se in esse remisso. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Nunc ita est, quod obscuritas fidei, et claritas gloriae 
      oppo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nuntur, sicut contraria in suis excellentiis: sed obscuritas 
      fi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dei, et claritasillius luminis medij, opponuntur sicut 
      contra<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ria in esse remisso: quia claritas illius luminis non est perfecta 
      <lb ed="#L" n="75"/>claritas, nec obscuritas fidei, est perfecta obscuritas: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="76"/>licet lumen gloriae euacuet fidem, tamen illud lumen 
      me<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dium non cuacuat ipsam: Exemplum est autem eiusdem de 
      <lb ed="#L" n="78"/>aere, qui de nocte est simpliciter tenebrosus, &amp; in meridie 
      <lb ed="#L" n="79"/>simpliciter illuminatus, sed in aurora est partim 
      illumina<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tus, &amp; partiim tenebrosus: nec tenebrositas totaliter 
      expel<lb ed="#L" n="81" break="no"/>litur, vsque ad meridiem, quando claritas perficitur. Sic 
      fi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>des est quasi tenebrae, gloria quasi lumen meridianum, quod 
      <!--00073.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>totaliter expellit tenebras fidei, sed lumen medium ost quasi 
      <lb ed="#L" n="84"/>lumen aurorae, quod stat cum tenebris fidei, nec expellitur pel 
      <lb ed="#L" n="85"/>lucem meridianam gloriae, sed potius perficitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e376">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--11--> Ad declarationem huius positionis, adducunt, quod 
      du<lb ed="#L" n="87" break="no"/>plex est euidentia, scilicet visionis, &amp; intelligentiae. 
      Euiden<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tia autem visionis est, quando res nude &amp; immediate 
      cogno<lb ed="#L" n="89" break="no"/>scitur, seu videtur. Euidentia vero intelligentiae est, quando 
      <lb ed="#L" n="90"/>res non est praesens, sed per discursum rationis cognoscitur. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Primam euidentiam habet rusticus de eclipsi, quam videt. 
      Se<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cundam habet Astrologus de eclipsi, quam non videt. Et 
      se<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cunda euidentia sufficit ad scientiam, absque prima: nec tollit 
      <lb ed="#L" n="94"/>fidem, licet prima tollat. Et eodem modo Beati habent de 
      ar<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ticulo euidentiam visionis, quae tollit fidem propter claritatem 
      <lb ed="#L" n="96"/>perfectam luminis gloriae. Habentes autem illud lumen 
      me<lb ed="#L" n="97" break="no"/>dium, habent de articulo euidentiam intelligentiae, quae est 
      <lb ed="#L" n="98"/>imperfectior, nec tollit fidem, sufficit tamen ad scientiam: 
      sim<lb ed="#L" n="99" break="no"/>plex autem fidelis fidem tantum habet de eisdem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e411">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--12--> NVNC SECVNDO restat inquirendum de 
      prae<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dictis. Et primo ostendetur, quod fictitium est ponere tale 
      lu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>men. Secundo ostendetur, quod dato quod poneretur, tamen 
      <lb ed="#L" n="103"/>in ipso articuli fidei non essent proprie intellecti, nec 
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>clusiones ex eis deductae, essent proprie scitae. Tertio 
      ostende<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur, quod tale lumen, si esset, euacuaret a viatoribus 
      necessi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tatem habendi fidem. Primum probatur: quia tale lumen aut 
      <lb ed="#L" n="107"/>daretur ad vtilitatem personae, aut ad vtilitatem 
      communita<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tis. Si ad vtilitatem personae, cum Deus non sit personarum 
      <lb ed="#L" n="109"/>acceptor, daretur aequaliter omnibus aequaliter 
      disponenti<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bus se per meritum vitae, &amp; exercitium studij in sacra 
      scriptu<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ra. Sed multi aequalis, vel melioris ingenij, quam alij, &amp; 
      aequa<lb ed="#L" n="112" break="no"/>lis meriti, &amp; aeque, vel plus exercitati in studio sacrae 
      scriptu<lb ed="#L" n="113" break="no"/>rae, sentiunt se non habere tale lumen, quia non experiuntur 
      <lb ed="#L" n="114"/>se habere euidentem cognitionem de articulis fidei, nec de 
      con<lb ed="#L" n="115" break="no"/>clusionibus ex eis deductis: (quod tamen oporteret, si 
      ha<lb ed="#L" n="116" break="no"/>berent tale lumen quod facit de articulis euidentem 
      cognitio<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nem) ergo tale lumen non datur ad vtilitatem personae. Item 
      <lb ed="#L" n="118"/>nec ad vtilitatem communitatis, sicut sunt gratiae gratis 
      da<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tae, de quibus loquitur Apostolus primae ad Corinthios 12. 
      <lb ed="#L" n="120"/>quia omne donum ordinatum ad vtilitatem communitatis, 
      <lb ed="#L" n="121"/>manifestatur aliis per proprium actum, sicut donum 
      lingua<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rum, gratia sanitatum, operatio virtutum &amp; miraculorum. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Vnde ibidem dicitur, quod vnicuique datur manifestatio 
      <lb ed="#L" n="124"/>spiritus ad vtilitatem, supple, communitatis: quia nulla 
      <lb ed="#L" n="125"/>posset ex talibus donis vtilitas peruenire communitati, 
      ni<lb ed="#L" n="126" break="no"/>si per manifestationem actus. Sed tale lumen non potest 
      <lb ed="#L" n="127"/>per aliquem effectum manifestari aliis. Ergo &amp;c. Maior 
      pa<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tet ex dictis. Minor probatur: quia manifestatio habitus coe 
      <lb ed="#L" n="129"/>gnitiui, est per doctrinam. Signum enim scientis, est 
      pos<lb ed="#L" n="130" break="no"/>se docere, vt habetur primo Metaphysicae. Tale autem 
      lu<lb ed="#L" n="131" break="no"/>men &amp; habitus, scientialiter per eum, &amp; in eo acquisitus, 
      si<lb ed="#L" n="132" break="no"/>quis esset, non posset per doctrinam manifestari aliis: quia 
      <lb ed="#L" n="133"/>habentes tale lumen, &amp; talem habitum, aut facerent ea, quae 
      <lb ed="#L" n="134"/>docerent euidentia aliis, aut non: si non, tunc doctrina 
      eo<lb ed="#L" n="135" break="no"/>rum non differret a doctrina aliorum, &amp; sic per talem 
      doctri<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nam non manifestaretur illud lumen, nec ille habitus 
      scien<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tificus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e498">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--13--> Si vero dicatur, quod habentes tale lumen possunt 
      fa<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cere ea, quae docent aliis esse euidentia. Arguitur contra 
      <lb ed="#L" n="140"/>quia non habentibus aliquod lumen, non potest esse euidens 
      <lb ed="#L" n="141"/>illud, quod totam euidentiam suam habet ab illo, &amp; in illo 
      <lb ed="#L" n="142"/>lumine: sed credibilia &amp; deducta ex eis, habent totam suam 
      <lb ed="#L" n="143"/>euidentiam ab illo, &amp; in illo lumine, quod isti ponunt: 
      er<lb ed="#L" n="144" break="no"/>go non possunt per quamcunque doctrinam fieri euidentia 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliis non habentibus praedictum lumen. Nec sine dubio 
      <lb ed="#L" n="146"/>inuentus est adhuc aliquis, qui per doctrinam suam 
      fece<lb ed="#L" n="147" break="no"/>rit de eis cuidentiam, nisi qualem faciunt Doctores 
      com<lb ed="#L" n="148" break="no"/>muniter, quae tamen non est tanta, quod sufficiat ad 
      scien<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tiam proprie dictam: &amp; sic tale lumen non est donum, 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod possit per suam manifestationem in aliquo actu esse 
      <lb ed="#L" n="151"/>vtile communitati: nec est ordinatum ad vtilitatem 
      per<lb ed="#L" n="152" break="no"/>sonae, vt probatum est. Ergo fictitium est ponere tale 
      lu<lb ed="#L" n="153" break="no"/>men. Et sic patet primum, &amp; amplius patebit in 
      sequen<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e540">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> Secundum probatur, videlicet quod dato, quod 
      tal<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lumen poneretur, adhuc articuli fidei non essent in eo 
      in<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tellecti, nec conclusiones ex eis deductae essent proprie 
      sci<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tae. Et hoc patet primo autoritate Beati Augustini9 nono 
      <lb ed="#L" n="159"/>de Trinitate, capite primo, vbi dicit sic: De credendis nulla 
      <lb ed="#L" n="160"/>infidelitate dubitemus: de intelligendis nulla temeritate 
      af<lb ed="#L" n="161" break="no"/>firmemus. Reputat ergo Beatus Augustinus temerarium, 
      <lb ed="#L" n="162"/>quod aliquis affirmet se pro statu viae posse intelligere 
      cre<lb ed="#L" n="163" break="no"/>dibilia, seu articulos fidei. 
      <lb ed="#L" n="164"/>Idem patet duabus rationibus. Prima est: quia ille, qui prin¬ 
      <!--00074.xml-->
      <pb ed="#L" n="5-v"/>
               <cb ed="#L" n=""/>
               <lb ed="#L" n="1"/>gis repugnant inuicem album &amp; nigrum in quocunque 
      gra<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cipalius assentit alicui propter autoritatem alicuius dicentis, 
      <lb ed="#L" n="3"/>du, quam magis album &amp; minus album: quia illa differunt 
      spe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quam propter quancunque cuidentiam rationis, ita quod 
      au<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cie, haec autem solo numero. Inter ea autem, quae differunt 
      <lb ed="#L" n="6"/>toritate cessante, vel non assentiret, vel non firmiter 
      adhaere<lb ed="#L" n="7" break="no"/>solo numero, non potest inueniri ita formalis oppositio, sicut 
      <lb ed="#L" n="8"/>ret propter ineuidentiam rationum, non diceretur habere 
      ha<lb ed="#L" n="9" break="no"/>inter ea, quae differunt specie. Sed magis &amp; minus album, non 
      <lb ed="#L" n="10"/>bitum scientificum: quia habitus scientificus importat 
      adhae<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stant simul in eodem. Ergo nec album &amp; nigrum in quocunque 
      <lb ed="#L" n="12"/>sionem principaliter propter euidentiam rationis. Sed quilibet, 
      <lb ed="#L" n="13"/>gradu. Item sequeretur, quod solum summe album, &amp; summe 
      <lb ed="#L" n="14"/>quantumcumque perfectus in doctrina fidei, est huiusmodi. Vnde 
      <lb ed="#L" n="15"/>nigrum essent contraria, &amp; incompossibilia, quia maxime 
      di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>si quaereretur a Theologo, quare principaliter assentit huic 
      <lb ed="#L" n="17"/>stant: omnis autem alia albedo, &amp; nigredo esset compossibilis: 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod est, verum corpus Christi esse in sacramento altaris: non 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod est manifeste falsum. Puto autem in hoc esse 
      deceptio<lb ed="#L" n="20" break="no"/>responderet, quia ratione euidenti hoc scio: imo, quia hoc 
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nem: quia inter contraria est quandoque dare medium vnum 
      <lb ed="#L" n="22"/>cit autoritas sacrae scripturae, quamuis Theologus sciret 
      assi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>per essentiam, in quo aliqualiter dicuntur extrema manere, 
      <lb ed="#L" n="24"/>gnare locum scripturae, vbi hoc dicitur: quod non faceret 
      sim<lb ed="#L" n="25" break="no"/>non quidem sic, quod in illo medio sint distinctae formae 
      contrari<lb ed="#L" n="26" break="no"/>plex fidelis. Ergo nullus Theologus, quantumcunque perfectus, 
      <lb ed="#L" n="27"/>sub esse remisso (hoc enim impossibile est, vt probatum est sta 
      <lb ed="#L" n="28"/>habet de articulis fidei rationem euidentem, &amp; necessariam, 
      <lb ed="#L" n="29"/>tim: nec illud medium aliquo modo esset tunc vnum, nisi per 
      <lb ed="#L" n="30"/>nec per consequens scientiam. 
      <lb ed="#L" n="31"/>aggregationem) sed quia illud medium participat naturam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e641">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--16--> Secunda est, quia si in isto lumine intelligatur euidenter, 
      <lb ed="#L" n="33"/>vtriusque, &amp; comparatum ad quodcunque extremum, habet 
      ali<lb ed="#L" n="34" break="no"/>quod Deus est trinus &amp; vnus, aut hoc est, quia immediate 
      reprae<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quo modo rationem extremi alterius: vt patet de tepido respe 
      <lb ed="#L" n="36"/>sentatur intellectui sic illuminato diuina essentia, in qua sic 
      re<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctu calidi &amp; frigidi. Ipsi autem accipiunt primo modo, cum 
      po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>praesentata in se &amp; immediate, intelligatur euidenter 
      conne<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nant fidem manere cum illo lumine, tanquam duo distincta: &amp; 
      <lb ed="#L" n="40"/>xio terminorum articuli Trinitatis: aut talis euidentia ex alio 
      <lb ed="#L" n="41"/>obscuritatem fidei cum claritate illius luminis: ideo decipiuntur. 
      <lb ed="#L" n="42"/>deducitur. Sed neuter illorum modorum est possibilis, vt pro¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e670">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--20--> Nunc restat discurrere per dicta eorum, soluendo, quae 
      ad<lb ed="#L" n="44" break="no"/>babo: ergo, &amp;c. Maior patet: quia omne quod intelligitur, vel 
      <lb ed="#L" n="45"/>ducunt pro se. Cum enim dicunt, illud lumen esse, &amp; probant 
      <lb ed="#L" n="46"/>intelligitur per se &amp; immediate in ratione obiecti: vel 
      intelli<lb ed="#L" n="47" break="no"/>per autoritatem Augustini, potest dupliciter responderi: vno 
      <lb ed="#L" n="48"/>gitur per aliquod aliud prius intellectum. Minor probatur, 
      pri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>modo, quod Beatus Augu. distinguit duplex lumen, scilicet fidei, 
      <lb ed="#L" n="50"/>mo quantum ad primam partem: quia cognitio, qua 
      cognosci<lb ed="#L" n="51" break="no"/>quod habetur in via, &amp; lumen gloriae, quod habetur in patria 
      <lb ed="#L" n="52"/>tur essentia diuina in se &amp; immediate &amp; non ex aliquo 
      praeco<lb ed="#L" n="53" break="no"/>vt sit sensus, Aliud est lumen ad credendum, dum sumus in via, 
      <lb ed="#L" n="54"/>gnito, est cognitio, quae vocatur facialis, siue facie ad faciem 
      <lb ed="#L" n="55"/>scilicet fides: aliud, ad intelligendum in patria, scilicet gloria. 
      <lb ed="#L" n="56"/>quia non est per aliud medium praecognitum. Sed talis cognitio 
      <lb ed="#L" n="57"/>Alio modo, &amp; forte magis secundum intentionem Augustini, 
      <lb ed="#L" n="58"/>cum sit gloriosa, non potest haberi a puro viatore. Quare, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod duplex est notitia credibilium, vna, qua assentimus sim¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e712">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--17--> Item nec alius modus possibilis est, scilicet quod euidentia 
      <lb ed="#L" n="61"/>pliciter eis propter autoritatem dicentis: &amp; hoc est per fidem, 
      <lb ed="#L" n="62"/>articuli ex alio deducatur: quia vel deduceretur ex aliquo prae 
      <lb ed="#L" n="63"/>quam habent omnes fideles. Alia est qua quidem maiores 
      pos<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cognito in creaturis, vel in Deo. Non ex aliquo praecognito in 
      <lb ed="#L" n="65"/>sunt alios instruere &amp; persuadere ea quae sunt fidei, &amp; 
      aliquali<lb ed="#L" n="66" break="no"/>creaturis, quia ex nullo quod sit in creaturis, potest 
      demonstra<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ter declarare, &amp; defendere: quam notitiam potest quis habere 
      <lb ed="#L" n="68"/>ri articulis Trinitatis, vt probatum fuit. Nec ex aliquo 
      praeco<lb ed="#L" n="69" break="no"/>vel a Deo per infusionem, vel ab alio per doctrinam, vel a 
      se<lb ed="#L" n="70" break="no"/>gnito in Deo: tum quia ille est primus articulus Trinitatis, qo 
      <lb ed="#L" n="71"/>ipso per exercitium studij: &amp; hanc notitiam vocat Beatus 
      Aug<lb ed="#L" n="72" break="no"/>quidquid praeintelligimus in Deo, totum pertinet ad vnitatem 
      <lb ed="#L" n="73"/>scientiam, vel sapientiam, 14. de Trinitate ca. 1. Hoc etiam 
      vo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>essentiae, &amp; nullo modo ad distinctionem realem: tum quia 
      quae<lb ed="#L" n="75" break="no"/>catur lumen ab eodem in autoritatibus allegatis, quo lumine 
      <lb ed="#L" n="76"/>reretur de illo praecognito, si sit immediate cognitum, vel ex 
      <lb ed="#L" n="77"/>articuli intelliguntur non simpliciter, ita vt sint euidentes 
      in<lb ed="#L" n="78" break="no"/>alio praecognito. Non potest dici, quod sit immediate 
      cogni<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tellectui nostro, modo, quo alij ponunt, sed quia habetur de 
      <lb ed="#L" n="80"/>tum, propter eandem rationem, qua nec articulus: nec alio 
      prae<lb ed="#L" n="81" break="no"/>eis quaedam altior notitia, quam per solam fidem, quae notitia 
      <lb ed="#L" n="82"/>cognito, quia quaerere tur de illo similiter, &amp; esset processus in 
      <lb ed="#L" n="83"/>est fidei declaratiua, &amp; aliqualiter persuasiua. Et hoc lumine, 
      <lb ed="#L" n="84"/>infinitum, vel deueniretur ad aliquid, quod esset immediate 
      <lb ed="#L" n="85"/>id est, hac notitia, sunt illuminati maiores, qui habent fidem 
      <lb ed="#L" n="86"/>cognitum in ipsa natura diuina, in se &amp; immediate intellectui 
      <lb ed="#L" n="87"/>docere, &amp; defendere, nec oportet eos esse illuminatos aliquo 
      <lb ed="#L" n="88"/>nostro repraesentata: quod non est possibile in via. Patet 
      er<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lumine, in quo articuli sunt intellecti, vel sciti, vt alij ponunt, 
      <lb ed="#L" n="90"/>go, quod nullum lumen est in viatoribus, quod reddat eis 
      ar<lb ed="#L" n="91" break="no"/>quia ad ea, quae sunt fidei, non potest adduci cogens ratio, ne 
      <lb ed="#L" n="92"/>oculum euidentem euidentia intelligentiae. 
      <lb ed="#L" n="93"/>tollat meritum fidei. Nam secundum Grego. fides non habet 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e790">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--18--> Tertium probatur, scilicet quod tale lumen, si esset, 
      euacua<lb ed="#L" n="95" break="no"/>meritum, cui humana ratio praebet experimentum. Et sic 
      ex<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ret necessitatem habendi fidem &amp; autoritatem, quia ille, cui 
      <lb ed="#L" n="97"/>clusa est ratio, quam adducunt. 
      <lb ed="#L" n="98"/>constat certitudinaliter aliquid sic esse ex euidentia rei, quo¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e806">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--21--> Quod dicunt secundo de euidentia intelligentiae, quam 
      fa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cunque alio dicente, vel non dicente, non indiget testimonio 
      <lb ed="#L" n="101"/>cit illud lumen. Primo per illud Esa. 7. Nisi credideritis &amp;c. 
      po<lb ed="#L" n="102" break="no"/>vel autoritate alterius: sed habens scientiam alicuius 
      conclu<lb ed="#L" n="103" break="no"/>test dici dupliciter: Primo sic, quia de credibilibus non habetur 
      <lb ed="#L" n="104"/>sionis deductae ex principiis necessariis &amp; euidentibus, est 
      cer<lb ed="#L" n="105" break="no"/>notitia, nisi credulitas. Nisi, inquam, credideritis, non 
      intellige<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tus: ergo talis non indiget alio testimonio, vel alia autoritate 
      <lb ed="#L" n="107"/>tis: id est, aliter non cognoscetis. Vel sic, Quia notitia 
      Docto<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nec fide innitente autoritati. Si ergo illud lumen, quod isti 
      po<lb ed="#L" n="109" break="no"/>rum fidem defendentium, fidem supponit, nisi credideritis per 
      <lb ed="#L" n="110"/>nunt, faceret articulos fidei euidentes, &amp; conclusiones ex eis 
      <lb ed="#L" n="111"/>fidem, non intelligetis, id est, non nabebitis illam notitiam altio 
      <lb ed="#L" n="112"/>deductas vere scitas, sequeretur, quod tale lumen euacuaret 
      <lb ed="#L" n="113"/>rem, quae dicta est. Similiter ad illud August. Ego catholicam 
      <lb ed="#L" n="114"/>necessitatem fidei &amp; autoritatis. Puto tamen, quod non 
      eua<lb ed="#L" n="115" break="no"/>cuaret possibilitatem fidei, nec quantum ad actum, nec 
      quan<lb ed="#L" n="116" break="no"/>fidem profiteor &amp;c. potest dicit dupliciter: primo sic, Per fidem 
      <lb ed="#L" n="117"/>praesumo me venturum ad veram scientiam Beatorum, id est, quae 
      <lb ed="#L" n="118"/>tum ad habitum, quando possent concurrere ad faciendum 
      <lb ed="#L" n="119"/>habetur in patria, non in via. Vel sic, Praesumo me venturum 
      <lb ed="#L" n="120"/>vnum assensum, modo, quo dictum est in praecedenti 
      quae<lb ed="#L" n="121" break="no"/>stione, de scientia, &amp; fide, &amp; opinione. 
      <lb ed="#L" n="122"/>ad scientiam Beatorum. id est Doctorum magis illuminatorum, 
      <lb ed="#L" n="123"/>modo quo dictum est, &amp; non illo modo, quo ipsi intelligunt. 
      <lb ed="#L" n="124"/>Modus tamen, quem isti assignant, est impossibilis: quia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e867">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--22--> Ad rationem eorum, Plus potest lumen supernaturale sup. 
      <lb ed="#L" n="126"/>contraria quantumcunque sint remissa, sunt incompossibilia. 
      <lb ed="#L" n="127"/>posita fide, quam intellectus noster supposito phatasmate, 
      di<lb ed="#L" n="128" break="no"/>Sed obscuritas fider, et claritas illius luminis, opponuntur, 
      se<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cendum, quod nullum lumen, quod possit haberi a puro 
      viato<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cundum ipsos, contrarie (licet secundum gradum remissum): 
      <lb ed="#L" n="131"/>re, potest tantum respectu articulorum fidei, quantum potest 
      <lb ed="#L" n="132"/>ergo nullo modo compatiuntur se in eodem. Minor patet 
      eo<lb ed="#L" n="133" break="no"/>lumen naturale intellectus nostri respectu principiorum 
      na<lb ed="#L" n="134" break="no"/>rum dicto. Maior probatur primo, quia oppositio est causa 
      re<lb ed="#L" n="135" break="no"/>turalium, &amp; eorum quae ex ipsis deducuntur. Cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="136"/>pugnantiae &amp; incompossibilitatis. Sed contraria in omni 
      gra<lb ed="#L" n="137" break="no"/>singularia, quorum phantasmata sunt quaedam similitudines, 
      <lb ed="#L" n="138"/>du, tam remisso, quam intenso, opponuntur. Ergo &amp;c. Mino 
      <lb ed="#L" n="139"/>habent necessariam habitudinem ad vniuersalia, vt ex 
      indu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>istius rationis patet, quia contrarietas est oppositio secundum 
      <lb ed="#L" n="141"/>formam, vt habetur 4. Metaphysicae: ergo vbicunque manent 
      <lb ed="#L" n="142"/>ctione facta sufficienter, possit in singularibus euidenter 
      vni<lb ed="#L" n="143" break="no"/>formae, ibi est oppositio, vel nunquam est. Formae autem manent 
      <lb ed="#L" n="144"/>uersale concludi, quod est principium artis: Sed nec fides, nec 
      <lb ed="#L" n="145"/>tam in gradu remisso, quam intenso: ergo in omni gradu 
      op<lb ed="#L" n="146" break="no"/>aliqua cognitio, tradit nobis euidentem notitiam aliquorum, 
      <lb ed="#L" n="147"/>in quibus, vel ex quibus possit articulus euidenter intelligi, 
      <lb ed="#L" n="148"/>ponuntur, &amp; sunt incompossibiles. Secundo, quia impossibile 
      <lb ed="#L" n="149"/>est idem &amp; secundum idem, simul esse album &amp; nigrum: sed 
      al<lb ed="#L" n="150" break="no"/>vel concludi: lumen tamen gloriae (si quod est (prout 
      commu<lb ed="#L" n="151" break="no"/>bede d quocunque gradu sit, ex quo realiter est ibi, dat esse 
      <lb ed="#L" n="152"/>niter ponitur, facit euidentiam tantam vel maiorem de 
      articu<lb ed="#L" n="153" break="no"/>album, &amp; nigredo esse nigrum: ergo &amp;c. Tertio terminus a 
      <lb ed="#L" n="154"/>lis, quantam habemus de principiis naturalibus. Sed de illo 
      <lb ed="#L" n="155"/>quo, &amp; ad quem in eodem motu sunt incompossibiles, 
      alio<lb ed="#L" n="156" break="no"/>non est sermo ad praesens. 
      <lb ed="#L" n="157"/>quin vnus non abiiceretur per introductionem alterius: sed 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e99-d1e944">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--23--> Tertium autem dictum eorum, euacuatum est, ostendendo 
      <lb ed="#L" n="159"/>vna forma contraria in quocunque gradu potest esse terminus 
      <lb ed="#L" n="160"/>quod falsum assumunt, scilicet quod contraria in esse remisso 
      <lb ed="#L" n="161"/>ad quem, &amp; ex quo, respectu alterius: ergo formae contrariae 
      <lb ed="#L" n="162"/>possunt simul esse. Ad alias rationes principale, factas in 
      argu<lb ed="#L" n="163" break="no"/>in quocunque gradu sunt incompossibiles. Quarto, quia 
      ma<lb ed="#L" n="164" break="no"/>endo ad quaestionem, patet responsio ex iam dictis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>