<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="187-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e153434"><!-- l3d3q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e153434-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e153434-Hd1e103" type="question-title">Utrum beata virgo indiguit sanctificatione</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e106">
               <lb ed="#L" n="99"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Vtrum beata virgo indiguit 
      sancti<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ficatione. 
      <lb ed="#L" n="102"/>Thom. 3. 4. 27. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e117">
               <lb ed="#L" n="103"/>CIRCA distinctionem tertiam quaeruntur duc 
      <lb ed="#L" n="104"/>in generali. Primum est de sanctificatione beatae 
      <lb ed="#L" n="105"/>virginis. Secundum est, de effectu 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nis. Circa primum quaeruntur duo. Primum est, 
      <lb ed="#L" n="107"/>an beata virgo fanctificatione indiguerit. Secun 
      <lb ed="#L" n="108"/>dum est de tempore quo fanctificata fuerit. Ad primum sic 
      <lb ed="#L" n="109"/>proceditur, &amp; videtur quod beata virgo sanctificatione non 
      in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>diguerit, quia non indiguit sanctificatione, nisi propter 
      pecca<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tum actuale, vel originale, non propter peccatum actuale, quia 
      <lb ed="#L" n="112"/>secundum omnes sanctos &amp; doctores, ipsa nunquam peccatum 
      <lb ed="#L" n="113"/>actuale commisit. Nec propter peccatum originale, vt videtur, 
      <lb ed="#L" n="114"/>quia dolor partus est poena peccati originalis in mulicribus 
      <lb ed="#L" n="115"/>(secundum illud quod dominus dicit Gene. 3. primae mulieri, in 
      <lb ed="#L" n="116"/>dolore paries filios.) Sed beata virgo non peperit cum dolore, 
      <lb ed="#L" n="117"/>ergo non contraxit peccatum originale, &amp; sic ad ipsum 
      tollen<lb ed="#L" n="118" break="no"/>dum non indiguit sanctificatione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e154">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--2--> Item incineratio seu reuersio corporis humani in 
      pulue<lb ed="#L" n="120" break="no"/>rem est poena peccati originalis (secundum illud Gene. 3. 
      pul<lb ed="#L" n="121" break="no"/>uis es, &amp; in puluerem reuerteris.) Sed corpus beatae virginis 
      <lb ed="#L" n="122"/>non fuit reductum in puluerem, ergo non habuit peccatum 
      <lb ed="#L" n="123"/>originale. Minor probatur, quia ecclesia tenet quod ipsa fuit 
      <lb ed="#L" n="124"/>assumpta in anima &amp; corpore 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e173">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quod dicitur in 
      Ecclesiasti<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cis dogmatibus, firmissime tene, &amp; nullatenus dubites omnem 
      <lb ed="#L" n="127"/>hominem, qui per concubitum viri &amp; mulieris concipitur cum 
      <lb ed="#L" n="128"/>originali peccato nasci, sed beata virgo fuit concepta per 
      con<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cubitum viri &amp; mulieris, ergo peccatum originale contraxit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e189">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--4--> RESPONSIO, sciendum est quod aliquis potest 
      indige<lb ed="#L" n="131" break="no"/>re sanctificatione per gratiam dupliciter. Vno modo vt habeatur 
      <lb ed="#L" n="132"/>gratia ad eleuandum &amp; perficiendum aliquam naturam solum, 
      <lb ed="#L" n="133"/>&amp; non ad tollendum aliquam culpam. Alio modo vt habeatur 
      <lb ed="#L" n="134"/>gratia ad tollendum aliquam culpam &amp; eleuandum naturam. 
      <lb ed="#L" n="135"/>Primo modo indiguerunt sanctificatione angeli boni, qui nun 
      <lb ed="#L" n="136"/>quam peccauerunt, &amp; homo in statu innocentiae, vt dictum fuit 
      <lb ed="#L" n="137"/>in secundo libro. Hoc etiam modo indiguisset sanctificatione 
      <lb ed="#L" n="138"/>beata virgo, dato quod non fuisset concepta in originali peccato, 
      <lb ed="#L" n="139"/>quia gloria non habetur nisi mediante gratia, secundum illud 
      <lb ed="#L" n="140"/>Roma. 6. gratia Dei vita aeterna: &amp; ideo ad habendum gloriam 
      <lb ed="#L" n="141"/>seu vitam aeternam necessarium est naturam perfici per gratiam, 
      <lb ed="#L" n="142"/>dato quod prius non fuisset infecta per aliquam culpam. Secundo 
      <lb ed="#L" n="143"/>modo non indigent sanctificari, nisi illi qui commiserunt 
      ali<lb ed="#L" n="144" break="no"/>quam culpam vel contraxerunt, &amp; secundum hoc ad sciendum 
      <lb ed="#L" n="145"/>an beata virgo tali sanctificatione indiguerit inquirendum est 
      <lb ed="#L" n="146"/>an peccatum originale contraxit, &amp; hic est duplex modus dicendi¬
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e231">
               <lb ed="#L" n="147"/>Primus est, quod beata virgo non fuit concepta in originali 
      <lb ed="#L" n="148"/>peccato, sed simul tempore fuit animata, &amp; gratia ipsi data. Et 
      <lb ed="#L" n="149"/>huius dicti ostenditur primo possibilitas, quod scilicet ita fieri 
      <lb ed="#L" n="150"/>potuerit. Secundo congruitas quod ita fieri decuerit. Et tertio 
      <lb ed="#L" n="151"/>probatur quod ita factum fuerit. Possibilitas ostenditur 
      ho<lb ed="#L" n="152" break="no"/>modo, quia quamuis peccatum originale fit formaliter tantum 
      <lb ed="#L" n="153"/>in anima, in carne tamen est quaedam qualitas vel infectio 
      mor<lb ed="#L" n="154" break="no"/>bida, ratione cuius ex coniunctione animae ad carnem habentem 
      <lb ed="#L" n="155"/>talem morbidam qualitatem contrahitur peccatum originale 
      <lb ed="#L" n="156"/>quum igitur ista qualitas morbida sit aliud ab ipsa carne potui 
      <lb ed="#L" n="157"/>virtute diuina conseruari talis massa carnis, ne inficeretur, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="158"/>esset infecta potuit mundari ante infusionem animae, vt si 
      quan<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tum ex parte generantis fuerit caro immunda &amp; morbida, in se, 
      <!--00448.xml-->
      <pb ed="#L" n="187-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tamen virtute diuina mundante facta est immaculata &amp; 
      mun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>da vt sic ex vnione animae ad ipsam non contraheretur in animam 
      <lb ed="#L" n="3"/>peccatum originale, &amp; sic patet possibilitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e275">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--6--> Congruitas vero patet sic, filius tenetur honorare matrem 
      <lb ed="#L" n="5"/>quantum decet &amp; potest, sed non satis honorasset eam, si in 
      e<lb ed="#L" n="6" break="no"/>non praeuenisset omnem culpam, ergo &amp;c. Et confirmatur pe 
      <lb ed="#L" n="7"/>Anselmum de conceptu virginali, qui dicit quod decuit vt illius 
      <lb ed="#L" n="8"/>scilicet Christi, conceptio ex purissima matre fieret, quae ea pi 
      <lb ed="#L" n="9"/>ritate niteret, qua sub Deo maior nequit intelligi, sed certum est 
      <lb ed="#L" n="10"/>esse aliquas creaturas (vtpote angelos bonos) in quibus 
      nun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quam fuit aliquod peccatum, ergo multo magis in beata virgine 
      <lb ed="#L" n="12"/>Item sicut Christus fuit perfectissimus mediator, ita virgo ipsa 
      <lb ed="#L" n="13"/>fuit conuenientissima mediatrix, sed hoc non fuisset si ipsa 
      ali<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quam culpam incurrisset, quia conuenientius potest aliquis per 
      <lb ed="#L" n="15"/>illum placari, qui nunquam eum offendit, quam qui post 
      offen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sam reconciliationem obtinuit, quare &amp;c. Multae etiam aliae 
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gruitates possunt adduci, sed istae sufficiunt. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e310">
               <lb ed="#L" n="18"/>Quod autem ita sit factum probatur sic. Primo per 
      aucto<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ritatem Augu. lib. de natura &amp; gratia: vbi dicit quod quum de pec 
      <lb ed="#L" n="20"/>catis agitur, nullam vult de beata virgine habere quaestionem, 
      <lb ed="#L" n="21"/>in quo videtur innuere o ipsa nulli peccato subiacuerit. 
      Secun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>do per Anselmum: qui de hoc facit specialem librum. Et hoc 
      <lb ed="#L" n="23"/>asserit. Tertio per Richardum de S. Victore in quodam 
      sermon<lb ed="#L" n="24" break="no"/>de conceptione, qui in istud consentit. Et arguitur per 
      ratio<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nem, quia ecclesia de nullo facit festum nisi de sancto, sed 
      mul<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tae Ecclesiae faciunt festum de conceptione beatae Mariae 
      virgi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nis: ergo ipsa fuit concepta sancta. Nec obstat quod a quibusdam 
      <lb ed="#L" n="28"/>dicitur, quod nunc non indiguisset redimi per Christum, si 
      nul<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lum incurrisset peccatum, quia quod aliqui dicunt, quod 
      impe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dire ne aliquis obligetur, non est redimere. Hoc verum est 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>illo qui nunquam fuit obligatus, naec in se, nec in sua radice, sed 
      <lb ed="#L" n="32"/>de illo qui fuit obligatus in sua radice, impedire ne obligetur 
      <lb ed="#L" n="33"/>in se est vere redimere, vt si aliquis impetraret quod proles 
      <lb ed="#L" n="34"/>nascitura ex parentibus seruis non incurreret seruitutem, talis 
      <lb ed="#L" n="35"/>vere diceretur redemisse prolem a seruitute. Quum ergo 
      bea<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ta virgo esset seruituti peccati originalis obnoxia in sua radice 
      <lb ed="#L" n="37"/>(scilicet in parentibus) si fuit impeditum virtute diuina, ne in 
      <lb ed="#L" n="38"/>se seruitutem hanc incurreret, vt esset conuenientior mater 
      <lb ed="#L" n="39"/>Saluatoris, vere potest dici quod indiguit beneficio 
      redemptio<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nis, &amp; tanto magis &amp; familiarius fuit redempta, quanto 
      redem<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ptio fuit in ipsa celerius inchoata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e365">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--8--> Alius modus dicendi est, quod beata virgo potuit quidem ab 
      <lb ed="#L" n="43"/>originali peccato praeseruari virtute diuina, sed non decuit, vi 
      <lb ed="#L" n="44"/>praeseruata fuerit. Quod potuit prae seruari patet, quia, vt visum 
      <lb ed="#L" n="45"/>fuit lib. 2. peccatum originale est solum reatus, aut carentia 
      ori<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ginalis iustitiae cum debito habendi eam, quoad omnes qui 
      se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundum legem naturae descendunt ab Adam, sed constat quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>Deus gratis posset nunc quemcunque concipiendum excipere al 
      <lb ed="#L" n="49"/>illa obligatione reatus, seu debiti, vt nullo modo imputaretur ei 
      <lb ed="#L" n="50"/>ad culpam. Quemadmodum enim a principio fecisset Deus si 
      vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>luisset quod Adam peccante, illi qui nati fuissent ab eo, nullum pec 
      <lb ed="#L" n="52"/>catum contraxissent, sicut peccata proximorum parentum no 
      <lb ed="#L" n="53"/>transeunt in filios, ita a generalitate illa qua nati ab Adam con 
      <lb ed="#L" n="54"/>traxerunt originale, potuisset &amp; adhuc posset de potentia 
      abso<lb ed="#L" n="55" break="no"/>luta excipere quem vellet. Et per hunc modum fieri potuit ae 
      <lb ed="#L" n="56"/>beata virgo peccatum originale non contraheret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e403">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--9--> Modus autem quem alij ponunt non est conueniens. 
      Di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cunt enim quod originale contrahitur ex vnione ad carnem 
      <lb ed="#L" n="59"/>propter infectionem, seu qualitatem morbidam in carne 
      exi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>stentem, &amp; quia illa potuit diuina virtute purgari priusquam 
      <lb ed="#L" n="61"/>anima ei vniretur. Ideo dicunt quod potuit fieri in beata 
      vir<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gine, vt anima eius per vnionem ad carnem non 
      contrahe<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ret originale. Istud autem non est verum, quia sicut ostensum 
      <lb ed="#L" n="64"/>est libro secundo, dist. 31. per primum peccatum nihil plus 
      fa<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctum est circa naturam humanam, nisi quod sublata fuit ori 
      <lb ed="#L" n="66"/>ginalis iustitia, &amp; natura sibi derelicta, propter quod in 
      natur<lb ed="#L" n="67" break="no"/>carnis nihil est reale post peccatum nisi quod sequitur 
      princi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>pia naturae secundum se. Tale autem non est sufficiens 
      rati<lb ed="#L" n="69" break="no"/>contrahendi originale. Et quia hoc fuit in secundo libro 
      plen<lb ed="#L" n="70" break="no"/>deductum, ideo ad praesens nihil plus de hoc 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e438">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--10--> Quamuis autem beata virgo potuerit a peccato 
      praeserua<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ri, non decuit tamen quod praeseruaretur. Cuius ratio est, 
      qui<lb ed="#L" n="73" break="no"/>singularis conceptio debuit dotari singulari priuilegio, sed filius 
      <lb ed="#L" n="74"/>Dei secundum humanitatem habuit singularem conceptionem, 
      <lb ed="#L" n="75"/>eo quod est conceptus non de viro, sed de spiritu sancto, ergo 
      de<lb ed="#L" n="76" break="no"/>buit habere singulare priuilegium, non autem habuisset, nisi 
      sol<lb ed="#L" n="77" break="no"/>eius conceptio fuisset absque originali peccato, ergo non de 
      <lb ed="#L" n="78"/>cuit quod conceptio cuiuscunque alterius, etiam matris dotare 
      <lb ed="#L" n="79"/>tur hoc priuilegio. Et confirmatur, qa sicut dicitur Ioam. 3. quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>natum est ex carne, caro est, &amp; quod est ex spiritu, spiritus est, &amp; 
      <lb ed="#L" n="81"/>similia simili. Quod conceptum est ex carne, caro est, &amp; quod 
      con<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ceptum est ex spiritu, spiritus est. Quum igitur solus Chrislus 
      <!--00448.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>fuerit conceptus de spiritu, beata autem virgo &amp; omnes 
      caete<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ri fuerunt concepti de carne, hoc est, secundum communem viam 
      <lb ed="#L" n="85"/>carnis, decuit vt sola conceptio Christi nihil haberet 
      contra<lb ed="#L" n="86" break="no"/>rium spiritui: beata autem virgo &amp; omnes alij sicut non fuerum 
      <lb ed="#L" n="87"/>priuilegiati, vt conciperentur de spiritu sancto, sic habuerunt 
      <lb ed="#L" n="88"/>culpam originalem, quae repugnat spiritui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e486">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--11--> Et per hoc patet responsio ad rationes aliorum, quia filius 
      <lb ed="#L" n="90"/>Dei debuit honorare matrem non quantum potuit, sed quantum 
      <lb ed="#L" n="91"/>decuit. Non decuit autem quod conceptio secundum carnem 
      <lb ed="#L" n="92"/>aequaretur conceptui secundum spiritum, &amp; quod dicit 
      Ansel<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mus quod decuit, vt illius hominis, &amp;c. Pro nobis est, decuit enim 
      <lb ed="#L" n="94"/>vt puritas matris esset sub puritate Chrissi Dei, qui non 
      contra<lb ed="#L" n="95" break="no"/>xit originale, nec commisit actuale, quod fit per hoc quod mate 
      <lb ed="#L" n="96"/>actuale non commisit: sed originale contraxit, quia si non 
      con<lb ed="#L" n="97" break="no"/>traxisset, iam puritas eius puritati Christi aequata fuisset. Nec 
      <lb ed="#L" n="98"/>valet instantia de angelis bonis, quia in eis non potest esse 
      pecca<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum per originem contractum, eo quod vnus ab alio non 
      origina<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur, sed omnes immediate creantur a Deo. Hoc etiam congrui 
      <lb ed="#L" n="101"/>matri secundum quod est mediatrix sub Christo, &amp; non de pari 
      <lb ed="#L" n="102"/>vt sit immunis a peccato sub ipso, &amp; non de pari. Et sic patet o 
      <lb ed="#L" n="103"/>non decuit quod beata virgo praeseruaretur ab originali peccato 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e523">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--12--> Quod etiam de facto non fuerit praeseruata patet primi 
      <lb ed="#L" n="105"/>auctoritate sacrae scripturae Apost. ad Romanos 5. qui loquens 
      <lb ed="#L" n="106"/>qualiter per primum hominem intrauit peccatum in mundum 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicit quod in ipso omnes peccauerunt. Qui autem dicit omne, 
      <lb ed="#L" n="108"/>nihil excipit. Et si dicatur, ergo Christus non fuit exceptus: non 
      <lb ed="#L" n="109"/>sequitur, quia Apostolus loquitur de his qui secundum 
      natu<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ram descendunt ab Adam: ipsemet etiam Apostolus Christum 
      <lb ed="#L" n="111"/>excipit in eodem capitulo dicens quod sicut per peccatum 
      <lb ed="#L" n="112"/>vnius hominis peccatores constituti sunt multi, ita per 
      iusti<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tiam vnius iusti constituentur multi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e549">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--13--> Item patet per Augustinum de fide ad Petrum, vbi dicit sic, 
      <lb ed="#L" n="115"/>firmissime tene, omnem hominem natum ex viro &amp; muliere 
      <lb ed="#L" n="116"/>conceptum esse in originali. Et idem dicit de nuptiis &amp; 
      concupi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>scentia quod nullus potest concipi ex viro &amp; muliere sine 
      pec<lb ed="#L" n="118" break="no"/>cato originali: &amp; super illud Ioann. I. Ecce agnus dei, &amp;c. Dici 
      <lb ed="#L" n="119"/>quod ille solus innocens fuit, nec obstat quod dictum est de 
      na<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tura &amp; gratia prius allegatum, quia loquitur de peccato actuali 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod beata virgo nunquam commisit, vt patet ex serie textus 
      <lb ed="#L" n="122"/>Non autem de originali quod contraxit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e573">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--14--> Item Anselm. 2. libro. Cur deus homo, dicit quod virgo 
      ip<lb ed="#L" n="124" break="no"/>sa in iniquitatibus concepta fuit: si autem postea aliud sensit, 
      <lb ed="#L" n="125"/>non legi nisi inquantum sonat auctoritas quaedam prius 
      alle<lb ed="#L" n="126" break="no"/>gata, quae tamen bene intellecta facit pro nobis, vt visum fuit 
      <lb ed="#L" n="127"/>Si autem Richardus de sancto Victore hoc sensit, in hoc non 
      <lb ed="#L" n="128"/>est ei acquiescendum, cum non bene consonet cum dictis sacra 
      <lb ed="#L" n="129"/>scripturae &amp; sanctorum. Quod autem fit festum de 
      conceptio<lb ed="#L" n="130" break="no"/>ne eius, aut non bene fit, aut non bene nominatur. Potest enim 
      <lb ed="#L" n="131"/>fieri festum de eius sanctificatione, sed quia non est omnine 
      <lb ed="#L" n="132"/>certum quando fuit sanctificata, vt postea dicetur. Est autem 
      <lb ed="#L" n="133"/>certum quando fuit concepta, ideo ponendo certum pro 
      incer<lb ed="#L" n="134" break="no"/>to vocatur festum conceptionis, quod deberet vocari festun 
      <lb ed="#L" n="135"/>sanctificationis. Puto tamen quod si beata virgo peccatum ori 
      <lb ed="#L" n="136"/>ginale non contraxisset, potuisset tamen vere dici redempta? 
      <lb ed="#L" n="137"/>deo pro eo quod in radice sua ex natura suae conceptionis 
      ob<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ligata erat ad incurrendum peccatum, nisi fuisset a deo 
      praeser<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uata. Patet ergo primum principale, scilicet, quod beata virgi 
      <lb ed="#L" n="140"/>sanctificatione indiguit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e618">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--15--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod beata 
      <lb ed="#L" n="142"/>virgo indiguit sanctificatione propter peccatum originale quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>contraxit. Et quum dicitur quod quia dolor partus est poena 
      pec<lb ed="#L" n="144" break="no"/>cati, verum est, vbi conceptio &amp; partus sunt secundum legem 
      na<lb ed="#L" n="145" break="no"/>turae ex viro &amp; muliere, sed conceptio Christi non fuit ex viro, 
      <lb ed="#L" n="146"/>sed ex spiritu sancto, &amp; ideo non subiecit illi legi, quamuis 
      ma<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ter subiecta fuerit peccato originali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e153434-d1e638">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum est, quod incineratio seu 
      reuersi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>corporis humani in puluerem est poena peccati originalis, 
      se<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cundum legem communem, per quam natura derelicta fuit 
      fi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>bi, &amp; ideo sicut de terra est formatum corpus, sic in terram 
      re<lb ed="#L" n="152" break="no"/>uertitur, sed beata virgo priuilegiata fuit in hoc articulo, &amp; 
      ra<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tionabiliter, vt sicut corpus Christi sumptum de corpore 
      vir<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ginis fuit immune a tali corruptione, secundum illud Psalmist. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Non dabis sanctum tuum videre corruptionem, sic corpus 
      vr<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ginis, de quo fuit sumptum corpus Christi, fuit immune al 
      <lb ed="#L" n="157"/>dem corruptione. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>