<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="172-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e142549"><!-- l2d42prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e142549-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e142549-d1e103">
               <lb ed="#L" n="130"/>Sententia huius distinctionis XLII. 
      <lb ed="#L" n="131"/>in generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e142549-d1e110">
               <lb ed="#L" n="132"/>VM autem voluntas mala. Superius 
      determi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nauit magister de peccato secundum se. Hic 
      de<lb ed="#L" n="134" break="no"/>terminat de peccato per comparationem ad suas 
      <lb ed="#L" n="135"/>differentias. Et diuiditur in partes tres. Primo 
      <lb ed="#L" n="136"/>ostendit ex quibus habeat integrari peccatum. 
      Se<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cundo prosequitur differentias peccati. Tertio determinat 
      spe<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cialiter de quodam peccato. Secunda ibi, in omni autem peccato. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Tertia ibi, in principio quadragesimae tertiae distinctionis, ibi, 
      <lb ed="#L" n="140"/>Est praeterea quoddam genus peccati. Duae primae partes sunt 
      <lb ed="#L" n="141"/>principalis lectionis. Quarum prima diuiditur in partes duas, 
      <lb ed="#L" n="142"/>secundum duas quaestiones quas mouet circa peccati 
      integri<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tatem. Secunda ibi, praeterea quaeri solet. Prima diuiditur in duas. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Primo mouet dubitationem. Secundo ponit quaestionis 
      solutio<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nem. Secunda ibi, quidam dicunt vnum esse peccatum. Haec 
      se<lb ed="#L" n="146" break="no"/>cunda in tres secundum tres obiectiones quibus vna opinio 
      in<lb ed="#L" n="147" break="no"/>uehitur contra aliam. Secunda ibi, sed adhuc. Tertia ibi, item &amp; 
      <lb ed="#L" n="148"/>adhuc. Secunda principalis in qua prosequitur differentias 
      pec<lb ed="#L" n="149" break="no"/>catorum diuiditur in quatuor. Primo diuidit peccatum in 
      com<lb ed="#L" n="150" break="no"/>muni. Secundo diuidit peccata capitalia. Tertio illa diuisa 
      re<lb ed="#L" n="151" break="no"/>ducit ad vnam originem peccatorum. Quarto mouet circa 
      <lb ed="#L" n="152"/>haec quandam obiectionem, &amp; soluit. Secunda ibi praeterea 
      sci<lb ed="#L" n="153" break="no"/>endum est. Tertia ibi, ex superbia tamen oriuntur mala. 
      Quar<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ta ibi, huic autem videtur obuiare. Haec est sententia &amp; diuisio 
      <lb ed="#L" n="155"/>lectionis, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e142549-d1e165">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit. Et proponit primo, 
      <lb ed="#L" n="157"/>vtrum voluntas mala &amp; actus malus sint duo peccata, an vnum. 
      <lb ed="#L" n="158"/>Et ponit primo opinionem dicentium quod sit vnum peceatu. 
      <!--00413.xml-->
      <pb ed="#L" n="173-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Postea probat quod sint duo sic opponendo, voluntas &amp; actus sunt 
      <lb ed="#L" n="2"/>duo diuersa. Sed constat quod vtrumque peccatum est, ergo sunt 
      di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>uersa peccata. Et respondet magister quod non sunt diuersa 
      pecca<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ta, quia illa duo vnum conceptum peccati faciunt. Item 
      oppo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nit, si voluntas &amp; actus non sunt diuersa peccata, ergo pro 
      ali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>non debet plus puniri ille qui voluntate &amp; actu peccat quam ille qui 
      <lb ed="#L" n="7"/>voluntate solum. Et respondet magister quod talis punitur pro pli 
      <lb ed="#L" n="8"/>ribus, quia ex pluribus factus est peccator non quod illa plura 
      fa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ciant diuersa peccata. Item tertio opponit per hoc quod in 
      diuersi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mandatis prohibetur voluntas &amp; actus, ergo sunt diuersa 
      pec<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cata. Et respondet quod licet sint duo mandata charitatis, vna 
      ta<lb ed="#L" n="12" break="no"/>men charitas praecipitur in diuersis mandatis, sicut voluntas 8 
      <lb ed="#L" n="13"/>actus diuersis mandatis prohibentur quae faciunt vnum peccatum 
      <lb ed="#L" n="14"/>Postea quaerit vtrum transeunte actu interiori &amp; exteriori 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>neat peccatum in homine. Et respondet quod peccatum non manei 
      <lb ed="#L" n="16"/>actu, manet tamen reatu. Et vocat reatum obligationem ad po 
      <lb ed="#L" n="17"/>nam aeternam &amp; temporalem. Mortale enim ad poenam aeterni 
      <lb ed="#L" n="18"/>obligat, veniale autem ad temporalem. vnde ponit distinctionem 
      <lb ed="#L" n="19"/>peccati in mortale &amp; veniale. Et quid vtrumque. Postea diuidi 
      <lb ed="#L" n="20"/>peccatum quadrupliciter. Primo enim diuidit quantum ad 
      ra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dices, dicens quod quaedam peccata proueniunt ex cupiditate mal 
      <lb ed="#L" n="22"/>inflammante, quaedam vero ex timore male humiliante quod est 
      <lb ed="#L" n="23"/>quando quis cupit non cupienda, vel timet non timenda. Secum 
      <lb ed="#L" n="24"/>do diuidit ipsum quantum ad actum quo peccata omnia com 
      <lb ed="#L" n="25"/>mittuntur scilicet cogitatione, ore, &amp; opere. Tertio diuidit ipsum 
      <lb ed="#L" n="26"/>quantum ad obiecta dicens quod homo dicitur peccare vel in se 
      <lb ed="#L" n="27"/>vel in Deum vel in proximum. Quarto diuidit ipsum quantum ac 
      <lb ed="#L" n="28"/>nomina, quia vel est in mali perpetratione &amp; sic dicitur peccatum 
      <lb ed="#L" n="29"/>vel in boni derelictione &amp; sic dicitur delictum. Postea 
      enume<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rat septem peccata mortalia, quia caetera oriuntur ex his. Et 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cuntur peccata septem per septem gentes, vel populos de terra 
      <lb ed="#L" n="32"/>promissionis eiectos signata fuisse. Postea ait quod ex 
      superbi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>omnia peccata alia oriuntur. Et ponit quatuor species superbi 
      <lb ed="#L" n="34"/>secundum genus quarum prima talis est cum homo bonum quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>habet credit se habere ex se. Secunda cum credit habere a Deo 
      <lb ed="#L" n="36"/>tamen propter merita sua. Terua cum iactat se habere quod ni 
      <lb ed="#L" n="37"/>habet. Quarta est cum appetit singulariter habere quod non 
      <lb ed="#L" n="38"/>habet. Vltimo opponit contra praedicta sic. Cum enim cupiditas 
      <lb ed="#L" n="39"/>secundum Apostolum sit radix omnium peccatorum, ergo est radis 
      <lb ed="#L" n="40"/>superbiae. Et respondet quod vtrumque verum est quantum ad 
      ge<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nera singulorum peccatorum. Nullum enim est peccatum quod non 
      <lb ed="#L" n="42"/>interdum ex superbia &amp; cupiditate possit oriri, &amp; ideo vtrumque 
      <lb ed="#L" n="43"/>eorum dicitur radix, illa etiam duo sic se habent ad inuicem? 
      <lb ed="#L" n="44"/>vnum ex altero oriri potest. Et in hoc terminatur sententia &amp;c 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>