<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="47-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1005"><!-- l1d17q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1005-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1005-Hd1e103" type="question-title">Utrum caritas detur secundum proportionem naturalium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e106">
               <lb ed="#L" n="114"/>QUAESTIO TERTIA
      <lb ed="#L" n="115"/>Vtrum gratia vel charitas detur 
      secun<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dum proportionem naturalium. 
      <lb ed="#L" n="117"/>Th. L. 2. 4112. art. 4. &amp; 11.4. 24. art. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e117">
               <lb ed="#L" n="118"/>I30 quae sit necessitas ponendi charitatem habitum 
      <lb ed="#L" n="119"/>creatum: consequenter quaeritur vtrum ipsa 
      de<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tur secundum proportionem naturalium &amp; 
      argui<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tur quod sic, quia sicut se habet gratia ad gloriam, 
      <lb ed="#L" n="122"/>sic videtur se habere natura ad gratiam, sed 
      glo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ria datur secundum modum &amp; proportionem gratiae, ergo gratia 
      <lb ed="#L" n="124"/>vel charitas datur secundum modum &amp; proportionem naturae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e135">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est, quia angelica natura 
      al<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tior est quam humana, sed aliqui homines secundum gradum 
      <lb ed="#L" n="127"/>gratiae sublimius ascendunt quam angeli, cum secundu Greg. 
      <lb ed="#L" n="128"/>ad singulos ordines angelorum aliqui homines assumuntur, 
      er<lb ed="#L" n="129" break="no"/>go gratia non datur secundum modum naturae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e152">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--3--> RESPONSIO. circa quaestionem istam sic 
      procede<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tur, primo ponetur veritas quaestionis Secundo ponetur 
      quae<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dam difficultas incidens circa veritateni. Tertio respondebitur 
      <lb ed="#L" n="133"/>ad istam difficultatem. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e165">
               <lb ed="#L" n="134"/>QVANTVM ad primum sciendum est quod 
      mensur<lb ed="#L" n="135" break="no"/>charitatis consideranda est ex duobus: omnis enim effectus 
      depen<lb ed="#L" n="136" break="no"/>dens ex pluribus causis mensuratur ab illis, quia ab eodem 
      ha<lb ed="#L" n="137" break="no"/>bet vnunquodque esse &amp; esse limitatum, &amp; esse mensuratu. 
      Cha<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ritas autem dependet ex duobus, scilicet ex Deo influente, &amp; 
      sub<lb ed="#L" n="139" break="no"/>jecto recipiente: quare mensura charitatis pensanda est ex his 
      <lb ed="#L" n="140"/>duobus: Contingit enim charitatem inaequaliter dari duplicite 
      <lb ed="#L" n="141"/>vno modo ex parte Dei charitatem influentis (supposita aequali 
      <lb ed="#L" n="142"/>dispositione subiecti recipientis (Sicut enim Deus ex 
      beneplaci<lb ed="#L" n="143" break="no"/>to suo sanctificat vnum in vtero, &amp; alium non sanctificat, nec ex 
      par<lb ed="#L" n="144" break="no"/>te subiectorum est aliqua dispositionis diuersitas. Similiter ex 
      so<lb ed="#L" n="145" break="no"/>lo beneplacito inter sanctificatos vnum plus sanctificat, &amp; alium 
      <lb ed="#L" n="146"/>minus, concedendo vni maiorem gratiam vel charitatem quam 
      <lb ed="#L" n="147"/>alij, puta Mariae quam Hieremiae, nec in hoc iniustum aliquid 
      <lb ed="#L" n="148"/>facit, quando sic facit, gratuito facit: Et ideo licet ei quod vult 
      <lb ed="#L" n="149"/>facere, nec est qui rationabiliter ei dicere possit cur ita facit? 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e202">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--5--> Alio modo contingit charitatem inaequaliter dari propter ina 
      <lb ed="#L" n="151"/>qualitatem quae est ex parte recipientis: Haec autem inaequalitas potes 
      <lb ed="#L" n="152"/>attendi vel quo ad naturam subiecti, vel quo ad dispositionem eius 
      <lb ed="#L" n="153"/>Si attendatur quo ad naturam subiecti sic non datur charitas 
      secun<lb ed="#L" n="154" break="no"/>dum proportionem naturalium, alioquin in homine &amp; in 
      angel<lb ed="#L" n="155" break="no"/>non posset esse par gratia, nec in pluribus hominibus dispar 
      <lb ed="#L" n="156"/>Cuius ratio est, quia voluntas est subiectum receptiuum charitati: 
      po<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tentia autem voluntatis secundum se est aequalis gradus in omnibus 
      ho<lb ed="#L" n="158" break="no"/>minibus inter se, &amp; inferioris gradus quam in angelis, ergo si 
      se<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cundum proportionem naturae volentis nude daretur gratia, vel 
      cha<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ritas, tuc in omnibus hominibus inter se esset aequalis: quae 
      ta<lb ed="#L" n="161" break="no"/>men esset minor quam in angelis. Hoc autem est falsum, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e233">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--6--> ALIO modo attenditur inaequalitas ex parte subiecti quo 
      <lb ed="#L" n="163"/>ad dispositionem subiecti per quam homo reddit se aliqualiter 
      <!--00161.xml-->
      <pb ed="#L" n="48-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dignum charitate saltem de congruo, &amp; haec dispositio est 
      co<lb ed="#L" n="2" break="no"/>natus ad bonum qui requiritur in omnibus aduitis; quia secur 
      <lb ed="#L" n="3"/>dum Aug. qui creauit te sine te, non iustificabit te sine te (id es 
      <lb ed="#L" n="4"/>nisi te cooperante per detestationem mali &amp; conatum ad bonum 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; de isto conatu est tota difficultas: vtrum secundum maio 
      <lb ed="#L" n="6"/>rem conatum vel minorem detur maior vel minor charitas 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e262">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--7--> Et dicendum quod conatus potest dici maior dupliciter. vnt 
      <lb ed="#L" n="8"/>modo propter difficultatem: Alio modo propter intensionem 
      <lb ed="#L" n="9"/>Si dicatur maior propter intensionem, quia ille intensiore 
      amo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>re fertur in Deum, &amp; intensiori detestatione in peccatum quam vnus 
      <lb ed="#L" n="11"/>alius: Sic dico quod infallibiliter secundum proportionem conatur 
      <lb ed="#L" n="12"/>datur charitas: Cuius ratio est, quia immediata dispositio 
      vo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>luntatis ad recipiendum charitatem est amor boni, &amp; detesta 
      <lb ed="#L" n="14"/>rio mali. voluntas ergo illa plus disponitur in qua actus illi 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gis intenduntur. Sed voluntas magis disposita recipit 
      perfectio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rem charitatem quantum est ex parte sui, sicut omne subiecti 
      <lb ed="#L" n="17"/>magis dispositum recipit perfectius impressionem agentis, 
      er<lb ed="#L" n="18" break="no"/>go secundum intensionem conatus est intentio charitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e293">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--8--> Si vero conatus dicatur maior propter difficultatem, si secum 
      <lb ed="#L" n="20"/>dum conatum non semper datur maior charitas, datur tamen 
      <lb ed="#L" n="21"/>quandoque. Primum patet sic. aequalis charitas datur secundum 
      <lb ed="#L" n="22"/>aequalis conatus intensionem, sed conatus difficilior non sempe 
      <lb ed="#L" n="23"/>est intensior, ergo secundum gradus conatus in difficultate non 
      <lb ed="#L" n="24"/>est grads charitatis. maior prius probata est, minor probatur 
      <lb ed="#L" n="25"/>quia mala dispositio in naturalibus, vel mala consuetudo in 
      no<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ribus facit quod ad aeque diligendum Deum, &amp; odiendum 
      pecca<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tum sicut alius Deum diligit qui est in naturalibus melius 
      dispo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>situs, nec est a Deo deprauatus moribus requiratur maior 
      co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>natus quo ad difficultatem. Et ideo secundum gradum conatus in 
      <lb ed="#L" n="30"/>difficultate non est semper gradus in intensione actus, nec pe 
      <lb ed="#L" n="31"/>consequens in charitate. Est tamen quandoque, scilicet quando 
      <lb ed="#L" n="32"/>caetera omnino sunt paria. Tunc enim non videtur conatus 
      dif<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ficilior in vno quam in alio, nisi quia actus ad quem conatus est 
      per<lb ed="#L" n="34" break="no"/>fectior. Ille autem conatus creditur fuisse in angelis secundum pro 
      <lb ed="#L" n="35"/>portionem suae naturae, ita quod angelus bonus qui meliora 
      na<lb ed="#L" n="36" break="no"/>turalia habuit: habuit intentiorem conatum (quia in eis non est 
      <lb ed="#L" n="37"/>appetitus sensitiuus retrahens voluntatem a bono rationis, sicu 
      <lb ed="#L" n="38"/>est in hominibus in quibus caro concupiscit aduersus spiritum 
      <lb ed="#L" n="39"/>propter quod conatus angelorum creditur fuisse secundum totam 
      <lb ed="#L" n="40"/>possibilitatem naturae vniuscuiusque quae nullum habuit retracti. 
      <lb ed="#L" n="41"/>uum. Et ideo receperunt gratiam vel charitatem secundum 
      propor<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tionem naturae suae &amp; hoc si eam meruerunt, quia forte eam 
      ha<lb ed="#L" n="43" break="no"/>buerunt in sua creatione ante omne meritum, vt videbitur in 
      <lb ed="#L" n="44"/>2. lib. in hominibus autem appetitus sensitiuus retrahit 
      volunta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tem a bono, &amp; quandoque impedit in quibusdam magis, in 
      qui<lb ed="#L" n="46" break="no"/>busdam minus, secundum aliam &amp; aliam corporis dispositionem: 
      <lb ed="#L" n="47"/>Et ideo per aequalem conatum in difficultate non disponuntur 
      <lb ed="#L" n="48"/>omnes aequaliter: sed qui habet meliora naturalia si aequaliter 
      <lb ed="#L" n="49"/>conetur cum illo qui habet peiora naturalia, melius 
      disponi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tur &amp; plus recipit de charitate. quandoque aut ille qui habe 
      <lb ed="#L" n="51"/>meliora naturalia minus notabiliter conatur, &amp; ille qui habet 
      <lb ed="#L" n="52"/>peiora plus &amp; tunc est econuerso, sicut patet in hoc exemplo. 
      <lb ed="#L" n="53"/>fortis enim plus potest portare quam debilis si aequaliter 
      con<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur, sed debilis tantum potest conari, &amp; fortis ita parum quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>plus portabit debilis quam fortis, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e379">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--9--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod ex 
      di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctis videtur sequi quod homo non possit alicui Angelo 
      adae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>quari in charitate, quia Angelus in sua conuersione, vt 
      suppo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>situm est, vsus est naturalibus suis secundum omnem conatum 
      <lb ed="#L" n="60"/>suae naturae possibilem, sed homo quantumcunque etiam 
      bo<lb ed="#L" n="61" break="no"/>na naturalia habeat non potest aequari Angelo, ergo nec 
      cona<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tus hominis quantumcunque bona naturalia habentis potest 
      <lb ed="#L" n="63"/>aequari conatui Angeli, sed secundum conatum datur, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="64"/>Dicendum ad hoc quod augmentum bene procederet si dispe 
      <lb ed="#L" n="65"/>sitio hominis ad gratiam &amp; ad augmentum gratiae esset per 
      <lb ed="#L" n="66"/>vnicum actum sicut fuit in Angelis, quia nunquam conatu: 
      <lb ed="#L" n="67"/>vnius hominis potest attingere ad conatum Angeli. Sed quia 
      <lb ed="#L" n="68"/>"homo non vnico actu disponitur ad gratiam habendam, sed 
      <lb ed="#L" n="69"/>pluribus, &amp; post gratiam habitam conatur pluribus actibus ad 
      <lb ed="#L" n="70"/>acquirendum augmentum gratiae, ideo potest attingere ad tantam 
      <lb ed="#L" n="71"/>vel maiorem gratiam quam Angelus qui vnico conatu fuit dispositus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1005-d1e418">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--10--> Ad argumentum in oppositum dicendum quod non est 
      <lb ed="#L" n="73"/>simile de gratia respectu gloriae &amp; de natura respectu 
      charita<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tis &amp; gratuae, quia gratia est immediata dispositio ad gloriam 
      <lb ed="#L" n="75"/>sed natura non disponitur ad gratiam nisi mediante conatu 
      <lb ed="#L" n="76"/>qui non est semper secundum proportionem naturae, vt decla 
      <lb ed="#L" n="77"/>tatum est. Ad aliud patet solutio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>