<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="124-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2716"><!-- l2d7q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2716-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2716-Hd1e103" type="question-title">Utrum daemones possint futura praedicere</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e106">
               <lb ed="#L" n="39"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="40"/>Vtrum daemones possint futura 
      <lb ed="#L" n="41"/>praedicere. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Thom. 1. p. 9. 57. ar. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e117">
               <lb ed="#L" n="43"/>SECVNDo principaliter quaeritur, vtrum daemo 
      <lb ed="#L" n="44"/>nes possint futura praedicere. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="45"/>quia praenuntiato futurorum videtur esse signum 
      <lb ed="#L" n="46"/>diuinitatis, secundum illud Esaiae 4I. ventura 
      an<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ai numerate, &amp; dicemus quod dij estis vos: sed 
      dae<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mones non sunt dij, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e133">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--2--> CONTRA. Intellectus qui intelligendo nullo modo de 
      <lb ed="#L" n="50"/>pendet ex tempore, potest aequaliter futura, vel praeterita 
      reuela<lb ed="#L" n="51" break="no"/>re, quia aequaliter se habet ad omne tempus. Sed intellectus an 
      <lb ed="#L" n="52"/>gelicus est huiusmodi: ergo cum angeli possint omnia praeterita 
      <lb ed="#L" n="53"/>reuelare, videtur quod similiter possint &amp; futura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e150">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est, qualia 
      <lb ed="#L" n="55"/>futura potest daemon praedicere. Secundum est, qualiter &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bus modis potest hoc facere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e161">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--4--> QUANTVM ad primum sciendum quod daemon 
      po<lb ed="#L" n="58" break="no"/>test omnia illa praedicere quae potest praecognoscere: demon at 
      <lb ed="#L" n="59"/>tem &amp; quilibet angelus per certitudinem cognoscunt omnia fu 
      <lb ed="#L" n="60"/>tura quae pure dependent ex ordine causarum naturalium, pe 
      <lb ed="#L" n="61"/>coniecturam autem cognoscunt quaedam futura quae 
      dependen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ex nostro lib. arb. Sed ea quae dependent mere ex voluntate di 
      <lb ed="#L" n="63"/>uina, non cognoscunt nisi sibi facta reuelatione a deo, vel a 
      bea<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tis spiritibus (vt dictum fuit supra, dist. 3. ergo daemones 
      prae<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dicere possunt de effectibus pure naturalibus per certitudinem. 
      <lb ed="#L" n="66"/>quid eueniet, de his autem quae ex arbitrio nostro dependent 
      <lb ed="#L" n="67"/>solum potest daemon praedicere aliquid per coniecturam. Sed 
      <lb ed="#L" n="68"/>ea quae ex sola dei voluntate dependent, nullo modo potest 
      prae<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dicere, nisi fuerint cireuelata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e194">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--5--> Qualiter autem talia praedicere possit, vel nobis reuelar 
      <lb ed="#L" n="71"/>potest dici quod potest formare sonos in aere similes vocibus 
      <lb ed="#L" n="72"/>significatiuis, &amp; in illis potest exprimere nobis conceptum suum 
      <lb ed="#L" n="73"/>potest nihilominus facere quod immutationes sensibilium quae 
      <lb ed="#L" n="74"/>manent in nobis abeuntibus sensibus veniant ad organum 
      fan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tasiae, &amp; fiant apparitiones eorum quae vult daemon reuelare: 
      Si<lb ed="#L" n="76" break="no"/>enim in somnis fiunt apparitiones. Vnde Aristoteles lib. de som 
      <lb ed="#L" n="77"/>&amp; vig. assignans causam apparitionis somniorum dicit quod dum 
      <lb ed="#L" n="78"/>animal dormit descendente plurimo sanguine ad principiu 
      sen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sitiuum, simul descendunt motus, id est, impressiones ex 
      sensi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bilium motionibus factae, &amp; fit quaedam apparitio ac si tunc fan¬ 
      <!--00316.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>tasia ab ipsis rebus exterioribus immutaretur, &amp; tanta potest 
      <lb ed="#L" n="82"/>esse commotio humorum &amp; spirituum, quod huiusmodi 
      appa<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ritiones etiam vigilantibus fiant. Sicut patet in freneticis. Sicut I 
      <lb ed="#L" n="84"/>ergo hoc fit per naturalem commotionem sic fieri potest per 
      <lb ed="#L" n="85"/>naturalem daemonis virtutem cui natura corporea obedit 
      quan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tum ad motum localem, vt postea dicetur. Praeter autem hos duos 
      <lb ed="#L" n="87"/>modos quibus potest nobis aliquid reuelari per angelam 
      bo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>num vel malum non videtur alius modus possibilis, quia 
      natu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>rale est nobis ex sensatis &amp; imaginatis intelligere. Et ideo quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>reuelatur nobis oportet quod reueletur per signum 
      extrinse<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cum sicut per audibile, visibile, vel huiusmodi, aut per aiquam 
      <lb ed="#L" n="92"/>apparitionem in imaginatione. vnde Dioniprimo cap. de Hierai 
      <lb ed="#L" n="93"/>dicij quod impossibile est nobis aliter lucere diuinum radium nil 
      <lb ed="#L" n="94"/>varietate sanctorum velaminum circumuallatum? Item quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>reuelatur nobis praesentatur intellectui, vel in se quod non potesm 
      <lb ed="#L" n="96"/>dici de futuris, vel in aliqua similitudine creata, vel increata 
      <lb ed="#L" n="97"/>Non creata quia talem non potest creare angelus in intellectu 
      <lb ed="#L" n="98"/>nostro, nec increata quia omnis talis visio est beata, quare &amp; 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e266">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--6--> Ex quo patet quod illi errant qui dicunt daemonem nobi 
      <lb ed="#L" n="100"/>aliquid reuelare per hoc quod opponit se animae nostrae per modi 
      <lb ed="#L" n="101"/>quo opponitur speculum speculo, ex qua oppositione reluce 
      <lb ed="#L" n="102"/>in anima nostra quod est in mente angelica, sicut relucet in pu 
      <lb ed="#L" n="103"/>ro speculo imago rei praesentatae in altero sibi opposito. Haec 
      <lb ed="#L" n="104"/>enim oppositio non potest intelligi secundum situm, cum 
      ange<lb ed="#L" n="105" break="no"/>lus situm non habeat, neque secundum ordinem, quia intelle 
      <lb ed="#L" n="106"/>ctus humanus secundum statum viae non habet ordinem ad ea 
      <lb ed="#L" n="107"/>quae sunt separata a materia, sed ex fantasmatibus in eorum co 
      <lb ed="#L" n="108"/>gnitionem venit. Item angelus per speciem non intelligit vt 
      di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ctum fuit supra. quare a specie angelica nulla fit species in 
      men<lb ed="#L" n="110" break="no"/>te humana ex oppositione angeli ad animam nostram. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e297">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--7.--> Ad argumentum in oppositum dicendum quod illud Esaia 
      <lb ed="#L" n="112"/>ventura &amp;c. intelligitur de futuris quae dependent solum ex di 
      <lb ed="#L" n="113"/>uina voluntate, hoc autem angeli boni vel mali praedicere noi 
      <lb ed="#L" n="114"/>possunt nisi eis fuerint reuelata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2716-d1e310">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--8--> Ad aliud in oppositum similiter respondendum est quod idem 
      <lb ed="#L" n="116"/>iudicium est de futuris &amp; de praeteritis quae dependent ex 
      mer<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dei voluntate, quare, nec haec, nec illa cognoscunt, nec praedicer 
      <lb ed="#L" n="118"/>possunt angeli nisi eis reueletur a deo. Etiam idem est iudiciun 
      <lb ed="#L" n="119"/>de praeteritis &amp; de futuri quae solum dependent ex causis natu 
      <lb ed="#L" n="120"/>ralibus, quia omnia nouerunt naturaliter angeli &amp; reuelare po 
      <lb ed="#L" n="121"/>sunt, de futuris ea quae dependent ex nostro lib. arb. &amp; de hi 
      <lb ed="#L" n="122"/>quae praeterita sunt non est idem iudicium: quia praeterita sun 
      <lb ed="#L" n="123"/>angelo nota per certitudinem, futura vero solum per coniectu 
      <lb ed="#L" n="124"/>ram, non propter hoc quod intelligere angeli dependeat e 
      <lb ed="#L" n="125"/>tempore, sed quia futura dependentia ex nostro lib. arb. non sunt 
      <lb ed="#L" n="126"/>nec vnquam fuerunt angelo praesentara secundum se, nec in 
      su<lb ed="#L" n="127" break="no"/>causa nisi quando sunt a nobis volita fieri: &amp; ideo non possum 
      <lb ed="#L" n="128"/>ab angelis cognosci secundum se, nec ratione suae causae nisi 
      <lb ed="#L" n="129"/>quantum angelus potest volitionem nostram cognoscere de 
      <lb ed="#L" n="130"/>quo dicetur inferius, praeterita autem fuerunt quandoque 
      prae<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sentia &amp; sic fuerunt ab angelo cognita, &amp; adhuc sunt nisi 
      po<lb ed="#L" n="132" break="no"/>namus in angelis obluionem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>