<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="275-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e226993"><!-- l4d11q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e226993-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e226993-Hd1e103" type="question-title">Qualis sit conuersio substantiae panis et vini 
      in corpus Christi et eius sanguinem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e106">
               <lb ed="#L" n="96"/>CVAIITIO TIITIA. 
      <lb ed="#L" n="97"/>Qualis sit conuersio substantiae panis &amp; vini 
      <lb ed="#L" n="98"/>in corpus Christi &amp; eius sanguinem. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Caiet. 3. g. 75. art. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e117">
               <lb ed="#L" n="100"/>TERTIO quaeritur de modo conuersionis 
      sub<lb ed="#L" n="101" break="no"/>stantiae panis in corpus Christi qualis sit, vtrum 
      <lb ed="#L" n="102"/>totus panis conuertatur in totum corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sti, sic videlicet quod forma conuertatur in formam 
      <lb ed="#L" n="104"/>&amp; materia in materiam, vel sic quod materia &amp; 
      <lb ed="#L" n="105"/>forma panis conuertantur quodlibet in materiam corporis Chri 
      <lb ed="#L" n="106"/>sti, &amp; quodlibet in formam corporis Christi, vel quo alio modo 
      <lb ed="#L" n="107"/>fiat conuersio. Et arguitur quod totum conuertatur in totum. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Primo per dictum multorum doctorum qui sic scripserunt &amp; 
      <lb ed="#L" n="109"/>docuerunt dicentes, conuersionem panis in corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="110"/>differre a creatione &amp; annihilatione &amp; transmutatione 
      natu<lb ed="#L" n="111" break="no"/>rali. A creatione quidem, quia illa fit ex nihilo, non autem ista 
      <lb ed="#L" n="112"/>conuersio, sed habet substantiam panis pro termino a quo. Al 
      <lb ed="#L" n="113"/>annibilatione vero, quia illa non habet terminum ad quem pe 
      <lb ed="#L" n="114"/>sitiuum, sed purum nihil, haec autem habet terminum ad quem 
      <lb ed="#L" n="115"/>positiuum, scilicet corpus Christi. A transmutatione vero 
      na<lb ed="#L" n="116" break="no"/>turali dixerunt eam differre, quia omnis transmutatio 
      natura<lb ed="#L" n="117" break="no"/>lis habet subiectum commune. Haec autem conuersio nullum 
      <lb ed="#L" n="118"/>habet commune subiectum, sed si sola materia conuerteretur, 
      <lb ed="#L" n="119"/>in corpus Christi corrupta forma panis &amp; remanente materia 
      <lb ed="#L" n="120"/>non posset saluari praedicta differentia inter istam 
      conuersio<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nem, &amp; transmutationem naturalem, quia vtraque haberet 
      sub<lb ed="#L" n="122" break="no"/>iectum commune, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e169">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--2--> Item conuersio panis in corpus Christi dicitur esse summe 
      <lb ed="#L" n="124"/>miraculosa, sed hoc non esset verum, nisi totum conuerteretur in 
      <lb ed="#L" n="125"/>totum, ergo &amp;c. Minor probatur, quia illa operatio est magis 
      mi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>raculosa, quae est miraculosa quantum ad substantiam facti, &amp; 
      quan<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tum ad modum faciendi quam illa quae est miraculosa quantum 
      <lb ed="#L" n="128"/>ad modum faciendi &amp; non quantum ad substantiam facti, sed si 
      <lb ed="#L" n="129"/>corrupta forma panis sola materia conuerteretur in corps Chri 
      <lb ed="#L" n="130"/>sti, talis conuersio non esset miraculosa quantum ad genus facti 
      <lb ed="#L" n="131"/>cum hoc factum fuerit pluries in ipso Christo virtute natura 
      <lb ed="#L" n="132"/>dum comederet &amp; biberet mortalis existens, sed esset solum mi 
      <lb ed="#L" n="133"/>raculosa quantum ad modum faciendi, quia subito fit &amp; virtuti 
      <lb ed="#L" n="134"/>diuina, &amp; remanentibus speciebus panis. Igitur ad hoc quod si 
      <lb ed="#L" n="135"/>summe miraculosa oportet dicere, quod conuertatur totum in totum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e203">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia quod conuertitur 
      <lb ed="#L" n="137"/>manet aliquo modo in eo in quod conuertitur, vt supra dictum 
      <lb ed="#L" n="138"/>fuit, sed totus panis quantum ad formam &amp; materiam non 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>test manere saltem quantum ad formam quae nullo modo mane 
      <lb ed="#L" n="140"/>post conuersionem panis, ergo non totum conuertitur in totum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e219">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Comuniter dicitur sic: o in 
      conuer<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sione substantiae panis in corpus Christi totum conuertitur in 
      <lb ed="#L" n="143"/>totum. Quod exponitur dupliciter. Vno modo quod materia con 
      <lb ed="#L" n="144"/>uertitur in materiam, &amp; forma in formam, &amp; sic totum in totum 
      <lb ed="#L" n="145"/>secundum propositionem partium. Alio modo quod materia panis 
      <lb ed="#L" n="146"/>conuertitur in materiam &amp; formam corporis Christi, &amp; forma 
      pa<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nis similiter, vt sit quasi cahos Anaxagorae, qui posuit quodlibet 
      <lb ed="#L" n="148"/>in quodlibet. Quantum autem ad rationem vtraque opinio idem 
      <lb ed="#L" n="149"/>habet fulcimentum, quia quaelibet opinio dicis, o quaelibet 
      re<lb ed="#L" n="150" break="no"/>creata potest conuerti in quamlibet aliam rem creatam. Vtraq 
      <lb ed="#L" n="151"/>tamen opinio ponit, quod nec materia, nec forma panis maneas 
      <lb ed="#L" n="152"/>in se, vel in corpore Christi post conuersionem. Nam in corpore 
      <lb ed="#L" n="153"/>Christi, nec plus nec minus est post conuersionem quam ante. 
      <lb ed="#L" n="154"/>De primo videlicet an forma possit conuerti in formam, vel 
      ma<lb ed="#L" n="155" break="no"/>teria in materiam, vel quodlibet in quodlibet dictum fuit in pr 
      <lb ed="#L" n="156"/>cedente quaestione. Quantum autem ad id quod pertinet ad 
      i<lb ed="#L" n="157" break="no"/>quod est proprium huic quaestioni videtur secundum positione 
      <lb ed="#L" n="158"/>statim dictam quod substantia panis vere annihiletur, &amp; non 
      con<lb ed="#L" n="159" break="no"/>uertatur. Pruno, quia illud quod prius fuit aliquid, &amp; postea est 
      <lb ed="#L" n="160"/>nihil vere est annihilatiu. Sed secundum hanc positionem substan 
      <lb ed="#L" n="161"/>tia panis ante consecrationem fuit aliquid, post consecrationem 
      <lb ed="#L" n="162"/>autem est nihil, ergo substantia panis est vere annihilata, Maior 
      <!--00625.xml-->
      <pb ed="#L" n="276-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>de se patet ex rationem terminorum. Minor probatur: quia illud 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod non est aliquid in se vel in alio est nihil, quia non aliquid 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; nihil aequipollent. Sed substantia panis post consecrationem 
      <lb ed="#L" n="4"/>non est aliquid in se, quia desiit esse, neae est aliquid in alio . s. in 
      <lb ed="#L" n="5"/>corpore Christi, quia post consecrationem nihil plus est in 
      cor<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pore Christi quam ante secundum hanc positionem, ergo &amp;c. Et 
      <lb ed="#L" n="7"/>sit probata est minor, &amp; per consequens tota ratio. Secundo 
      <lb ed="#L" n="8"/>quia sicut supra arguebatur, si de duabus hostiis substantia 
      pa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nis vnius annibilaretur manentibus speciebus, &amp; substantia 
      pa<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nis alterius conuerteretur, eo modo quo dicit praedicta 
      opini<lb ed="#L" n="11" break="no"/>non plus maneret de substantia panis hostiae vnius quam 
      alte<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rius, ergo si prima non dicitur conuersa sed annihilata, pari 
      ra<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tione nec secunda. Tertio quia si remanente corpore Christi ir 
      <lb ed="#L" n="14"/>nullo mutato, rediret eadem substantia panis quae fuit prius ipsa 
      <lb ed="#L" n="15"/>crearetur vere, quia de nihilo fieret, non enim fieret de 
      substan<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tia corporis Christi, nec de alia, vt supponimus, ergo si praeexi 
      <lb ed="#L" n="17"/>stente corpore Christi &amp; nihil de substantia panis in eo 
      remanen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>te panis desinat esse, vere annihilatur. Consequentia probatur 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia eodem modo se habet aliquid vt sit terminus ad quem 
      an<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nihilationis, &amp; vt sit terminus a quo creationis. Et ideo sicut 
      <lb ed="#L" n="21"/>existentia corporis Christi non impediret quin esset 
      creati<lb ed="#L" n="22" break="no"/>substantia panis redeunte, sic existentia vel praeexistentia eius 
      <lb ed="#L" n="23"/>non impedit quin sit vera annibilatio. Ex quo nihil de substan 
      <lb ed="#L" n="24"/>tia panis remanet in ipso. Quarto quia si in corruptione mate 
      <lb ed="#L" n="25"/>ria desineret quemadmodum &amp; forma iam non esset 
      corrupti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sed annihilatio, ergo similiter in hac conuersione si desinit ess 
      <lb ed="#L" n="27"/>materia sicut &amp; forma iam non esset conuersio, sed annihilatio 
      <lb ed="#L" n="28"/>Item si forma conuertitur in formam, tunc forma panis 
      con<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uertitur in animam rationalem supposito quod in Christo sit 
      <lb ed="#L" n="30"/>vnica forma substantialis. Et econuerso anima rationalis Chr 
      <lb ed="#L" n="31"/>sti poterit conuerti in formam panis, sed si anima sua 
      conuer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sione desineret esse ipsa annihilaretur. Quia sicut non incipit 
      <lb ed="#L" n="33"/>esse nisi per creationem, ita non desinit esse nisi per 
      annihila<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tionem, ergo idem censendum est de forma panis nisi remanea 
      <lb ed="#L" n="35"/>saltem secundum potentiam materiae. Similiter quod materia 
      <lb ed="#L" n="36"/>conuertatur in materiam non potest esse nisi quia materia 
      desi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nit esse in se. manet tamen in suo simili scilicet in materia alterius, 
      <lb ed="#L" n="38"/>aut quia ex ipsa &amp; materia alterius efficitur vnum. Primum non 
      <lb ed="#L" n="39"/>potest dici quia conuersio non differret ab annihilatione. 
      An<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nihilata enim materia in aliquo nihilominus remanet similis 
      <lb ed="#L" n="41"/>materia in alio, nec tamen esset ibi aliqua conuersio, imo 
      secun<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dum hoc non diceretur materia vnius magis conuerti in 
      mate<lb ed="#L" n="43" break="no"/>riam alicuius determinati quam in materiam cuiuscunque 
      alte<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rius, cum omnes essent eiusdem rationis. Si vero secundum 
      dica<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tur cum materia non distinguatur a materia nisi per formam sub 
      <lb ed="#L" n="46"/>qua est, quia in fundamento naturae nihil est distinctum, sic nor 
      <lb ed="#L" n="47"/>potest effici vna cum materia alterius nisi quia vtraque efficitur 
      <lb ed="#L" n="48"/>sub eadem forma, ergo materia panis non potest conuerti in 
      <lb ed="#L" n="49"/>materiam corporis Christi nisi efficiatur sub eadem forma. Et 
      <lb ed="#L" n="50"/>sic aliquid quod fuit sub forma panis efficietur sub forma 
      cor<lb ed="#L" n="51" break="no"/>poris Christi, &amp; non desinet totaliter esse. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e388">
               <lb ed="#L" n="52"/>Quid ergo dicetur ad quaestionem propositam de conuersio. 
      <lb ed="#L" n="53"/>ne substantiae panis in corpus Christi? Saluo meliori iudicio pe 
      <lb ed="#L" n="54"/>test existimari quod si in isto sacramento fiat conuersio substantia 
      <lb ed="#L" n="55"/>panis in corpus Christi, quod ipsa fit per hoc quod corrupta forma 
      <lb ed="#L" n="56"/>panis materia eius sit sub forma corporis Christi subiro &amp; 
      vir<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tute diuina sicut materia alimenti fit sub forma nutriti 
      vir<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tute naturae. Et hoc tangit Damas. lib. 4. cap. 5. quod quemadmodum 
      <lb ed="#L" n="59"/>naturaliter per comestionem panis &amp; per potum vinum &amp; aqua 
      <lb ed="#L" n="60"/>in corpus &amp; in sanguinem comedentis trasnutatur, ita 
      propor<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tionabiliter panis, vinum, &amp; aqua per inuocationem &amp; 
      aduen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tum spiritus sancti supernaturaliter transit in corpus domini &amp; 
      <lb ed="#L" n="63"/>sanguinem, non tamen oportet propter hoc corpus domini in 
      <lb ed="#L" n="64"/>aliquo mutari substantialiter, quia nec per aduentum alimenti 
      <lb ed="#L" n="65"/>mutatur corpus nutriti substantialiter in aliquo, vt visum est lib. 
      <lb ed="#L" n="66"/>2. dist. 30. Et si videatur alicui mirum quod materia de nouo adue 
      <lb ed="#L" n="67"/>niat corpori saltem glorioso, attendat hanc esse intentionem 
      <lb ed="#L" n="68"/>Aug. 13. de ciuitate Dei vbi dicit: non potestas sed egestas e 
      <lb ed="#L" n="69"/>dendi corporibus resurgentium auferetur. Et Beda dicit quod 
      <lb ed="#L" n="70"/>Christus post resurrectionem manducauit potestate non 
      ege<lb ed="#L" n="71" break="no"/>state, ita quod alimentum vere fuit in corpus Christi conuersum, 
      <lb ed="#L" n="72"/>alias non fuisset vera comestio quam fecit post resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="73"/>cum discipulis suis: nec verum argumentum identitatis carnis. 
      <lb ed="#L" n="74"/>potest ergo secundum hanc viam probabiliter teneri quod 
      conuer<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sio substantiae panis in corpus Christi est miraculosa quantum 
      <lb ed="#L" n="76"/>ad modum faciendi, sed non quantum ad substantiam facti, quia 
      <lb ed="#L" n="77"/>per virtutem naturae fit similis conuersio alimenti in naturam 
      <lb ed="#L" n="78"/>animalis sed non eodem modo: &amp; eadem est potentia materia 
      <lb ed="#L" n="79"/>qua potest vno modo vel alio conuerti seu fieri sub forma 
      alte<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rius. Sed illa potentia dicitur naturalis per comparationem ad 
      <lb ed="#L" n="81"/>agens naturale prout ab ipso est transmutabilis secundum deter 
      <lb ed="#L" n="82"/>miratas leges naturae. Supernaturalis vero dicitur per compa¬ 
      <!--00625.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>rationem ad agens diuinum cuius est in eam inducere 
      quantam<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cunque formam possibilem in ea recipi modo quo voluerit absque 
      <lb ed="#L" n="85"/>legibus naturae, &amp; sic est idem factum quantum ad substantiam 
      <lb ed="#L" n="86"/>facti, sed diuersum quantum ad modum faciendi. Praedictus 
      au<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tem modus conuersionis substantiae panis in corpus Christi 
      con<lb ed="#L" n="88" break="no"/>stat quod est possibilis. Alius autem modus qui communius 
      tene<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tur est in intelligibilis, nec vnus istorum est magis per ecclesiam 
      <lb ed="#L" n="90"/>approbatus, vel reprobatus quam alius. Nec oportet 
      difficul<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tates fidei difficultatibus superaddere quin potius iuxta 
      docu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>mentum scripturae conandum est obscuritates elucidare. Ei 
      <lb ed="#L" n="93"/>ideo ex quo vnus modus est clare possibilis &amp; intelligibilis, 
      <lb ed="#L" n="94"/>alius autem non est intelligibilis, videretur probabiliter o ille 
      <lb ed="#L" n="95"/>qui est possibilis &amp; intellgibilis esset eligendus &amp; tenendus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e490">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--6--> AD PRIMVM argumentum patet responsio: quia quam 
      <lb ed="#L" n="97"/>uis illud sit commune dictum multorum, tamen ex quo non est 
      <lb ed="#L" n="98"/>per ecclesiam confirmatum licitum est opinari oppositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226993-d1e501">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--7--> Ad secundum dicendum quod praedicta conuersio est summe 
      <lb ed="#L" n="100"/>miraculosa quantum ad modum faciendi, &amp; non simpliciter seu 
      <lb ed="#L" n="101"/>quantum ad substantiam facti. vel potest dici quod nulla conuersio 
      <lb ed="#L" n="102"/>potest dici esse miraculosa quantum ad substantiam facti, cum 
      <lb ed="#L" n="103"/>non possit conuerti quodlibet in quodlibet, sed solum illa quae 
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>municant in mareria quae possunt conuerti in inuicem secundum 
      <lb ed="#L" n="105"/>leges naturae &amp; tunc non est miraculum, vel subito ex diuina 
      vir<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tute &amp; tunc est miraculosum solum quantum ad modum faciendi. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Ex his patet quod proprius modus loquendi in hac materia est? 
      <lb ed="#L" n="108"/>dicatur quod substantia panis conuertitur, vel est conuersa in 
      <lb ed="#L" n="109"/>corpus Christi. Cum verbo autem essendi vel fiendi 
      proposi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tiones aut non sunt verae, aut non sunt propriae, vt si dicatur 
      <lb ed="#L" n="111"/>panis est corpus Christi falsa est, quia panis non est seu non 
      ma<lb ed="#L" n="112" break="no"/>net. Si tamen dicatur quod panis fit corpus Christi vel ex pane fit 
      <lb ed="#L" n="113"/>corpus Christi falsae sunt vel valde impropriae, quia illud quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>praeexistit factioni non fit per illam factionem. Sed corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sti praeexistit conuersioni panis in ipsum, ergo non fit ex pane 
      <lb ed="#L" n="116"/>conuerso, nec panis fit corpus in quod conuertitur. Quia in 
      <lb ed="#L" n="117"/>permanentibus quod fit quando factum est, sed quando 
      pani<lb ed="#L" n="118" break="no"/>est conuersus in corpus Christi non est verum dicere qud panis 
      <lb ed="#L" n="119"/>sit corpus Christi, vt dictum est, ergo in conuersione non est 
      <lb ed="#L" n="120"/>verum dicere quod panis fiat corpus Christi. Veruntamen quia 
      <lb ed="#L" n="121"/>sancti non semper obseruant proprietatem locutionis, ideo 
      ali<lb ed="#L" n="122" break="no"/>quae de praedictis locutionibus inueniuntur dictae a quibusdam 
      <lb ed="#L" n="123"/>sanctis, &amp; maxime ab Ambrosio vt dictum fuit supra. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>