<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="236-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e194580"><!-- l3d34prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e194580-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e194580-d1e103">
               <lb ed="#L" n="119"/>biirinerio XIXIIII. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Sententia huius distinctionis in 
      <lb ed="#L" n="121"/>generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194580-d1e112">
               <lb ed="#L" n="122"/>VN C de septem donis. Prius egit magister de vir 
      <lb ed="#L" n="123"/>tutibus theologicis &amp; cardinalibus. Hic agit 
      di<lb ed="#L" n="124" break="no"/>donis. Et primo absolute distinctione hac. Et se 
      <lb ed="#L" n="125"/>cundo comparatiue distinctione sequente. 
      <lb ed="#L" n="126"/>praemissa. Prima in duas, quia primo agit de do 
      <lb ed="#L" n="127"/>nis in communi. Et secundo de dono timoris in speciali propti 
      <lb ed="#L" n="128"/>specialem difficultatem, &amp; eius multiplicem acceptionem, ibi, 
      <lb ed="#L" n="129"/>quia de timore. Prima in duas, quia primo proponit triplicen 
      <lb ed="#L" n="130"/>quaestionem, &amp; subdit solutionem. Secundo opponit contra 
      <lb ed="#L" n="131"/>rium &amp; soluit ibi, His autem. Illa pars, &amp; quia de timore diui 
      <lb ed="#L" n="132"/>ditur in tres, quia primo agit de multiplici specie timoris. Se 
      <lb ed="#L" n="133"/>cundo de ipsarum perfectione &amp; imperfectione ibi, de his eis 
      <lb ed="#L" n="134"/>dem timoribus. Tertio specialiter agit de timore Christi, il 
      <lb ed="#L" n="135"/>quum autem fuerit in Christo timor. Prima adhuc diuiditur 
      <lb ed="#L" n="136"/>quia primo distinguit quatuor species timoris. Secundo dete 
      <lb ed="#L" n="137"/>minat quandam auctoritatem quae videtur contraria praemi 
      <lb ed="#L" n="138"/>sis ibi, &amp; attende. Illa pars quae incipit de his eisdem, diuidi 
      <lb ed="#L" n="139"/>tur in quatuor, quia primo ostendit imperfectionem timori 
      <lb ed="#L" n="140"/>seruilis, &amp; secundo perfectionem timoris filialis ibi, est auten 
      <lb ed="#L" n="141"/>Tertio explicando declarat differentiam vtriusque ibi, no 
      <lb ed="#L" n="142"/>potest melius. Quarto ostendit vtriusque efficaciam ibi, sci 
      <lb ed="#L" n="143"/>endum tamen est. Haec est sententia &amp; diuisio lectionisi 
      <lb ed="#L" n="144"/>generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e194580-d1e164">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit. Et primo proponit quod post tra 
      <lb ed="#L" n="146"/>ctatum de virtutibus agendum est de donis, &amp; circa hoc tria qu 
      <lb ed="#L" n="147"/>rit. Primo an sint virtutes, Secundo an cessent in patria. Teru 
      <lb ed="#L" n="148"/>an fuerint in Christo. Et respondet ad primum &amp; ad secundum 
      <lb ed="#L" n="149"/>simul per auctoritatem Ambrosij dicentis quod sunt virtute: 
      <lb ed="#L" n="150"/>nec cessabunt in patria: sunt enim in angelis beatis abundantiu 
      <lb ed="#L" n="151"/>quam in nobis. Ad tertium respondet quod septem dona 
      fue<lb ed="#L" n="152" break="no"/>runt in Christo, quod probat auctoritate Isidori super illud 
      Esa<lb ed="#L" n="153" break="no"/>vndecimo, Requiescit super eum spiritus domini, spiritus sapient 
      <lb ed="#L" n="154"/>&amp; intellectus, &amp;c. Postea obiicit contra illud quod dictum es 
      <lb ed="#L" n="155"/>dona spiritus sancti remanere in patria. Primo per auctoritaten 
      <lb ed="#L" n="156"/>Bedae qui distinguit duplicem timorem, scilicet seruilem &amp; fi 
      <lb ed="#L" n="157"/>lialem: &amp; dicit quod vterque in futuro cessabit. Secundo pe 
      <lb ed="#L" n="158"/>auctoritatem Augustini, qui dicit quod in peruenientibus 
      ti<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mor foras mittitur, sed perficientibus auxilium praestat ad salu 
      <lb ed="#L" n="160"/>tem, &amp; ita timor non manet in patria, ergo nec caetera dona. E 
      <lb ed="#L" n="161"/>respondet quod dona remanebunt in patria, sed habebunt alio 
      <!--00547.xml-->
      <pb ed="#L" n="237-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vlus. Quod declarat specialiter in timore: timor enim filialis 
      <lb ed="#L" n="2"/>tria facit. Primo facit timere deum, ne offendamus, quem 
      diligi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mus. Secundo ne ab eo separemur. Tertio facit nos ipsum 
      reu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>reri. quantum ad duo prima, timor non remanebit in patria. Sed 
      <lb ed="#L" n="5"/>quantum ad tertium actum, qui est reuereri qui non est aliud quam 
      <lb ed="#L" n="6"/>dilectio cum subiectione, &amp; hic vsus timoris fuit in Christo. E 
      <lb ed="#L" n="7"/>subdit que quidam dixerunt o timor non fuit in Christo, nec est 
      <lb ed="#L" n="8"/>in angelis nisi secundum effectum, quia faciunt nos timere, &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>non secundum habitum. Deinde distinguit quatuor timores, scili 
      <lb ed="#L" n="10"/>cet mundanum siue humanum, seruilem, initialem, &amp; castum 
      <lb ed="#L" n="11"/>mundanus siue humanus timor est quo timemus in tantum dan 
      <lb ed="#L" n="12"/>num corporis, vel amissionem bonorum mundanorum, quod propter 
      <lb ed="#L" n="13"/>hoc peccamus: &amp; hic timor est malus, &amp; prohibetur in 
      euange<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lio. Nolire timere eos qui occidunt corpus, &amp;c. Secundus est 
      ti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mor seruilis, quo cessamus a peccatis timore gehennae, &amp; hic es 
      <lb ed="#L" n="16"/>bonus, sed non sufficit ad salutem. Tertius est timor initialis, quo 
      <lb ed="#L" n="17"/>timemus peccare partim timore gehennae, partim amore 
      pa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>triae, &amp; hic stat cum charitate. Quartus est castus seu filialis, quo 
      <lb ed="#L" n="19"/>rimemus peccare, ne a deo quem diligimus separemur: &amp; hic 
      per<lb ed="#L" n="20" break="no"/>manet in seculum seculi. Beda vero qui non posuit nisi duost 
      <lb ed="#L" n="21"/>mores praetermisit mundanum &amp; sub seruili comprehendit initialem 
      <lb ed="#L" n="22"/>&amp; sic non posuit nisi seruilem &amp; castum. Postea ostendit 
      imper<lb ed="#L" n="23" break="no"/>fectionem timoris seruilis, quia talis non est in charitate, timor vi 
      <lb ed="#L" n="24"/>ro initialis introducit charitatem sicut ceta filum, sed perfecta 
      <lb ed="#L" n="25"/>charitas foras mittit huc timorem. Deinde determinat 
      quan<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dam apparentem contrarietatem, quae videtur esse inter beatum Ioan 
      <lb ed="#L" n="27"/>nem, qui dicit in canonica sua quod timor non est in charitate. Ei 
      <lb ed="#L" n="28"/>Dauid qui dicit quod timor domini sanctus permanet in seculum 
      <lb ed="#L" n="29"/>seculi. Et dicit quod isti, qui eodem spiritu fuerunt inspirati, non di 
      <lb ed="#L" n="30"/>cunt contraria, quia loannes loquitur de timore seruili, &amp; 
      Da<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uid de timore casto. Primus non est cum charitate, sed secundus 
      <lb ed="#L" n="32"/>Et ponit exemplum de duabus vxoribus, quarum vna timet adu 
      <lb ed="#L" n="33"/>cerari ne puniatur, alia timet adulterari ne amittat consortium 
      <lb ed="#L" n="34"/>mariti quem diligit, &amp; patet in litera. Postea comparat timorem 
      ser<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uilem &amp; initialem, &amp; dicit quod vterque est initium sapientiae, sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>differenter, quia seruilis praeparat locum sapientiae, sed non 
      sta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cum charitate. Initialis vero introducit eam, &amp; manet cum 
      cha<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ritate imperfecta, sed perfecta charitas foras mittit hunc timo 
      <lb ed="#L" n="39"/>rem, quia habet annexam anxietatem poenae. Deinde dicit quod ex 
      <lb ed="#L" n="40"/>quo timor castus peruenit in seculum seculi, certum est quod erit in 
      <lb ed="#L" n="41"/>patria secundum actum, qui est subiici Deo cum reuerentia secum 
      <lb ed="#L" n="42"/>dum quem modum fuit in Christo. Vitimo quaerit qualis fuit 
      ti<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mor quo Christus timuit in sua passione, &amp; dicit quod non fuit ali 
      <lb ed="#L" n="44"/>quis de praedictis, sed fuit timor humanus, seu naturalis, quo 
      <lb ed="#L" n="45"/>quilibet homo timet mortem naturaliter: &amp; hoc inest omni ho 
      <lb ed="#L" n="46"/>mini a natura, non prout fuit a deo instituta, sed prout est per 
      <lb ed="#L" n="47"/>peccatum corrupta: hic tamen timor non fuit per Christum con 
      <lb ed="#L" n="48"/>tractus, sed voluntarie assumptus. Et in hoc terminatur, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>