<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="331-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e272902"><!-- l4d38q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e272902-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e272902-Hd1e103" type="question-title">Utrum omne scandalum sit peccatum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e106">
      <!--00735.xml-->
               <pb ed="#L" n="331-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO III. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum omne scandalum sit peccatum. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Tio. 2. 4. 4. 43. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>DEINDE quaeritur de scandalo. Primo grrum 
      <lb ed="#L" n="5"/>omne scandalum sit peccatum. Et videtur? 
      <lb ed="#L" n="6"/>non, quia nullum peccatum procedit ex pieta 
      <lb ed="#L" n="7"/>tis affectu, quia non potest arbor bona fructus 
      <lb ed="#L" n="8"/>malos facere Mat. 7. sed aliquod scandalum vide 
      <lb ed="#L" n="9"/>tur processisse ex affectu pietatis, illud scilicet de quo 
      dixi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dominus Petro, scandalum mihi es, vbi dicit Hieronymus, 
      <lb ed="#L" n="11"/>error Apostoli de pietatis affectu veniens nunquam incenti 
      <lb ed="#L" n="12"/>uum videtur esse diaboli, ergo non omne scandalum est peccatum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e144">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--2--> Item Mat. 15. dicitur quod Pharisaei ex verbo Christi scanda 
      <lb ed="#L" n="14"/>lizati fuerunt, sed Christus nunquam aliquod peccatum fecit. 
      <lb ed="#L" n="15"/>vt dicitur Petri 2. peccatum non fecit vllum, ergo non omne 
      <lb ed="#L" n="16"/>scandalum est peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e158">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--3.--> IN CONTRARIVM est quod dicit glosa Matij 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod scandalum est dictum vel factum minus rectum praebeni 
      <lb ed="#L" n="19"/>alteri occasionem ruinae, sed omnis actus carens debita 
      re<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctitudine est peccatum ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e171">
               <lb ed="#L" n="21"/>RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est quia 
      <lb ed="#L" n="22"/>it scandalum. Secundum est, an omne scandalum sit pecca 
      <lb ed="#L" n="23"/>tum. Tertium est, an fit speciale peccatum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e180">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est sicut Hieronymus 
      di<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cit (exponens Illud Mat. 15. scitis, quia Pharisaei audito 
      ho<lb ed="#L" n="26" break="no"/>verbo scandalizati sunt) scandalon Graece, nos offensionem 
      <lb ed="#L" n="27"/>vel ruinam, vel impactionem pedis possumus dicere: obex enim 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod alicui ponitur in via corporali cui impingens disponitur 
      <lb ed="#L" n="29"/>ad ruinam dicitur scandalum, similiter in processu viae spiritua 
      <lb ed="#L" n="30"/>lis illud quo aliquis disponitur ad ruinam spiritualem dicitu 
      <lb ed="#L" n="31"/>scandalum, tale autem est verbum, vel factum minus rectum que 
      <lb ed="#L" n="32"/>aliquis sua admonitione vel exemplo trahit alterum ad peccan 
      <lb ed="#L" n="33"/>dum. Et ideo scandalum spiritualiter sumptum, est dictum vel 
      <lb ed="#L" n="34"/>factum minus rectum praebens alteri occasionem ruinae, vt di 
      <lb ed="#L" n="35"/>ctum est: &amp; quia actus sumunt rationem ex obiecto, ideo ruina 
      <lb ed="#L" n="36"/>vel dispositio ad ruinam sequens ex alterius dicto vel facto 
      dici<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tur scandalum, sed passiuum, primum vero actiuum dicitur
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e215">
               <lb ed="#L" n="38"/>De quo sciendum est quod dictum, vel factum potest esse alteri 
      <lb ed="#L" n="39"/>occasio peccandi dupliciter, vno modo per se, alio modo per 
      <lb ed="#L" n="40"/>accidens: per se quidem quando aliquis intendit suo malo verbe 
      <lb ed="#L" n="41"/>vel facto alium ad peccandum inducere vel etiam si ipse hoc no 
      <lb ed="#L" n="42"/>intendat, tamen ipsum factum est tale quod de sui ratione habet 
      <lb ed="#L" n="43"/>vt fit inductiuum ad peccandum, vtpote cum aliquis publice faci 
      <lb ed="#L" n="44"/>peccatum, vel aliquid quod habet similitudinem peccati, &amp; 
      tun<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ille qui hoc facit proprie dat alteri occasionem ruinae, potissime 
      <lb ed="#L" n="46"/>quando hoc intendit, vnde vocatur scandalum actiuum. Per ac 
      <lb ed="#L" n="47"/>cides vero verbum vel factum vnius est alteri causa peccandi 
      <lb ed="#L" n="48"/>quando praeter intentionem operantis et conditionem operii 
      <lb ed="#L" n="49"/>inducitur aliquis male dispositus ad peccandum, puta cum 
      qui<lb ed="#L" n="50" break="no"/>inuidet bonis aliorum, &amp; tunc ille qui facit talem actum rectum 
      <lb ed="#L" n="51"/>non dat alteri occasionem peccandi, sed alius samit: &amp; ideo hic 
      <lb ed="#L" n="52"/>est scandalum passiuum fine actiuo, quia ille qui recte agit non 
      <lb ed="#L" n="53"/>dat occasionem ruinae quam alter patitur. Contingit ergo quam 
      <lb ed="#L" n="54"/>doque quod simul fit scandalum in vno actiuum &amp; passiuum in 
      <lb ed="#L" n="55"/>altero, puta cum ad inductionem vnius alius peccat, quandoque 
      <lb ed="#L" n="56"/>vero est passiuum fine actiuo, vt cum aliquis inducit alium ver 
      <lb ed="#L" n="57"/>bo vel facto ad peceandum &amp; ille non consentit: quandoque ve 
      <lb ed="#L" n="58"/>ro est passiuum fine actiuo, vt iam dictum est, &amp; sic patet pri 
      <lb ed="#L" n="59"/>mum, scilicet quid fit scandalum, &amp; qualiter distinguitur in 
      <lb ed="#L" n="60"/>actiuum &amp; passiuum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e267">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum sciendum est quod scandalum 
      passi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>uum nunquam est sine culpa scandalizati, nec actiuum fine 
      cul<lb ed="#L" n="63" break="no"/>pa scandalizantis, sed passiuum quandoque est sine culpa scat 
      <lb ed="#L" n="64"/>dalizantis &amp; activum sine culpa scandalizati. Primum patet 
      <lb ed="#L" n="65"/>quia omnis ruina spiritualis est peccatum in eo qui ruit, sec 
      <lb ed="#L" n="66"/>scandalum passiuum est spiritualis ruina scandalizati, ergo est 
      <lb ed="#L" n="67"/>peccatum in eo. Secundum patet: quia omne scandalum actiuum 
      <lb ed="#L" n="68"/>vel est peccatum vel habet speciem peccati: si sic, habetur 
      proposi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tum, si vero non fit de se peccatum, sed habet de se speciem pec 
      <lb ed="#L" n="70"/>cati, vt comedere idolothytum coram infirmis debet ex charita 
      <lb ed="#L" n="71"/>te dimitti ad cauendum laesionem proximi, &amp; qui non dimitti 
      <lb ed="#L" n="72"/>contra charitatem agit, sicut dicit Apostolus Ro. 14. Si propter 
      <lb ed="#L" n="73"/>cibum frater tuus contristatur, iam non secundum charitatem am 
      <lb ed="#L" n="74"/>bulas, ergo omne tale scandalum et peccatum in facientibus 
      <lb ed="#L" n="75"/>ipsum. Tertium patet ex dictis in primo articulo, quia quando 
      <lb ed="#L" n="76"/>que est scandalum actiuum fine passiuo &amp; passiuum sine actiuo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e306">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--7.--> Quantum ad tertium dicendum quod scandalum passiuum 
      <lb ed="#L" n="78"/>non est speciale peccatum, nec scandalum actiuum quando es 
      <lb ed="#L" n="79"/>praeter intentionem sandalizantis; quod patet vnico medio 
      <lb ed="#L" n="80"/>quia ex dicto &amp; facto vnius contingit ruere alium in factum vel 
      <!--00735.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>dictum simile, sed hoc potest esse in vtroquee scilicet in 
      princi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pali agente &amp; imitante secundum quodlibet genus peccati, 
      <lb ed="#L" n="83"/>nec est ibi specialis circunstantia trahens ad de erminatam 
      spe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ciem peccati, ergo scandalum passiuum &amp; actiuum quod est 
      prae<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ter intentionem agentis non est speciale peccatum: scandalum 
      <lb ed="#L" n="86"/>vero actiuum quando est ex intentione agentis est speciale 
      pec<lb ed="#L" n="87" break="no"/>catum, quia quod opponitur speciali virtuti est sreciale 
      pecca<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tum, sed scandalum actiuum cum procedit ex intentione 
      agen<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tis opponitur speciali virtuti, scilicet charitati prout imperat 
      <lb ed="#L" n="90"/>correctionem fraternam, scandalizans enim intendat aliu cor 
      <lb ed="#L" n="91"/>rumpere, sicuc corripiens alium emendare, ergo tale scandalum 
      <lb ed="#L" n="92"/>est speciale peccatum. &amp; sic scandalizans dupliciter peccat, 
      scili<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cet ex genere praui operis, &amp; ex intentione peruersi finis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e353">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--8.--> Ad primum arg. dicendum quod scandalum non sumitur 
      <lb ed="#L" n="95"/>ibi proprie sed large pro quolibet impedimento, volebat enim 
      <lb ed="#L" n="96"/>Petrus passionem Christi impedire &amp; ex quodam pietatis 
      af<lb ed="#L" n="97" break="no"/>fectu non intendens, pec ex verbo suo inducens Christum ad 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquid illicitum, sed ignor ans diuinum secretum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272902-d1e369">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod scandalum Pharisaeorum 
      <lb ed="#L" n="100"/>fuit passiuum tantum cui non respondit in Christo aliquod 
      <lb ed="#L" n="101"/>scandalum actiuum, &amp; ideo ipsi peccauerunt non autem Christus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>