<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="196-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e161355"><!-- l3d8q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e161355-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e161355-Hd1e103" type="question-title">Utrum in Christo fuerint plures natiuitates</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e106">
               <lb ed="#L" n="107"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Vtrum in Christo fuerint plures natiuitates. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Ttom. g. 4 35. ari. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e115">
               <lb ed="#L" n="110"/>AD secundum sic proceditur. Et videtur quod in 
      <lb ed="#L" n="111"/>Christo non fuerint plures nat uitates, quia illa 
      <lb ed="#L" n="112"/>quae sunt diuersarum rationum non 
      connumeran<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tur, non enim bene dicitur quod canis coelestis &amp; 
      <lb ed="#L" n="114"/>terrestris sunt duo canes, sed natiuitas aeterna 
      <lb ed="#L" n="115"/>Christi, &amp; temporalis non sunt vnius rationis, ergo non possunt 
      <lb ed="#L" n="116"/>dici duae natiuitates. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e133">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--2.--> Item si in Christo essem duae natiuitates Christus piosset bis 
      <lb ed="#L" n="118"/>dici natus, sed illud non potest dici, ergo nec aliud. Probatio 
      mi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>noris, quia ratione illius quod aduenit alicui post completum esse 
      <lb ed="#L" n="120"/>non potest dici aliquis natus, sicut homo non dicitur natus de 
      <lb ed="#L" n="121"/>nouo si adueniat ei capillus, sed humanitas adueniet filio Dei 
      <lb ed="#L" n="122"/>post completum esse, ergo ratione eius non potest dici natus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e152">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est Dama. 3. li. qui dicit quod 
      <lb ed="#L" n="124"/>confitemur Christi duas natiuitates, vnam quae ex patre 
      aeter<lb ed="#L" n="125" break="no"/>nam. Aliam quae est in vltimis temporibus propter nos. Et 
      bea<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tus August. dicit quod Christus potest dici bis fuisse natus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e165">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est, quod in 
      <lb ed="#L" n="128"/>Christo fuerunt proprie duae natiuitates. Secundum est, quod 
      <lb ed="#L" n="129"/>propter duas natiuitates non potest dici proprie bis natus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e176">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--5--> Primum patet dupliciter. Primo sic, vtendo nomine 
      genera<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tionis pro natiuitate, sicut prius, quia sicut se habet generatio 
      <lb ed="#L" n="132"/>actiue accepta ad generationis principium, sic se habet generatio 
      <lb ed="#L" n="133"/>passiue accepta ad generationis terminum, sed generatio &amp; 
      vni<lb ed="#L" n="134" break="no"/>uersaliter omnis actio sequitur in vnitate, &amp; pluralitate perfectum 
      <lb ed="#L" n="135"/>principium quo generans genetat, &amp; non suppositum quod 
      gene<lb ed="#L" n="136" break="no"/>rat: nam si formae quae sunt principium generationis, vel actionis 
      <lb ed="#L" n="137"/>sint plures, &amp; suppositum vnum, actiones erunt piures, sicut eadem 
      <lb ed="#L" n="138"/>aqua per frigiditatem infrigidat, &amp; per humiditatem humectat, 
      <lb ed="#L" n="139"/>si autem supposita sint plura, forma autem vna per quam agunt 
      <lb ed="#L" n="140"/>actio erit vna, sicut pater &amp; filius, vna spiratione spirant spiriti 
      <lb ed="#L" n="141"/>sanctum, propter vnam vim spiratiuam quae est in eis, ergo 
      si<lb ed="#L" n="142" break="no"/>militer generatio passiua magis sequitur in vnitate, &amp; 
      plurali<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tate, illud quo suppositum terminat generationem, scilicet 
      na<lb ed="#L" n="144" break="no"/>turam, quam ipsum suppositum, cum igitur in Christo sint duae 
      <lb ed="#L" n="145"/>naturae (scilicet diuina per generationem aeternam acquisita, &amp; 
      <lb ed="#L" n="146"/>humana per temporalem.) Paterigitur quod generatio Christi 
      <lb ed="#L" n="147"/>aeterna, &amp; temporalis est duplex, &amp; non vna, quaelibet autem 
      <lb ed="#L" n="148"/>habet rationem natiuitatis cum sit in natura viuente, ergo in 
      <lb ed="#L" n="149"/>Christo fuerunt duae natiuitates. Secundo sic, nullus dicitur 
      filio<lb ed="#L" n="150" break="no"/>alterius nisi ratione alicuius natiuitatis, sed Christus dicitur 
      fi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>lius dei patris, &amp; virginis matris, ergo vtrumque est secundum 
      <lb ed="#L" n="152"/>aliquam natiuitatem, sed secundum aeternam natiuitatem, qua 
      <lb ed="#L" n="153"/>ex patre est, non potest dici filius matris, ergo secundum aliquam 
      <lb ed="#L" n="154"/>natiuitatem, &amp; sic erunt plures, iui 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e235">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--6--> SECVNDVM patet, scilicet quod non potest proprie bis dic 
      <lb ed="#L" n="156"/>ratus, quia bis dicit proprie numerationem actus per interru¬ 
      <!--00467.xml-->
      <pb ed="#L" n="197-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ptionem mensurae: sed duae natiuitates Christi non numerantur 
      <lb ed="#L" n="2"/>per interruptionem mensurae, ergo propter duas natiuitates no 
      <lb ed="#L" n="3"/>potest dici Christus proprie bis natus. Maior patet, quia cum 
      <lb ed="#L" n="4"/>actus numeretur tripliciter, scilicet ex subiecto: quia est in alio 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; alio subiecto: &amp; ex terminis: quia est aliud &amp; aliud o agitur 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; mensura: quia interpollatim agitur: hoc aduerbium bis non dicit 
      <lb ed="#L" n="7"/>numerationem actus ex subiecto vel ex terminis, sed solum illam 
      <lb ed="#L" n="8"/>quae est per interruptionem mensurae: si enim duo legant simul 
      <lb ed="#L" n="9"/>eundem librum, aut si duo libri simul legantur, liber non dicitur 
      bi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lectus: sed solum quando tempus interrumpitur: quia legitur diuersi 
      <lb ed="#L" n="11"/>horis: ergo hoc aduerbium bis dicit solam numerationem actus qua 
      <lb ed="#L" n="12"/>est per interruptionem mensurae. Minor similiter pater, quia dua 
      <lb ed="#L" n="13"/>natiuitates Christi non numerantur per interruptionem mensuri 
      <lb ed="#L" n="14"/>quia nec habem, nec habere possunt eandem mensuram, non 
      in<lb ed="#L" n="15" break="no"/>terrumpitur autem nisi quod natum est esse vnum: quare 
      patet<lb ed="#L" n="16" break="no"/>Christus propter duplicem natiuitatem non potest dici proprie bis 
      <lb ed="#L" n="17"/>natus, sed quia non seruamus semper omnimodam proprietat. 
      <lb ed="#L" n="18"/>loquutionis potest large loquendo dici, quod sicut Christus habui 
      <lb ed="#L" n="19"/>duas natiuitates, sic suit bis natus, &amp; sic loquitur beatus August. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e292">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--7--> Ad primum argumentum dicendum quod illa quae sunt 
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>uersarum rationum quando sunt pure aequiuoca non 
      connume<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rantur sub eodem nomine, sicut ponebatur exemplum de cane 
      <lb ed="#L" n="23"/>coelesti &amp; terrestri, sed quando sunt analoga connumerari 
      pos<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sunt, bene enim dicitur quod sapientia diuina &amp; humana sunt duae 
      <lb ed="#L" n="25"/>sapientiae, duae autem natiuitates Christi participant rationem 
      na<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tiuitatis analogicae propter quod possunt adinuicem connunerari 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161355-d1e312">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum, quod non sequitur si in Christo sunt dua 
      <lb ed="#L" n="28"/>natiuitates quod fuerit bis natus, quia his dicit numerum actus 
      se<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cundum interruptionem mensurae quod non potest inueniri inte 
      <lb ed="#L" n="30"/>duas Christi natiuitates, vel concedatur large loquendo. Et cum 
      <lb ed="#L" n="31"/>dicitur postea quod per illud non potest dici aliquis natusque adueni 
      <lb ed="#L" n="32"/>ei post esse completum. Dicendum quod verum est si illud non sit 
      na<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tura viuens, quia nasci non est nisi secundum naturam viuentem, vel 
      <lb ed="#L" n="34"/>dato quod sit natura viuens si pertineat ad idem suppositum, sicu 
      <lb ed="#L" n="35"/>forte est de capillo respectu hominis qui se habet ad hominem, 
      <lb ed="#L" n="36"/>sicut planta ad terram ex qua trahit humorem, vel si pertineat non 
      <lb ed="#L" n="37"/>pertineat ad totum, sed ad partem, natura autem humana adueniens 
      <lb ed="#L" n="38"/>Christo est natura viuens, &amp; pertinet ad idem suppositum, &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dum totum. Propter quod secundum eam potest dici Christus natus 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>