<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="176-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e145831"><!-- l2d43q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e145831-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e145831-Hd1e103" type="question-title">Utrum peccatum in spiritum sanctum 
      sit irremissibile</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e106">
               <lb ed="#L" n="135"/>QVAESTIO SECVNPA. 
      <lb ed="#L" n="136"/>Vtrum peccatum in spiritum sanctum 
      <lb ed="#L" n="137"/>sit irremissibile. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Thom. 1. 2. 4. 14. r. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e117">
               <lb ed="#L" n="139"/>EC YMDo quaeritur, vtrum peccatum in 
      pri<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tum sanctum sit irremissibile. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="141"/>non, quia esse irremissibile tollit potentiam 
      re<lb ed="#L" n="142" break="no"/>missionis, si ergo aliquod peccatum sit 
      irremissi<lb ed="#L" n="143" break="no"/>bile, aut negatur potentia remissionis ex parte 
      re<lb ed="#L" n="144" break="no"/>mittentis, quod esse non potest cum potentia dei cuius est re 
      <lb ed="#L" n="145"/>mittere peccata sit infinita ad remissionem omnium 
      peccato<lb ed="#L" n="146" break="no"/>rum sufficientissime se extendens, aut negatur potentia e; 
      <lb ed="#L" n="147"/>parte hominis remissionem recipientis, quod etiam non 
      po<lb ed="#L" n="148" break="no"/>test dici cum homo quandiu est in statu viae sit capax 
      remis<lb ed="#L" n="149" break="no"/>sionis, nullo modo ergo peccatum in spritum sanctum est 
      inre<lb ed="#L" n="150" break="no"/>missibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e146">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--2--> Item potentior eum virtus in bonum quam vitium in 
      ma<lb ed="#L" n="152" break="no"/>lum, sed nulla virtus in praesenti confirmat hominem in bono, 
      <lb ed="#L" n="153"/>ergo hullum vitium confirmat in malo, sed sola confirmatio in 
      <lb ed="#L" n="154"/>malo impedit remissionem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e160">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Matt. ia. qui 
      <lb ed="#L" n="156"/>dixerit verbum contra spiritum sanctum non remittetur ei 
      ne<lb ed="#L" n="157" break="no"/>que in hoc seculo, neque in futuro. Et arguitur per rationem, 
      <lb ed="#L" n="158"/>quia pro omni peccato remissibili est orandum Deum, sed pro 
      <lb ed="#L" n="159"/>peccato ad mortem quod Magister dicit esse peccatum in 
      spiri<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tum sanctum non est orandum, vt dicitur I. Ioan. vltimo, ergo 
      <lb ed="#L" n="161"/>peceatum in spiritum sanctum non est remissibile. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e180">
      <!--00423.xml-->
               <pb ed="#L" n="177-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>RESPONSIO. De peccato in spiritum sanctum an 
      <lb ed="#L" n="2"/>fit irremissibile varie respondendum est secundum varias 
      eiu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>acceptiones. Si enim vocetur peccatum in spiritum fanctum 
      pec<lb ed="#L" n="4" break="no"/>catum cum finali impoenitentia sicut accipitur a beato Aug. v 
      <lb ed="#L" n="5"/>in praecedente quaestione dictum fuit, sic illud peccatum 
      dici<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tur simpliciter irremissibile, quia nunquam remitti potest nec 
      <lb ed="#L" n="7"/>in vita ista, impediente finali impoenitentia, nec in alia quia i 
      <lb ed="#L" n="8"/>ea non erit status remissionis. Si autem accipiatur pro 
      blasphe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mia dicta in spiritum sanctum, qui est primus modus 
      accipien<lb ed="#L" n="10" break="no"/>di ipsum, vel pro contemptu abiiciente id quod posset 
      retra<lb ed="#L" n="11" break="no"/>here a peccato, qui est tertius modus, sic peccatum in spiritum 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicitur irremissibile, non quia omnino remitti non possit, nam 
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; deus potest ipsum remittere, &amp; homo ex quo in statu viae est 
      <lb ed="#L" n="14"/>potest se per liberum arbitrium ad remissionem praeparare, 
      <lb ed="#L" n="15"/>sed ideo dicitur irremissibile, quia in se non habet aptitudinem 
      <lb ed="#L" n="16"/>vt remittatur, imo potius continet id quod contrarium est 
      re<lb ed="#L" n="17" break="no"/>missioni, quod patet tripliciter, primo ex causa peccandi sic, 
      <lb ed="#L" n="18"/>illa causa quae nullo modo peccatum excusat, nec in toto, nec 
      <lb ed="#L" n="19"/>in parte, sed potius aggrauat, reddit ipsum vt irremissibile, sec 
      <lb ed="#L" n="20"/>causa ex qua procedit peccatum in spiritum sanctum est 
      huius<lb ed="#L" n="21" break="no"/>modi, ergo, &amp;c. Maior patet, cum enim causa ex qua peccatu 
      <lb ed="#L" n="22"/>excuset peccatum a toto, vel a tanto, sicut ignorantia, vel 
      vio<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lentia passionis, eo quod ista aliquo modo tollunt vel minuunm 
      <lb ed="#L" n="24"/>voluntarium, ex quo homo facilius veniam consequitur, &amp; pec 
      <lb ed="#L" n="25"/>catum efficitur facilius remissibile. Vnde Apostolus de seips 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicit primae ad Timotheum primo, misericordiam consecutu 
      <lb ed="#L" n="27"/>sum, quia ignorans feci, &amp; per opposirum cum causa peccat 
      <lb ed="#L" n="28"/>nullo modo peccatum excusat, sed potius aggrauat, peccatum 
      <lb ed="#L" n="29"/>illud potest dici aliquo modo irremissibile. Minor similiter 
      pa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tet, ignorantia enim &amp; infirmitas excusant in aliquo peccatum 
      <lb ed="#L" n="31"/>sed malitia vel industria ex qua peccatum in spiritum sanctum 
      <lb ed="#L" n="32"/>procedit omnem excusationem tollit, &amp; per consequens tollit 
      <lb ed="#L" n="33"/>aptitudinem ad remissionem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e261">
               <lb ed="#L" n="34"/>Secundo patet idem sic, illud peccatum tollit aptitudinem 
      <lb ed="#L" n="35"/>ad remissionem quod reddit hominem vix poenitentem, 
      qui<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ad remissionem peccati requiritur poenitentia peccantis, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>peccatum quod committitur ex certa malitia, vt est peccatum 
      <lb ed="#L" n="38"/>contra spiritum sanctum reddit hominem vix poenitentem, er 
      <lb ed="#L" n="39"/>go, &amp;c. Maior patet, sed minor probatur, quia qui peccat per 
      <lb ed="#L" n="40"/>ignorantiam, ita vt ignorantia sicut causa peccati, transeunte 
      <lb ed="#L" n="41"/>ignorantia poenitet, vt apparet ex 3. Ethic. si enim non 
      poeni<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tet, ignorantia se habuit ad actum concomitatiue, sed no 
      cau<lb ed="#L" n="43" break="no"/>saliter, tunc enim ignorantia est causa peccati quando homo 
      <lb ed="#L" n="44"/>non peccaret, si non ignoraret, si quo casu cessante ignorantia 
      <lb ed="#L" n="45"/>est ad poenitudo, simiuter incinentinens qui peccat ex passione 
      <lb ed="#L" n="46"/>transeunte passione, poenitet, vt patet 7. Ethic. sed intemperatus 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; quicunque peccat ex electione quod vocatur peccatum ex certa 
      <lb ed="#L" n="48"/>malitia, quantum est ex modo peccandi natus est semper 
      imma<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nere suae electioni, vt ibidem dicitur, quia non peccauit per 
      igno<lb ed="#L" n="50" break="no"/>rantiam, nec impulsus passione, nec subito motu, sed sciens &amp; eli 
      <lb ed="#L" n="51"/>gens, &amp; talia nata sunt duraro. Ideo peccans ex electione impo 
      <lb ed="#L" n="52"/>nitiuus est &amp; insanabilis, quantum est ex conditione peccati, quare 
      <lb ed="#L" n="53"/>peccatum in spiritum sanctum, &amp; omne peccatum quod est ex 
      <lb ed="#L" n="54"/>certa malitia potest dici irremissibile, quia tollit quantum est de 
      <lb ed="#L" n="55"/>se aptitudinem ad remissionem. Vnde Aug. in lib. de sermone 
      <lb ed="#L" n="56"/>Domini in monte, dicit quod tanta est labes huius peccati, quod 
      hu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>militatem deprecandi subire non possit, id est, vix possit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e316">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--6.--> Tertio patet idem ex obiecto peccati in spiritum sanctum 
      <lb ed="#L" n="59"/>sic, sicut est in aegritudinibus corporalibus, sic est suo modo in 
      <lb ed="#L" n="60"/>peccatis, nam peccatum est quaedam infirmitas spiritualis, sed 
      <lb ed="#L" n="61"/>in aegritudinibus corporalibus illa infirmitas dicitur incurabilis 
      <lb ed="#L" n="62"/>quae repellit remedium curationis, puta quae generat 
      fasti<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dium medicinae quae posset curare morbum, ergo in peccatis 
      <lb ed="#L" n="64"/>illud potest dici irremissibile quod repellit remedia 
      remissio<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nis. Tale autem spiritualiter est peccatum in spiritum sanctum, 
      <lb ed="#L" n="66"/>vt patet ex praecedente quaestione, ergo, &amp;c. Per hoc tamei 
      <lb ed="#L" n="67"/>non excluditur miscricordiae &amp; potentiae Dei via re mittendi 
      <lb ed="#L" n="68"/>talia peccata, quae potest omnem langorem corporalem &amp; 
      spi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ritualem sanare pro libito. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e347">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--7.--> Ad duo prima argumenta patet solutio, non enim peccatum 
      <lb ed="#L" n="71"/>in spiritum sanctum dicitur irremissibile simpliciter quod Deus 
      re<lb ed="#L" n="72" break="no"/>mittere non possit, aut quia homo non sit susceptibilis talis 
      re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>missionis si Deus eam facere vellet. Deus enim cuicunque impo 
      <lb ed="#L" n="74"/>nitenti potest dare quod poeniteat, neque dicitur irremissibile, quia 
      <lb ed="#L" n="75"/>confirmet totaliter in malo, sed quia excludit quantum est de 
      <lb ed="#L" n="76"/>se aptitudinem ad remissionem ex parte causae peccati, &amp; ex 
      par<lb ed="#L" n="77" break="no"/>te modi, &amp; ex parte obiecti, vt declaratum fuit, iuxta quem 
      sen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sum intelligendum est illud quod in contrarium arguitur ex verbo 
      <lb ed="#L" n="79"/>Matth. 12. quod non remittetur &amp;c. quanquam secundum 
      sen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tentiam Chrysostomi, illud peccatum dicatur non remitti in hoc 
      <lb ed="#L" n="81"/>seculo nec in futuro, quia pro eo puniti sunt in praesenti per 
      <lb ed="#L" n="82"/>Romanos, &amp; postea in inferno, 
      <!--00423.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145831-d1e384">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--8--> Quod arguitur postea quod pro omni peccato remissibili est 
      <lb ed="#L" n="84"/>orandum. Dicendum quod beatus Ioan. non negat quin pro 
      pec<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cante ad mortem orandum sit, sed innuit quod oratio cuiussiber 
      <lb ed="#L" n="86"/>fratris non sufficit, vnde quum praemisisset qui scit fratrem suum 
      <lb ed="#L" n="87"/>peccare peccatum non ad mortem petat &amp; dabitur ei, 
      sub<lb ed="#L" n="88" break="no"/>iunxit est peccatum ad mortem, non dico vt pro illo oret quis 
      <lb ed="#L" n="89"/>supple sub promissione prius facta, scilicet quod detur ei vita 
      me<lb ed="#L" n="90" break="no"/>rito orationis cuiuslibet fratris, imo oportet quod sit valde ma 
      <lb ed="#L" n="91"/>gni meriti, &amp; quod ad hoc concurrat specialiter Dei gratia, sic 
      po<lb ed="#L" n="92" break="no"/>test conuenienter dici, quamuis illud dictum Ioan. 2. quandam 
      <lb ed="#L" n="93"/>expositionem glossae, intelligatur de omni peccato mortali, sed 
      <lb ed="#L" n="94"/>illud omittatur, quia est praeter propositum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>