<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="259-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e213028"><!-- l4d4q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e213028-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e213028-Hd1e103" type="question-title">Utrum recedente fictione ab eo qui ficte 
      baptismum suscepit, talis 
      consequatur baptismi effectum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e106">
      <!--00591.xml-->
               <pb ed="#L" n="259-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum recedente fictione ab eo qui ficte 
      <lb ed="#L" n="3"/>baptismum suscepit, talis 
      consequa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur baptismi effectum. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Tha , 4 ec5. rt ao¬
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e126">
               <lb ed="#L" n="6"/>DIENDE quaeritur de recipientibus baptismum. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Et primo quaeritur de fictis. Et secundo de 
      ca<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rentibus vsu rationis. Circa primum quaeritur. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Vtrum in ficte accedentibus ad baptismum 
      re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cedente fictione baptismus suum consequatur 
      <lb ed="#L" n="11"/>effectum. Et videtur quod non, quia contingit quod post baptismum, 
      <lb ed="#L" n="12"/>antequam fictio recedat, baptizatus committat multa 
      pec<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cata mortalia. Recedente ergo fictione aut ista tollentur per 
      <lb ed="#L" n="14"/>baptismum cum aliis, aut alia sine istis, aut nec alia prius 
      com<lb ed="#L" n="15" break="no"/>missa tollentur: non potest dici quod ista tollentur cum aliis 
      <lb ed="#L" n="16"/>quia nec baptismus, nec quocunque facramentum extendit se ad 
      <lb ed="#L" n="17"/>peccata committenda post sacramentum, sed rantum ad 
      <lb ed="#L" n="18"/>prius commissa, nec potest dici quod alia tollentur sine istis 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia impium est a Deo dimidiam veniam expectare. Et iterum 
      <lb ed="#L" n="20"/>quia praecedentia non possunt tolli sine gratia quae non 
      sta<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ret cum sequentibus. Relinquitur ergo quod recedente 
      fi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctione baptisinus prius susceptus nullum habeat effectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e165">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--2.--> Item prolatis verbis sacramentalibus super panem &amp; vinum 
      <lb ed="#L" n="24"/>statim sacramentum habet suum effectum, aut nunquam: ergo 
      <lb ed="#L" n="25"/>similiter in sacramento baptisini factis iis quae concurrunt ad 
      <lb ed="#L" n="26"/>integritatem ipsius, aut tunc habet effectum suum, aut nunquam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e179">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--3--> IN contrarium est quod dicit Aug. lib. de baptismo, &amp; 
      reci<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tatur de conse.di. 4. tunc valere incipit baptismus ad salutem, 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum illa fictio veraci confessione recesserit, quae corde in 
      mali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tia perseuerante peccatorum absolutionem non sinebat fieri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e192">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Intelligendum est quod fictus dicitur al 
      <lb ed="#L" n="32"/>quis cum vnum praetendit interius &amp; aliud ostendit exterius. 
      <lb ed="#L" n="33"/>Et secundum hoc aliquis potest dupliciter esse fictus respectu 
      <lb ed="#L" n="34"/>sacramenti. Vno modo respectu susceptionis sacramenti scilicet quia 
      <lb ed="#L" n="35"/>ostendit se velle suscipere sacramentum exterius, &amp; tamen non 
      <lb ed="#L" n="36"/>intendit. Alio modo est aliquis fictus respectu praeparationis 
      <lb ed="#L" n="37"/>ad sacramentum, quia cum velit suscipere sacramentum ipso 
      <lb ed="#L" n="38"/>facto ostendit se dispositum &amp; paratum, &amp; tamen non est, cum 
      <lb ed="#L" n="39"/>sit in proposito peccandi. Fictus primo modo nihil suscipit. 
      Cu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ius ratio est, quia sicut ad sacramentum requiritur intentio 
      <lb ed="#L" n="41"/>ministri ad conferendum, sic requiritur intentio suscipientis vt 
      <lb ed="#L" n="42"/>recipiat ipsum vel propria si sit adultus, vel aliena si sit 
      paruu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>: lus. Sed deficiente intentione ministri conferentis nullum est 
      <lb ed="#L" n="44"/>sacramentum vt infra patebit, ergo deficiente intentione 
      su<lb ed="#L" n="45" break="no"/>scipientis nullum est sacramentum. Recedente ergo fictione 
      <lb ed="#L" n="46"/>nullus effectus sequitur, quia nihil prius fuit factum. Talis 
      er<lb ed="#L" n="47" break="no"/>go indiget baptizari, quia nunquam fuit baptizatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e234">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--5--> De ficto autem secundo modo qui recipit sacramentum (cum 
      <lb ed="#L" n="49"/>quantum ad hoc non sit fictus) sed non recipit sacramenti 
      effe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctum qui est gratia (cum ad eam non sit dispositus) est duplex 
      <lb ed="#L" n="51"/>opinio. Vna quod recedente fictione baptismus in isto habet 
      to<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tum suum effectum. Cuius ratio assignatur, quia fictus secundo 
      <lb ed="#L" n="53"/>modo cum recipiat baptismum recipit characterem. 
      Chara<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cter autem quantum est de se est dispositio necessitatis ad 
      gra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tiam nisi superueniat impedimentum prohibens eam, &amp; istud 
      <lb ed="#L" n="56"/>est fictio in eo qui ficte accedit. tunc ex hoc sic arguitur. 
      Re<lb ed="#L" n="57" break="no"/>mota causa remouetur effectus, sed causa quare ad 
      baptisma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lem characterem non semper sequatur gratia, cum sit 
      disposi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tio necessitatis ad eam est fictio suscipientis baptismum: ergo 
      <lb ed="#L" n="60"/>ea recedente baptismus habebit suum totum effectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e267">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--6--> Sed istud non valet, quia dispositio necessitatis potest 
      acci<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pi dupliciter. Vno modo dicitur dispositio necessitatis omni 
      <lb ed="#L" n="63"/>illa dispositio quae necessario praeexigitur in subiecto ad 
      ho<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quod aliqua forma in eo introducatur, sicut diaphaneitas quae es 
      <lb ed="#L" n="65"/>in aere est dispositio necessitatis ad recipiendum lumen. Alic 
      <lb ed="#L" n="66"/>modo dicitur dispositio necessitatis ad quam necessario 
      sequi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur forma sicut ad dispositionem quam facit semen hominis in 
      <lb ed="#L" n="68"/>generatione hominis sequitur infallibiliter anima rationalis, 
      <lb ed="#L" n="69"/>sed character nullo praedictorum modorum est dispositio 
      ne<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cessitatis ad gratiam, ergo nullo modo. Maior patet ex dictis 
      <lb ed="#L" n="71"/>sed minor probatur. quod enim character non est dispositio 
      ne<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cessitatis ad gratiam primo modo, clarum est, quia sine 
      chara<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ctere potest in anima recipi gratia, nec secundo modo, quia 
      ta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lis dispositio, non stat cum opposito formae ad quam disponit, 
      <lb ed="#L" n="75"/>nec se habet indifferenter ad formam &amp; priuationem formae 
      <lb ed="#L" n="76"/>Character autem stat cum opposito gratiae &amp; indifferenter se 
      <lb ed="#L" n="77"/>habet ad gratiam &amp; ad culpam, quare &amp; caetera. Si autem 
      dica<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tur quod character est dispositio congruitatis ad gratiam, 
      mo<lb ed="#L" n="79" break="no"/>do quo in praecedente quaestione fuit expositum, patet quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>non est conueniens dictum, vt ibidem declaratum fuit. 
      <!--00591.xml-->
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e317">
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>7 Alia opinio est, quod recedente fictione ab eo qui ficte 
      baptis<lb ed="#L" n="82" break="no"/>mum recepit sequitur remissio peccatorum, quae per 
      baptis<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mum receptum in fictione facta non fuit, non quidem virtute 
      ba<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ptismi praecedentis, sed propter cordis contritionem, &amp; 
      humili<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatem mentis quam habet in contritione: &amp; istius sententiae est 
      <lb ed="#L" n="86"/>Ioan. Andreae in apparatu super illo capitulo de consecra. dist. 
      <lb ed="#L" n="87"/>4 Tunc valere. Sed ista glossa corrumpit textum, quia textus 
      <lb ed="#L" n="88"/>cap. dicit quod baptismus incipit valere quando fictio recedit: 
      <lb ed="#L" n="89"/>glossa vero dicit quod remissio peccatorum non est propter 
      ba<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ptismum, sed propter cordis contritionem. Ex quo sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>recedente fictione nullus est ibi valor baptismi, sed solum 
      con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tritionis: non ergo tunc incipit valere baptismus, vt dicit 
      tex<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tus. Item non concordat ei quod tenet ecclesia de remissione 
      <lb ed="#L" n="94"/>peccatorum per baptismum, quia per baptismum tollitur 
      <lb ed="#L" n="95"/>omnis culpa saltem mortalis, &amp; omnis poena: per contritio 
      <lb ed="#L" n="96"/>nem autem non dimittitur omnis poena saltem regulariter, 
      <lb ed="#L" n="97"/>quamuis quandoque contingat &amp; raro. Si igitur talis remissio 
      <lb ed="#L" n="98"/>fieret solum ratione contritionis peccata commissa ante 
      ba<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ptismum non delerentur totaliter quo ad penam: cuius 
      con<lb ed="#L" n="100" break="no"/>trarium communiter docet ecclesia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e365">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--8--> Potest ergo alio modo dici . s. qu si in sacramentis non sit 
      ali<lb ed="#L" n="102" break="no"/>qua virtus inhaerens, sed solum diuina virtus assistens per 
      mo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dum diuinae pactionis &amp; ordinationis, tunc potest 
      probabili<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ter sustineri, quod recedente fictione bapusmus prius 
      rece<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ptus habeat suum effectum, quia pactio &amp; ordinatio diuina 
      po<lb ed="#L" n="106" break="no"/>test esse de effectu sacramenti, vel quando actu suscipitur, si 
      su<lb ed="#L" n="107" break="no"/>scipiens non ponat impedimentum vel obicem, vel postquam 
      <lb ed="#L" n="108"/>receptum est, remoto impedimento si quod fuit in suscipiendo: 
      <lb ed="#L" n="109"/>sicut &amp; dicimus de merello, mediante quo datur eleemosyna, 
      <lb ed="#L" n="110"/>non enim statim eleemosyna recipitur, quum merellus 
      ostendi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tur: sed vel tunc vel postea secundum beneplacitum 
      ordinato<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ris. Et propter hoc in sacramentis, in quibus suscipiens potest 
      <lb ed="#L" n="113"/>ponere obicem gratiae, &amp; in quibus gratia est principalis 
      effe<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ctus sacramenti, vtpote quia per se ordinantur ad deletionem 
      <lb ed="#L" n="115"/>culpae, vt baptismus &amp; poenitentia, videtur habere locum haec 
      <lb ed="#L" n="116"/>pactio dilatoria: vnde sicut ponitur quod baptismus habet 
      <lb ed="#L" n="117"/>suum effectum recedente fictione, sic etiam ponitur a 
      qui<lb ed="#L" n="118" break="no"/>busdam de poenitentia informi, vt infra patebit, quamuis nor 
      <lb ed="#L" n="119"/>sit omnino simile, vt infra dicetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e412">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> AD rationes in oppositum dicendum. Ad primam quod 
      pec<lb ed="#L" n="121" break="no"/>catum mortale post baptismum commissum deletur simul cum 
      <lb ed="#L" n="122"/>aliis prius commissis, non tamen virtute baptismi praecedentis, 
      <lb ed="#L" n="123"/>sed virtute contritionis fictionem amouentis. Et quia 
      contri<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tio non tollit totam poenam, vt baptisinus, ideo peccatum 
      il<lb ed="#L" n="125" break="no"/>lud post baptismum commissum non expiatur totaliter quo ad 
      <lb ed="#L" n="126"/>poenam tenetur etiam homo de eo confiteri, cum pertineat di 
      <lb ed="#L" n="127"/>recte ad sacramentum poenitentiae, ex quo post baptisinum 
      <lb ed="#L" n="128"/>commissum est, non sic autem de commissis prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213028-d1e436">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum que non est simile de sacramento 
      <lb ed="#L" n="130"/>eucharistiae, quod consistit in consecratione materiae, quae non 
      <lb ed="#L" n="131"/>potest praestare impedimentum sacramento, &amp; de sacramento 
      <lb ed="#L" n="132"/>baptismi, vel poenitentiae, respectu quorum suscipiens potest 
      <lb ed="#L" n="133"/>praestare impedimentum, &amp; praestitum amouere: propter quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>talia sacramenta licet in sui exhibitione non habeant suum 
      ef<lb ed="#L" n="135" break="no"/>fectum propter indispositionem suscipientis, habent tamen 
      ip<lb ed="#L" n="136" break="no"/>sum indispositione remota, &amp; sic locum habet quod dicit 
      Au<lb ed="#L" n="137" break="no"/>gustinus in auctoritate ad propositum allegata. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>