<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="318-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e262162"><!-- l4d27q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e262162-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e262162-Hd1e103" type="question-title">Utrum matrimonium soluatur per 
      religionis ingressum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e106">
               <lb ed="#L" n="44"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Vtrum matrimonium soluatur per 
      reli<lb ed="#L" n="46" break="no"/>gionis ingressum.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e115">
               <lb ed="#L" n="47"/>SECVNDO quaeritur vtrum matrimonium soluatu 
      <lb ed="#L" n="48"/>per religionis ingressum. Et videtur quod sic: quia 
      mi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nus vinculum soluitur per majus, sicut votum 
      trans<lb ed="#L" n="50" break="no"/>marinum soluitur per ingressum religionis, &amp; 
      vincu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lum ingressus religionis minoris per ingressum maioris: sed 
      vin<lb ed="#L" n="52" break="no"/>culum matrimonij cum sit humanum minus est quam 
      vincu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lum religionis quod est diuinum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e133">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--2.--> Item qui spiritu Dei aguntur illi non sunt sub lege (vt 
      dici<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur Gal. 5.) sed qui ingreditur religionem videtur duci spiritu 
      <lb ed="#L" n="56"/>Dei &amp; lege priuata, ergo non subiacet legi matrimonij.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e145">
               <lb ed="#L" n="57"/>IN CONTRARIVM est, quia Apost. 1. Cor. 7. 
      pro<lb ed="#L" n="58" break="no"/>hibet vacare orationi etiam ad tempus nisi de consensu partis: &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>ibidem dicit quod mulier est alligata viro quandiu viuit eius vir, ergo 
      <lb ed="#L" n="60"/>vinculum matrimonij non soluitur nisi per mortem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e156">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Matrimonium potest solui dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Vno modo quo ad vinculum. Alio modo quo ad thorum. 
      Pri<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mo ergo agendum est de solutione matrimonij quo ad 
      vincu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lum, deinde quo ad thorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e169">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--5.--> Quantum ad primum sciendum est quod matrimonium vel est 
      con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>summatum per carnalem copulam vel non: si non, sic soluitur per 
      ingres<lb ed="#L" n="67" break="no"/>sum religionis, sicut expresse declaratum est extra de couer. 
      coniu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>gatorum, ca. ex publico. quae autem sit causa huius non est clarum omnino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e182">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--6--> Quidam enim dicunt hanc esse causam, quia maritus ante 
      car<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nalem copulam non habet plenam possessionem corporis vxoris suae, nec 
      <lb ed="#L" n="71"/>econuerso: quando autem aliquis profitetur religionem, ponit 
      prae<lb ed="#L" n="72" break="no"/>latum vice Dei in perfecta possessione sui, &amp; quia in 
      promissioni<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bus fortior est promissio possidentis, ideo talis debet &amp; potest in 
      <lb ed="#L" n="74"/>religione manere &amp; non redire ad matrimonium. Sed haec ratio non 
      <lb ed="#L" n="75"/>videtur valere, quia secundum eam qui contraheret cum aliqua primo 
      <lb ed="#L" n="76"/>per verba de praesenti, &amp; ante carnalem copulam acciperet aliam, 
      <lb ed="#L" n="77"/>&amp; illam cognosceret, solueret matrimonium cum prima: quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>non habuit plenam possessionem corporis sui, &amp; deberet mane 
      <lb ed="#L" n="79"/>re cum secunda cuius plenam possessionem corporis habuit, quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>est falsum. Et iterum talis ingressus esset illicitus, quamuis ex pos 
      <!--00709.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>facto teneret, hoc autem non est verum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e219">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--7.--> Alij dicunt quod hoc est, quia religio est majus boniuj quam 
      <lb ed="#L" n="83"/>matrimonium, &amp; ideo non debet impediri per minus bonum. Sed 
      <lb ed="#L" n="84"/>istud minus valet, quia sic matrimonium consummatum 
      solue<lb ed="#L" n="85" break="no"/>retur per religionis ingressum sicut non consummatum: 
      perfe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ctior enim est status religionis quam status matrimonij consum 
      <lb ed="#L" n="87"/>mati, illud autem non est verum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e237">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--8.--> Alij autem dicunt quod hoc est propter statutum ecclesiae, sed 
      <lb ed="#L" n="89"/>hoc non valet, quia statutum ecclesiae nunquam soluit magrimonium, 
      <lb ed="#L" n="90"/>nisi quia prius statuit personas illegitimas ad contrahendum, 
      <lb ed="#L" n="91"/>vel quia fuit alias illegitimus contractus: matrimonium autem 
      <lb ed="#L" n="92"/>contractum legitime, non soluitur per statutum ecclesiae. Item 
      <lb ed="#L" n="93"/>statutum nouimus, sed causam quaerimus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e256">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--9--> Ideo dicendum est aliter quod ficut dicit Apost. Ro. 7. &amp; L. Cor. 7. 
      <lb ed="#L" n="95"/>mulier alligata est legi quanto tempore vir eius viuit: mortuo 
      <lb ed="#L" n="96"/>autem viro soluta est a lege viri. Matrimonium autem duplicem statum 
      <lb ed="#L" n="97"/>habet. Primus status matrimonij est quando contractum est per 
      <lb ed="#L" n="98"/>verba de praesenti, &amp; non est consummatum per carnalem 
      copu<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lam. Secundus status est quando consummatum est per carnalem 
      <lb ed="#L" n="100"/>copulam: primus status respectu secundi est quasi spiritualis, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cundus respectu primi est carnalis. Similiter est duplex mors, vna 
      <lb ed="#L" n="102"/>corporalis per separationem animae a carne, alia ciuilis &amp; 
      spiri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tualis, qua quis moritur mundo &amp; viuit Deo per ingressum 
      re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ligionis: talis enim perfecte moritur mundo ciuiliter quo ad 
      om<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nia quae in mundo sunt scilicet quo ad animam, &amp; quo ad corpus, &amp; 
      re<lb ed="#L" n="106" break="no"/>exteriores: quo ad animam per votum obedientiae por quod 
      ali<lb ed="#L" n="107" break="no"/>quis renunciat proptiae voluntati quae est domina in regno 
      ani<lb ed="#L" n="108" break="no"/>mae, quo ad corpus per votum castiratis, quo ad res exteriores per 
      <lb ed="#L" n="109"/>votum paupertatis. Ex quo potest sic argui: ficut se habet 
      matri<lb ed="#L" n="110" break="no"/>monium consummatum quod est carnale ad mortem corporalem, sic se 
      <lb ed="#L" n="111"/>habet matrimonium non consummatum quod est spirituale ad 
      mor<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tem spiritualem, sed matrimonium carnale soluitur per mortem 
      <lb ed="#L" n="113"/>carnalem, ergo matrimonium non consummatum quod est spirituale 
      <lb ed="#L" n="114"/>soluitur per mortem spiritualem: hoc autem est ingressus religionis, 
      <lb ed="#L" n="115"/>ergo &amp;c. Hoc etiam videtur processisse ex facto Christi qui 
      secun<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dum quasdam historias loannem volentem nubere vocauit de nuptiis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e311">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--10--> Ex quo patet quod tale matrimonium non soluitur per 
      susceptio<lb ed="#L" n="118" break="no"/>nem sacri ordinis lices hoc videatur innuere Hosti in summa sua, 
      <lb ed="#L" n="119"/>quia per fusceptionem sacramenti ordinis non efficitur quis 
      mu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>do mortuus, sed solum mutilatus: est enim liber quo ad velle &amp; 
      <lb ed="#L" n="121"/>nolle, &amp; dho rerum suarum habens proprietatem earum vt prius, 
      <lb ed="#L" n="122"/>quamuis sic mutilatus per votum castitatis annexum sacramento 
      ordi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nis vel magis ex statuto ecclesiae. (vt infra patebit.) Et istius 
      sen<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tentiae videk esse Ioannes i apparatu 27. q. 2. c. desponsatam, vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="125"/>quod sponsus non potest recipere ordinem sacrum. Jus etiam expressum 
      <lb ed="#L" n="126"/>est de ingressu religionis quod sit licitus ante carnalem copulam, non 
      <lb ed="#L" n="127"/>autem de susceptione sacri ordinis, imo expresse prohibetur in 
      no<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ua constitutione dhi Ioan. papae 22. quae incipit: Antiquae 
      concer<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tationi. in qua declaratur quod susceptio sacri ordiuis non dirimit 
      <lb ed="#L" n="130"/>matrimoniu prius contractum, dato quod non sit per carnalem 
      co<lb ed="#L" n="131" break="no"/>pulam consummatum. Quod autem dictum est quod matrimonium ante ci 
      <lb ed="#L" n="132"/>summationem soluitur per religionis ingressum, intelligendum est 
      <lb ed="#L" n="133"/>quando aliquis ingreditur cum effectu, hoc est quando profitetur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e353">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--11--> Sed nunquid alius remanens in seculo tenetur expectare 
      <lb ed="#L" n="135"/>quousque alius sit professus? Dicunt omnes quod sic: sed quidam 
      di<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cunt quod tempus probationis debet abbreuiari &amp; taxari per 
      epi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>scopum propter periculum incontinentiae illius qui remanet in 
      <lb ed="#L" n="138"/>seculo: alioquin posset fraudari iure suo: quia intrans religionem 
      <lb ed="#L" n="139"/>posset esse vsque ad finem anni in vno monasterio, &amp; tunc exire &amp; 
      <lb ed="#L" n="140"/>intrare aliud monasterium, &amp; sic alius fraudaretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e373">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--12--> Aliis videtur distinguendum, quia si vxor intrat de 
      scica<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tia mariti vel econuerso, remanens in seculo tenetur expectare 
      <lb ed="#L" n="143"/>professionem, nec debet abbreuiari tempus probationis a iure 
      sta<lb ed="#L" n="144" break="no"/>turum, cum tunc non fiat remanenti in seculo aliquod praeudicu 
      <lb ed="#L" n="145"/>Si vero non intrat de licentia, debet ei certum tempus praefigi 
      in<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tra quod profiteature nec est inconueniens tunc tempus probationis 
      <lb ed="#L" n="147"/>a iure statutum abbreuiari, quia speciale est in hoc casu propter 
      <lb ed="#L" n="148"/>periculum incontinentiae illius qui remanet in seculo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e395">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--13--> Aliis videtur qe ex quo ius ei permittito intres religionem, 
      <lb ed="#L" n="150"/>&amp; tempus probationis non solum introductum fit in factorem couersi, 
      <lb ed="#L" n="151"/>sed etiam in fauorem monasterij vt sumatur experientia de 
      mori<lb ed="#L" n="152" break="no"/>bus nouitij, non debet illud tempus abbreniari nisi forte 
      appare<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ret fraus eis, vt quando iret de vno monasterio ad aliud discurreo 
      <lb ed="#L" n="154"/>do. Primam opinionem tenet Ber. in apparatu extra de regularibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="155"/>transeuntibus ad religionem, cap. statuimus. Secundam videtur tango 
      <lb ed="#L" n="156"/>re Io. 21. q.2. c. desponsatam, in glos. Tertiam tenee Hostieu. in 
      sum<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ma sua, &amp; sic patet qualiter matrimonium nondum consimmatum 
      <lb ed="#L" n="158"/>soluitur per religionis ingressum etiam quo ad vinculum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e421">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--14--> Si aut matrimonium sit consummatum, aut hoc est per 
      violen<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tiam illatam vzori a viro aut de consensu vtriusque. In primo casu 
      vi<lb ed="#L" n="161" break="no"/>detur quibusdam quod mulier potest intrare religionem inuito xiro &amp; 
      <lb ed="#L" n="162"/>profiteri, &amp; sic matrimonium inter eos solui. Quorum ratio est, qua 
      <!--00710.xml-->
      <pb ed="#L" n="318-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nullus debet perdere ius suum inuitus ex sola culpa alterius: sed 
      <lb ed="#L" n="2"/>mulier antequam cognosceretur habebat ius ingrediendi religioni 
      <lb ed="#L" n="3"/>si vellet, ergo per hoc quod cognoscitur inuita non amittit ius suum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e448">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--15--> Aliis videtur quod ex quo matrimonium est consummatum 
      <lb ed="#L" n="5"/>nullo modo separatur, nisi per mortem corporalem. Nec obsta 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod aliis dicunt quod talis copula non est omnino iniuriosa nec vic 
      <lb ed="#L" n="7"/>lenta, cum maritus vsus fit re sua: accipit enm per mutuum 
      consen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sum ius in corpus mulieris quod permanet quousque soluatur per 
      <lb ed="#L" n="9"/>professionem religionis, &amp; ideo maritus vsus est iure. Illi autem 
      mu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lieri imputetur si volebat religionem intrare quod non cauit sibi a 
      ma<lb ed="#L" n="11" break="no"/>trimonij consummatione. Si autem matrimonium sit consummatum de 
      <lb ed="#L" n="12"/>consensu vtriusque, sic secundum omnes non potest solui quoad vinculum 
      <lb ed="#L" n="13"/>per religionis ingressum, sed solum per mortem corporalem 
      alteru<lb ed="#L" n="14" break="no"/>trius, vt patet ex praedictis: &amp; propter aliud, quia matrimonium quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>signat vnionem Christi &amp; ecclesiae indiuisibilem, est totaliter 
      indis<lb ed="#L" n="16" break="no"/>solubile manente vtroque coniuge, sed tale est matrimonium consum 
      <lb ed="#L" n="17"/>matum, signat enim coniunctionem Christi &amp; ecclesiae quoad naturam 
      <lb ed="#L" n="18"/>assumptam quae fuit indiuisibilis, quare &amp;c. Et sic patet primum scilicet 
      qua<lb ed="#L" n="19" break="no"/>liter matrimonium soluit quoad vinculum per religionis ingressum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e487">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--16--> De solutione autem matrimonij quoad thorum, dicendum 
      <lb ed="#L" n="21"/>quod soluitur dupliciter. Vno modo ex culpa alterius coniugis 
      <lb ed="#L" n="22"/>s. per fornicationem. Alio modo ex mutuo consensu quando par 
      <lb ed="#L" n="23"/>voto ingrediuntur religionem, vel alter ingreditur, alter vero 
      <lb ed="#L" n="24"/>manet in seculo profitens continentiam, si tamen sit persona de 
      <lb ed="#L" n="25"/>cuius incontinentia probabiliter non timeatur, aliter non. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e505">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--17--> Ad primum argumentum dicendum quod minus vinculum 
      <lb ed="#L" n="27"/>soluitur per majus quando sunt vnius rationis, &amp; vnum est 
      in<lb ed="#L" n="28" break="no"/>compossibile alteri, &amp; sic soluitur vnum votum per aliud, vt 
      vo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tum transmarinum per votum religionis, &amp; votum minoris 
      reli<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gionis per votum arctioris, nec est in alicuius praeiudicium: 
      qui<lb ed="#L" n="31" break="no"/>votum fit principaliter Deo non homini. Et ideo sicut non est prae 
      <lb ed="#L" n="32"/>iudicium, cum eidem soluitur plusquam fit ei promissum, sic non est 
      <lb ed="#L" n="33"/>praeiudicium cum quis transfert se de minori voto ad majus quando 
      <lb ed="#L" n="34"/>vtrunque fit pure Deo, &amp; propter Deum: sed matrimonium &amp; 
      <lb ed="#L" n="35"/>votum religionis non sunt vincula vnius rationis, quia per vnum 
      <lb ed="#L" n="36"/>(scilicet per matrimonium) obligatur quis homini secundum 
      <lb ed="#L" n="37"/>Deum, per aliud vero (scilicet per votum religionis) obligatur 
      <lb ed="#L" n="38"/>quis homini vice Dei. Et ideo fieret praeiudicium alteri coniugi s 
      <lb ed="#L" n="39"/>praeter eius voluntatem transferretur quis ad votum religionis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262162-d1e540">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum quod ille qui ingreditur religionem 
      <lb ed="#L" n="41"/>post consummatum matrimonium sine consensu alterius non 
      <lb ed="#L" n="42"/>ducitur spiritu sancto qui est spiritus veritatis, &amp; arguit 
      mun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dum de peccato: istud autem est peccatum &amp; contra veritatem 
      <lb ed="#L" n="44"/>iustitiae, ideo &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>