<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="29-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e558"><!-- l1d8p1q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e558-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e558-Hd1e103" type="question-title">Utrum in solo Deo esse et essentia sint idem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e106">
               <lb ed="#L" n="132"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Vtrum in solo Deo esse &amp; 
      <lb ed="#L" n="134"/>essentia sunt idem. 
      <lb ed="#L" n="135"/>Tho.i. p. 9. 3. art. 4. Nym. 4. metaphq. 5. .L 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e117">
               <lb ed="#L" n="136"/>SEcundo quaeritur, vtrum in solo Deo essentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="137"/>esse sint idem realiter. Et videtur quod sic, quia 
      <lb ed="#L" n="138"/>nihil potest intelligi vere sub opposito eius quod 
      <lb ed="#L" n="139"/>est idem re cum ipso (sicut homo non potest 
      in<lb ed="#L" n="140" break="no"/>telligi cum opposito animalis vel rationalis) sed 
      <lb ed="#L" n="141"/>esse omnis creaturae potest intelligi cum opposito ipsius esse, 
      <lb ed="#L" n="142"/>quia potest vere intelligi non esse, ergo in nulla creatura esse 
      <lb ed="#L" n="143"/>&amp; essentia sunt idem re¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e137">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--2--> Secundo modo sicut se habet esse actualis existentiae 
      acci<lb ed="#L" n="145" break="no"/>dentis ad accidens, sic se habet esse actualis existentiae 
      substan<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tiae ad substantiam, sed esse actualis existentiae accidentis quod 
      <lb ed="#L" n="147"/>est inesse est aliud ab accidente; quod probatur ex hoc quod 
      <lb ed="#L" n="148"/>potest manere sine inesse, vt in sacramento altaris: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e154">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--3--> Item si essentia esset idem quod esse, tunc esset idem 
      iudi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cium de ista, essentia est essentia, &amp; essentia est, sed hoc est falsum, 
      <lb ed="#L" n="151"/>quia vna potest esse falsa altera existente vera, ista enim 
      sem<lb ed="#L" n="152" break="no"/>per fuit vera, homo est homo, non autem ista, homo est: ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e167">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--4.--> Item nihil est in potentia ad seipsum, sed essentia est in 
      po<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tentia ad esse? ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e176">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--5--> Item sicut se habet materia ad formam &amp; ad priuationem, 
      <lb ed="#L" n="156"/>sic se habet essentia ad esse &amp; non esse, sed materia differt 
      rea<lb ed="#L" n="157" break="no"/>liter a forma: ergo essentia differt realiter ab esse.1ueν 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e187">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--6--> Item solus Deus est esse subsistens &amp; illimitatum? sed si in 
      <lb ed="#L" n="159"/>creaturis esse &amp; essentia essent idem re, creatura esset suum 
      <lb ed="#L" n="160"/>existens (quia quaedam creaturae per se subsistunt) haberent 
      <lb ed="#L" n="161"/>etiam esse illimitatum, quia esse secundum se nullam 
      limitatio<lb ed="#L" n="162" break="no"/>nem habet. Tunc autem creatura esset purum esse, nihil habens 
      <!--00125.xml-->
      <pb ed="#L" n="30-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>praeter esse admixtum, hoc autem est inconueniens: ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e211">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--7--> Item Boetius lib. de hebdomadis, hebdomadum prima 
      di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cit diuersum est esse &amp; quod est, &amp; quaedam similia dicit 
               hebdo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>madum secunda, dicit idem &amp; quinta ex quibus videtur quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>essentia &amp; esse realiter differant in creaturis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e224">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--8--> Item <ref xml:id="jsnvu6-d1e558-Rxh8sh8" corresp="#jsnvu6-d1e558-Qaa99ua">Augustinus lib. I. de Trini. ca. 1.</ref> dicit sic, <quote xml:id="jsnvu6-d1e558-Qaa99ua" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e14@157-207">proprie de Deo 
      <lb ed="#L" n="7"/>dicuntur quaecunque in nulla reperiuntur creatura, exemplum 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nit scriptura diuina sicut illud quod dictum est ad Moysen, Ego 
      <lb ed="#L" n="9"/>sum qui sum, &amp; qui est, misit me ad vos. Cum enim aliquo 
      mo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>do dicatur esse &amp; corpus &amp; animus, nisi proprio quodammodo 
      <lb ed="#L" n="11"/>vellet intelligi non illud vtique diceret.</quote> Ille autem modus non videtu 
      <lb ed="#L" n="12"/>alius, nisi quod in ipso solo esse sit idem quod essentia quare, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e245">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--9--> INCONTRARIVM est quod dicit Hugo de sacra 
      <lb ed="#L" n="14"/>mentis parte 1. cap. 19. quod homo ex corpore &amp; anima est suum 
      <lb ed="#L" n="15"/>esse. Et arguitur per rationem commentatoris, quia ens aut est 
      <lb ed="#L" n="16"/>per seipsum aut per aliquod additum. Si per seipsum habetur 
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>positum, si per aliquid additum. Quaeram de illo addito cum sit 
      <lb ed="#L" n="18"/>vtrum sit per se aut per aliquod additum, si per seipsum eadem 
      ratio<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ne fuit sistendum in primo. Si per aliquid additum, quaera 
      simili<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ter de illo &amp; sic erit processus in infinitum quod est inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e267">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--10--> Item quarta propositione de causis dicitur quod prima 
      <lb ed="#L" n="22"/>rerum creatarum est esse, sed hoc non esset, si differret realiter 
      <lb ed="#L" n="23"/>ab essentia, quia supponeret productionem essentiae: quare, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e278">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--11--> RESPONSIO, praeter opinionem quae ponit quod esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; essentia in creaturis realiter differunt cuius rationes 
      potio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>res tactae sunt in arguendo opinionem illorum, qui dicunt quod ni 
      <lb ed="#L" n="27"/>differunt realiter bifurcatur. Quidam enim dicunt quod esse nihil 
      <lb ed="#L" n="28"/>aliud reale &amp; absolutum addit super essentiam, sed solum 
      resp<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ctum ad causam producentem. Dicunt enim quod res habet duples 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse, scilicet essentiae &amp; esse existentiae. Primum habet quaelibe 
      <lb ed="#L" n="31"/>res ab aeterno inquantum respicit Deum tanquam causam 
      exem<lb ed="#L" n="32" break="no"/>plarem, &amp; est penitus idem re cum essentia, nec differt, nisi 
      so<lb ed="#L" n="33" break="no"/>la ratione, quod probant, quia cognitio Dei qua cognoscit re 
      <lb ed="#L" n="34"/>ab aeterno terminatur ad veram rem: quod non esset nisi res al 
      <lb ed="#L" n="35"/>aeterno haberent aliquod esse reale. Item exemplar respicit 
      exem<lb ed="#L" n="36" break="no"/>platum, &amp; idea ideatum, &amp; creatiuum creabile. Cum ergo in Dec 
      <lb ed="#L" n="37"/>sit ab aeterno exemplar &amp; ideae rerum &amp; potentia creatiua 
      ea<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rum, sequitur quod ab aeterno sit exemplatum &amp; ideatum &amp; creabile 
      <lb ed="#L" n="39"/>haec autem non sunt Deus, sed creatura: ergo creatura habe 
      <lb ed="#L" n="40"/>aliquid esse reale ab aeterno quod non est secundum istos, nisi 
      <lb ed="#L" n="41"/>esse essentiae quod habet creatura a Deo sicut a causa 
      exempla<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ri, esse autem existentiae habet a Deo sicut a causa efficiente 
      <lb ed="#L" n="43"/>nec differt ab essentia nec ab esse essentiae, nisi solo respectu 
      <lb ed="#L" n="44"/>quem habet ad causam suam vt est actu producens, ita quod 
      crea<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cura sub esse existentiae includit rem sub respectu quo actu 
      pro<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ducta est, quod concordat cum dicto communi quo dicitur 
      <lb ed="#L" n="47"/>quod generatio &amp; creatio &amp; huiusmodi terminantur ad esse 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e335">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--12.--> Haec autem opinio non potest stare, nec quantum ad illud quo 
      <lb ed="#L" n="49"/>primo dicit de aeternitate essentiarum, nec quantum ad illud quod 
      <lb ed="#L" n="50"/>secundo dicit, quod esse existentiae addit super essentiam aeternam 
      <lb ed="#L" n="51"/>solum respectum, &amp; quia primum non directe pertinet ad propositum 
      <lb ed="#L" n="52"/>ideo de illo nihil dicetur nisi quantum cogunt rationes quas 
      ad<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ducunt pro se. Sed de secundo quod est directe ad propositum 
      pa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tet quod non, verum est &amp; hoc sic, esse existentiae aut dicit solum 
      respe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctum, aut solum fundamentum respectus, aut vtrumque. Primum non 
      po<lb ed="#L" n="56" break="no"/>test dici, scilicet quod esse dicat solum respectum, quia tunc rem esse 
      <lb ed="#L" n="57"/>non esset aliud quam ipsam referri, quod est inconuenmens, quia refer 
      <lb ed="#L" n="58"/>ri in creaturis supponi esse. Item quia ad solum respectum no 
      <lb ed="#L" n="59"/>terminatur per se &amp; immediate aliqua actio. Ipsi autem ponuni 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod ad esse solum terminatur creatio. Nec potest dici qo includat 
      <lb ed="#L" n="61"/>vtrumque (scilicet fundamentum &amp; respectum) quia totum esse 
      <lb ed="#L" n="62"/>existentiae producitur a generante vel creante. Si ergo 
      include<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ret fundamentum quod est essentiae &amp; respectum vtrunque produce 
      <lb ed="#L" n="64"/>retur per creatione quod ipsi negant nec aliquis vnquam per esse 
      <lb ed="#L" n="65"/>rei duo intellexit, vnum absolutum &amp; aliud relatiuum. 
      Relin<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quitur ergo quod esse dicat solum aliquid absolutum, quod tamen 
      <lb ed="#L" n="67"/>potest esse fundamentum respectus. Illud autem absolutum vel est 
      <lb ed="#L" n="68"/>penitus idem cum essentia sola ratione differens ab ipsa, vel est 
      <lb ed="#L" n="69"/>aliquid additum essentiae, quorum vtrumque est contra eos 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e387">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--13--> Ratio autem prima eorum per quam probant aeternitatem 
      essen<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tiarum (quod est praeter propositum) est contra eos. Si enim 
      opor<lb ed="#L" n="72" break="no"/>teret illud quod a Deo est intellectum ab aeterno habere veram 
      <lb ed="#L" n="73"/>entitatem ab aeterno, cum Deus ab aeterno cognouerit res non soli 
      <lb ed="#L" n="74"/>quo ad essentiam, sed quo ad earum existentiâ, consequens estae 
      <lb ed="#L" n="75"/>creaturae fuerit ab aeterno, non solum quo ad esse essentiae, sed etii 
      <lb ed="#L" n="76"/>quo ad esse existentiae quod est contra eos. Dicendum est ergo ad 
      ma<lb ed="#L" n="77" break="no"/>iorem quod cognitio Dei qua cognoscit res ab aeterno, 
      termina<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tur ad veram rem non quae sit ab aeterno in actu, sed tantum in potentia 
      <lb ed="#L" n="79"/>non rei nisi obiectiue sed Dei, ex hoc enim solum creatura potui 
      <lb ed="#L" n="80"/>esse, quia potuit esse obiectum vel terminus operationis diuins 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e416">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--14--> Ad secundam dicendum u in maiori non bene accipitur 
      <lb ed="#L" n="82"/>proportio sicut debet accipi, totum enim debet accipi secundum 
      <!--00125.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>potentiam vt dicatur idea &amp; ideale, exemplar &amp; exemplare sicu 
      <lb ed="#L" n="84"/>dicitur creatiuum &amp; creabile &amp; tunc nihil ponitur actu ab 
      aeter<lb ed="#L" n="85" break="no"/>no, sed tantum secundum potentiam modo quo dictum est. Si autem 
      dica<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur quod exemplar requirit exemplatum &amp; idea ideatum, sicut 
      <lb ed="#L" n="87"/>creatiuum creabile, non bene dicitur, sed debet dici sicut 
      cre<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ans &amp; creatum &amp; omnia accipiantur dicta secundum actum, &amp; tunc 
      <lb ed="#L" n="89"/>sicut Deus non fuit ab aeterno actu creans, sic nec fuit ideans 
      <lb ed="#L" n="90"/>vt sic dicatur vel exemplans vt sic liceat nomina fingere, propte 
      <lb ed="#L" n="91"/>quod nullo modo sequitur quod creaturae fuerint ab aeterno, 
      <lb ed="#L" n="92"/>Item cum non sint nisi quatuor genera causarum, necesse est q 
      <lb ed="#L" n="93"/>causa exemplaris coincidat cum aliqua earum non nisi cum 
      <lb ed="#L" n="94"/>efficiente, ergo &amp;c. Item omnes causae quatuor sunt respectu 
      <lb ed="#L" n="95"/>eiusdem, ergo non est aliud esse respectu efficientis &amp; exemplaris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e459">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--15--> Alij autem sunt qui dicunt qued esse non est aliquid additum 
      <lb ed="#L" n="97"/>essentiae differens realiter ab ea neque secundum absolutum, 
      ne<lb ed="#L" n="98" break="no"/>que secundum res ectiuum, sed differt solum ratione. Essentia 
      <lb ed="#L" n="99"/>significat naturam rei in abstracto. Ens vero dicit illud idem in 
      <lb ed="#L" n="100"/>concreto. Esse autem existentiae dicit illud idem cum nota compula 
      <lb ed="#L" n="101"/>verbalis vt sit idem esse quod habere essentiam, ita quod esse &amp; ens 
      <lb ed="#L" n="102"/>&amp; esse realiter idem dicunt sub diuersis modis significandi. 
      Fun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>datur autem haec opinio in dicto Aristotelis, 5. metaphysicae, qui c 
      <lb ed="#L" n="104"/>diuidit ens in ens secundum animam tantum, &amp; in ens extra 
      <lb ed="#L" n="105"/>animam tantum quod diuiditur in decem praedicamenta, &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ius entis solius est essentia &amp; esse extra animam de quo nunc 
      <lb ed="#L" n="107"/>quaerimus. Sicut ergo ens extra animam quod diuiditur in decen 
      <lb ed="#L" n="108"/>praedicamenta, praedicat essentiam vniuscuiusque rei de qua 
      dici<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tur &amp; non aliquid additum, vt dicit Philosophus 4. Metaphysicae, 
      <lb ed="#L" n="110"/>ita quod idem sint homo &amp; ens homo, nec dicunt aliquid 
      di<lb ed="#L" n="111" break="no"/>uersum nisi secundum dictionem repetitam, vt ibidem dicitur, 
      <lb ed="#L" n="112"/>ita de quocunque dicatur esse in re extra, non dicit aliud re sed 
      <lb ed="#L" n="113"/>idem, sicut enim omne ens vel est substantia vel quantitas, &amp; 
      <lb ed="#L" n="114"/>sic de aliis, ita omne esse est vel esse substantiam vel esse 
      quan<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tum &amp; sic de aliis, &amp; sic cum dicitur homo est vel linea est, &amp; 
      <lb ed="#L" n="116"/>sic de omnibus dicat esse idipsum quod subiectum ratione 
      ali<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cuius sub esse contenti quod est esse substantiam vel esse 
      quan<lb ed="#L" n="118" break="no"/>titatem &amp; sic de caeteris, sic cum dicitur homo est ens, vel 
      li<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nea est ens, hoc autem innuit Aristoteles, 5. Metaphysicae 
      distin<lb ed="#L" n="120" break="no"/>guendo ens extra in decem praedicamenta, dicit enim sic, 
      quo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>niam ergo praedicamentorum, alia quid est significant, alia 
      qua<lb ed="#L" n="122" break="no"/>le, alia quantum, alia ad aliquid, alia facere, alia pati, alia vbi, 
      <lb ed="#L" n="123"/>alia quando. Horum vnicuique esse idem significat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e524">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--16--> Confirmatur autem haec positio multis rationibus. Prime 
      <lb ed="#L" n="125"/>sic, ab ente secundum quod ens nihil potest esse realiter 
      diffe<lb ed="#L" n="126" break="no"/>rens eo q ens omnia includit, sed esse conuenit vnicuique in 
      <lb ed="#L" n="127"/>eo quod est ens, vnde &amp; vnum ab altero denominatur, &amp; 
      proprie<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tas communis reducitur ad aliquam ratione communem 
      se<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cundum quam conuenit omnibus in quibus reperitur: Illa autem 
      <lb ed="#L" n="130"/>ratio non potest esse nisi ratio entis, ergo non est realiter 
      diffe<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rens a natura entis, sed ens dicit essentiam illius de quo 
      praedica<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tur &amp; non est aliquid additum, ergo &amp; esse dicit idipsum. 
      Secun<lb ed="#L" n="133" break="no"/>do sic, ex eadem radice esse aut est in certo praedicamento aut est 
      <lb ed="#L" n="134"/>de transcendentibus. Non potest dici quod sit in certo 
      praedica<lb ed="#L" n="135" break="no"/>mento, quia non in praedicamento substantiae, quia conuenit 
      ac<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cidenti etiam sine substantia existenti vt quantitati in 
      sacramen<lb ed="#L" n="137" break="no"/>to altaris, nec in aliquo de praedicamentis accidentium, quia 
      <lb ed="#L" n="138"/>nullum est quod necessario assequatur omne ens sicut facit esse 
      <lb ed="#L" n="139"/>nam quantitas praedicamentum accidentis non conuenit 
      substan<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tiis separatis quibus tamen conuenit esse, qualitas etiam non 
      ne<lb ed="#L" n="141" break="no"/>cessario assequitur omnia, quia Deus posset facere quod quantitas 
      <lb ed="#L" n="142"/>haberet esse sine qualitate aeque faciliter sicut sine substantia. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Et eodem modo potest deduci in aliis praedicamentis. 
      Relinqui<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tur ergo quod esset sit de transcendentibus, &amp; hoc videtur ratio. 
      <lb ed="#L" n="145"/>nabile, quia de quocunque dicitur ens, de eis dicitur esse, sed 
      <lb ed="#L" n="146"/>omnia transcendentia praedicant essentiam eorum de quibus 
      dicun<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tur &amp; non aliquid additum ergo &amp;c. Simile enim iudicium 
      vide<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tur esse de omnibus transcendentibus. Et ideo cum ens vnum 
      ali<lb ed="#L" n="149" break="no"/>quid res non dicant aliquid additum essentiae, videtur quod idem 
      <lb ed="#L" n="150"/>iudicium sit de esse. Tertio sic, omne accidens supponit subiectum 
      <lb ed="#L" n="151"/>subsistens. Si ergo esse subsistentiae sit accidens additum 
      essen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tiae eo circumscripto per intellectum, adhuc subiectum esset per 
      <lb ed="#L" n="153"/>se subsistens. Et illa aliquid intelligetur subsistens sine esse 
      sub<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sistentiae quod implicat contradictionem. Quarto sic, plus 
      depen<lb ed="#L" n="155" break="no"/>det accidens a subiecto quam subiectum ab accidente, sed nos 
      vi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>demus qu Deus potest separare accidens a subiecto &amp; 
      separa<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tum conseruare, vt dictum est de speciebus in sacrameto, coo 
      <lb ed="#L" n="158"/>multo fortius potest substantiam vel essentiam subiecti separare 
      <lb ed="#L" n="159"/>ab omni accidente &amp; separatum conseruare, sed res nullo modo 
      <lb ed="#L" n="160"/>potest conseruari sine esse, quia implicat contradictionem, ergo 
      <lb ed="#L" n="161"/>esse non est accidens additum essentiae. Quinto sic eadem 
      ra<lb ed="#L" n="162" break="no"/>dice nulla substantia completa est in potentia ad esse simplex, sic 
      <lb ed="#L" n="163"/>vt illud non habeat vel habere non possit nisi addito sibi actu 
      <lb ed="#L" n="164"/>realiter ab ipsa diuerso, sed esse subsistentiae substantiae completae 
      <!--00126.xml-->
      <pb ed="#L" n="30-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est esse simpliciter: ergo essentia sub stantiae completae non est in 
      <lb ed="#L" n="2"/>potentia ad esse subsistentiae tanquam ad actum sibi additum, 
      ma<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ior patet, quia illud quod est in potentia ad esse simpliciter 
      ne<lb ed="#L" n="4" break="no"/>illud habet nisi addito actu realiter diuerso, illud est tantum in 
      <lb ed="#L" n="5"/>pura potentia tenens infimum gradum possibilem in entibus, 
      qui<lb ed="#L" n="6" break="no"/>hoc est esse in potentia subiectiue ad esse simpliciter quod no 
      <lb ed="#L" n="7"/>conuenit nisi materiae primae quae est prope nihil secundum 
      Au<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gustinum, sed essentia substantiae completae siue simplicis (vt est 
      an<lb ed="#L" n="9" break="no"/>gelus) siue compositae, vt in corporibus, non est pura potentia 
      <lb ed="#L" n="10"/>tenens infimum gradum possibilem in entibus, hoc enim soli 
      mate<lb ed="#L" n="11" break="no"/>riae primae competit &amp; non actui vel includenti actum sicut est in 
      <lb ed="#L" n="12"/>omni substantia completa: ergo nulla completa substantia est in 
      <lb ed="#L" n="13"/>potentia ad esse simpliciter, sic vt illud habere non possit: nisi 
      ad<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dito sibi actu realiter ab ipso diuerso, &amp; haec fuit maior, mino 
      <lb ed="#L" n="15"/>similiter probatur, scilicet quod esse subsistentiae substantiae 
      con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pletae sit esse simpliciter: ad hoc enim quod aliquid dicatur esse 
      <lb ed="#L" n="17"/>simpliciter videntur solum duo requiri quantum pertinet ad 
      pro<lb ed="#L" n="18" break="no"/>positum. Primum est quod sit in rerum natura. esse enim solum in 
      <lb ed="#L" n="19"/>intellectu est esse secundum quid per comparationem ad esse in re 
      <lb ed="#L" n="20"/>extra. Secundum quod est, illud esse in re extra sit tale quod noi 
      <lb ed="#L" n="21"/>supponat aliud. Alia autem supponunt ipsum. Per hoc enim 
      ha<lb ed="#L" n="22" break="no"/>bet quandam principalitatem ratione cuius dicitur esse 
      simpli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>citer. Haec autem sunt in esse subsistentiae substantiae completae, 
      qui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>est esse extra animam &amp; in ipso fundantur omnia alia &amp; suppe 
      <lb ed="#L" n="25"/>nunt ipsum: ipsum autem non supponit alia: ergo est esse 
      simpli<lb ed="#L" n="26" break="no"/>citer, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio, scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="27"/>essentia substantiae completae non est in potentia ad esse tanquam 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad actum sibi additum. Item esse actualis existentiae non est 
      alius<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quam esse actu ens, &amp; sic est differentia entis condiuisa contra 
      <lb ed="#L" n="30"/>ens in potentia, sed differentia entis non dicit aliquid additum 
      <lb ed="#L" n="31"/>illi de quo praedicatur sub ente, sicut rationale non dicit aliquid 
      <lb ed="#L" n="32"/>additum illi de quo praedicatur sub animali, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e693">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--17--> Ad rationes in oppositum respondendum est, ad primam cum 
      <lb ed="#L" n="34"/>arguitur nihil potest intelligi sub opposito eius quod est idem 
      <lb ed="#L" n="35"/>cum ipso, dicendum quod veru est, nisi facta essentiali 
      transmu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tatione qua tamen facta potest intelligi (verbi gratia) de 
      essen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tia hominis est esse animatum propter quod non cointellecta trans 
      <lb ed="#L" n="38"/>mutatione circa essentiam hominis impossibile est intelliger 
      <lb ed="#L" n="39"/>hominem esse sub opposito animati, vt intelligamus quod homo mi 
      <lb ed="#L" n="40"/>neat quo ad essentiam suam &amp; non sit animatus, facta autem 
      trans<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mutatione circa essentiam, &amp; ea cointellecta potest homo 
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>telligi sub opposito animati, vt cum intelligimus hominem essi 
      <lb ed="#L" n="43"/>mortuum, intelligimus hominem sub opposito animati, &amp; hoc est 
      <lb ed="#L" n="44"/>comtellecta mutatione circa essentiam hominis. Similiter in pro 
      <lb ed="#L" n="45"/>posito manente essentia in essentialibus non possumus vere 
      in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>telligere essentiam non esse, sed cointellecta mutatione essenti, 
      <lb ed="#L" n="47"/>quo ad ea quae sunt ei intrinseca potest intelligi essentia non esse 
      <lb ed="#L" n="48"/>quamuis essentia &amp; esse sint idipsum, vel aliter quia essentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="49"/>esse vtrumque dicitur secundum actum &amp; secundum potentiam 
      <lb ed="#L" n="50"/>Cum ergo dicitur quod essentia &amp; esse sint idem, &amp; intelligendum 
      <lb ed="#L" n="51"/>est proportionaliter sumendo, scilicet essentiam in actu, &amp; esse in 
      <lb ed="#L" n="52"/>actu &amp; essentiam in potentia &amp; esse in potentia, &amp; sic sumendo 
      <lb ed="#L" n="53"/>vnum non potest intelligi sub opposito alterius. Non euim potes 
      <lb ed="#L" n="54"/>vere intelligi quod essentia in actu non habeat esse in actu, aut 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod essentia in potentia non habeat esse in potentia, potest 
      ta<lb ed="#L" n="56" break="no"/>men intelligi quod essentia in potentia non sit actu, quia esse &amp; 
      <lb ed="#L" n="57"/>essentia sic accepta non sunt idem. Vel dicendum, quod nihil 
      po<lb ed="#L" n="58" break="no"/>test vere intelligi esse subiectiue sub opposito eius quod est ide 
      <lb ed="#L" n="59"/>cum ipso. Nec essentia potest sic intelligi sub non esse quasi ipsa 
      <lb ed="#L" n="60"/>sit quoddam subiectum non esse, quia si esset subiectum, esset en 
      <lb ed="#L" n="61"/>&amp; haberet esse, &amp; sic simul esset &amp; non esset, sed quodlibet 
      cre<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tum potest vere intelligi sub opposito eius quod est de 
      ratio<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ne sua non quidem subiectiue, ita quod maneat secundum ir 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod est &amp; eius oppositum sibi conueniat, sed facta 
      transmuta<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tione vere dicitur de eo oppositum eius quod prius dicebatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e769">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum quod esse accidentis non differt 
      rea<lb ed="#L" n="67" break="no"/>liter ab essentia nec potest ab ea separari, &amp; quando dicitur. 
      <lb ed="#L" n="68"/>immo, quia accidentis esse est inesse. Dicendum quod hoc es 
      <lb ed="#L" n="69"/>intelligendum non secundum identitatem, sed secundum con 
      <lb ed="#L" n="70"/>comitantiam, quia accidens secundum naturam non esset nisi 
      <lb ed="#L" n="71"/>inesset, suum tamen inesse non esset suum esse: nam vnum 
      ma<lb ed="#L" n="72" break="no"/>net in accidente separato virtute diuina altero non manente 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e789">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--19--> Ad tertium dicendum quod idem iudicium est de hac, essentia 
      <lb ed="#L" n="74"/>est essentia &amp; essentia est, sumendo proportionaliter hincind 
      <lb ed="#L" n="75"/>minos secundum potentiam &amp; actum, haec enim semper est 
      <lb ed="#L" n="76"/>ea essentia est in actu, &amp; similiter haec essentia in actu est in 
      <lb ed="#L" n="77"/>actu, &amp; eodem modo sumendo terminos secundum potentiam 
      <lb ed="#L" n="78"/>sumendo autem secundum potentiam subiectum &amp; praedicatum 
      <lb ed="#L" n="79"/>secundum actum vtraque est falsa, scilicet ista essentia in 
      poten<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia est essentia in actu, &amp; haec essentia in potentia est in actu. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e811">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--20--> Ad quartum dicendum quod potentia &amp; actus dicunt quandoque di 
      <lb ed="#L" n="82"/>uersas res, quandoque autem eandem sub alio modo. Exemplum prim 
      <!--00126.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>est cum dicitur quod aqua est in potentia vt sit calida. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="84"/>secundi est vt cum dicitur sortes fuit prius in potentia postea in 
      <lb ed="#L" n="85"/>actu. Cum ergo dicitur quod nihil est in potentia ad seipsum, verum 
      <lb ed="#L" n="86"/>est primo modo, quam potentiam aliqui vocant subiectiuam, sed 
      se<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cundo modo non est verum, quia idem est in potentia ad seipsum 
      se<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cundum alium &amp; alium modum, &amp; sic essentia secundum potentiam dicta 
      <lb ed="#L" n="89"/>est in potentia ad seipsam acceptam secundum actum &amp; ad esse 
      se<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cundum actum quod est idem cum essentia in actu. Eodem modo 
      <lb ed="#L" n="91"/>esse creaturae est in potentia ad esse &amp; non esse, quia esse rei 
      po<lb ed="#L" n="92" break="no"/>test esse &amp; potest non esse, propter quod per idem posset 
      conclu<lb ed="#L" n="93" break="no"/>di quod esse non sit idem sibi sicut quod non sit idem cum essentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e849">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--21--> Ad quintum dicendum per interemptionem maioris, 
      ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>teria enim est in potentia subiectiua ad formam &amp; ad 
      priuatio<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nem, &amp; ideo oportet quod differat ab vtraque secundum rem. 
      Essen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tia autem non est in potentia subiectiua ad esse &amp; non esse, sed 
      <lb ed="#L" n="98"/>obiectiua tantum, dicitur enim essentia esse in potentia ad 
      es<lb ed="#L" n="99" break="no"/>se, quia potest esse obiectum operationis diuinae producentis 
      <lb ed="#L" n="100"/>eam in actu. Est etiam in potentia ad nos esse, quia ab ea potest 
      <lb ed="#L" n="101"/>subtrahi influentia diuina qua substracta res secundum totum 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod in ea est cedit in nihil, esse autem sic in potentia ad esse 
      <lb ed="#L" n="103"/>&amp; non esse, scilicet obiectiue tantum non arguit quod essentia 
      <lb ed="#L" n="104"/>differat realiter ab esse, sed potius oppositum, quia ipsamet 
      es<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sentia est obiectum operationis diuinae ipsam producentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e880">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--22--> Ad sextum dicendum quod esse cuiuslibet creaturae 
      subsi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>stentis est subsistens, nullum tamen est illimitatum. Et quod 
      di<lb ed="#L" n="108" break="no"/>citur quod esse secundum se est illimitatum. Dicendum quod esse 
      <lb ed="#L" n="109"/>in sua communitate acceptum est illimitatum ratione esse 
      in<lb ed="#L" n="110" break="no"/>creati sub ipso contenti, quodlibet autem aliud esse siue sit 
      sub<lb ed="#L" n="111" break="no"/>sistens siue non, siue sit idem cum essentia siue aliud, limitatum 
      <lb ed="#L" n="112"/>est ex eo quod creatura est, neque enim essentia limitat esse 
      <lb ed="#L" n="113"/>quia essentia illimitata est omni illo modo quo &amp; esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e902">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--23--> Ad auctoritatem Boetij de hebdomadis potest dici quod 
      <lb ed="#L" n="115"/>pro tanto dicit Boetius quod diuersum est esse &amp; quod est, 
      qui<lb ed="#L" n="116" break="no"/>aliqui includitur in vno eorum ex suo modo significandi quod 
      <lb ed="#L" n="117"/>non includitur in alio, vel vt verius credo quod Boetius non 
      <lb ed="#L" n="118"/>loquitur vniuersaliter in omnibus, sed in compositis, nec 
      loqui<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur de esse existentiae vt est comune ad esse in actu, &amp; ad esse in 
      <lb ed="#L" n="120"/>potentia, sed solum de esse in actu. Et quia in compositis tota actua 
      <lb ed="#L" n="121"/>litas est a forma quae differt a composito sicut pars a toto: 
      ide<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dicit quod differt quod est (id est ipsum compositum) &amp; quo est 
      <lb ed="#L" n="123"/>vel esse (id est forma) sicut totum &amp; pars. In simplicibus enim 
      se<lb ed="#L" n="124" break="no"/>cundum ipsum haec non differunt secundum hanc intentionem 
      <lb ed="#L" n="125"/>dicitur in eodem libello quod id quod est participat ipsum esse 
      <lb ed="#L" n="126"/>Circa quod est notandum, quod tripliciter potest aliquid 
      par<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ticipare aliud. Vno modo sicut subiectum participat formam 
      <lb ed="#L" n="128"/>sicut homo dicitur participare albedinem, &amp; hoc modo 
      parti<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cipans &amp; participatum differunt realiter. Secundo modo sicut 
      <lb ed="#L" n="130"/>totum partem vel aliquid sumptum per modum partis. Et 
      ho<lb ed="#L" n="131" break="no"/>modo concretum dicitur participare abstractum, quia 
      concre<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum significat per modum totius &amp; habentis, abstractum vero 
      <lb ed="#L" n="133"/>per modum partis &amp; per modum habiti, &amp; sic dicimus quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>nomo participat humanitatem, quia humanitas significat per 
      <lb ed="#L" n="135"/>modum partis, licet realiter dicat totum. Et dicimus quod 
      ho<lb ed="#L" n="136" break="no"/>mo participat rationabilitatem quae partem dicit &amp; per modi 
      <lb ed="#L" n="137"/>partis. Tertio modo dicitur aliquid participare aliud, quia 
      ha<lb ed="#L" n="138" break="no"/>bet illud diminute respectu alterius in quo est perfecte, sicut 
      <lb ed="#L" n="139"/>calor aeris dicitur participatus respectu caloris ignis. Primo 
      <lb ed="#L" n="140"/>modo ens non participat essentiam aut esse, quia non se habet 
      <lb ed="#L" n="141"/>ad ea vt subiectum ad formam re differentem. Secundo auten 
      <lb ed="#L" n="142"/>modo &amp; tertio ens vel id quod est potest dici participare 
      essen<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tiam &amp; esse, quia ens se habet ad essentiam sicut concretum ad 
      <lb ed="#L" n="144"/>abstractum, &amp; se habet ad esse actu sicut totum ad partem in 
      <lb ed="#L" n="145"/>compositis, esse etiam in omni creatura est diminutum 
      respe<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ctu esse diuini. Et ideo potest dici participatum secundo &amp; 
      ter<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tio modis, licet non sit ab essentia diuersum. 
      </p>
         <p xml:id="jsnvu6-d1e558-d1e980">
            <lb ed="#L" n="148"/>Ad illud Augustini dicendum est, quod proprius modus quo 
            <lb ed="#L" n="149"/>esse conuenit Deo, non est quod in eo solo esse sit idem quod 
            <lb ed="#L" n="150"/>essentia, sed quia immutabiliter competit ei esse, &amp; hoc patet ex 
            <lb ed="#L" n="151"/>his quae dicit. <ref xml:id="jsnvu6-d1e558-Rxz12qw" corresp="#jsnvu6-d1e558-Qcn23as">5. libro capi. 2.</ref> resumens illud verbum, vbi dici 
            <lb ed="#L" n="152"/>sic, <quote xml:id="jsnvu6-d1e558-Qcn23as" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@138-157">id solum quod non solum non mutatur, verum etiam mutari 
            omni<lb ed="#L" n="153" break="no"/>no non potest sine scrupulo occurrit quod verissime dicatur esse</quote>. 
         </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
