<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="48-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1028"><!-- l1d17q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1028-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1028-Hd1e103" type="question-title">Utrum caritas possit augeri</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e106">
               <lb ed="#L" n="132"/>QVAESTIO QVINTA. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Vtrum charitas possit augeri 
      <lb ed="#L" n="134"/>Tho. l. 2. 4. 5. art. 1. 2. &amp; 3. &amp; 22. 4. 24. art..
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e115">
               <lb ed="#L" n="135"/>CIRCA augmentum charitatis quaeruntur 
      quin<lb ed="#L" n="136" break="no"/>que. Primum est vtrum charitas possit augeri: &amp; 
      <lb ed="#L" n="137"/>secundum quid attendatur eius augmentum. 
      Se<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cundum est quae sit causa augmenti, vel 
      intensio<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nis &amp; remissionis in formis, &amp; quibus formis 
      con<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ueniat intensio &amp; remissio. Tertium est an forma intensa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="141"/>remissa sit eadem secundum numerum. Quartum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="142"/>augeatur per quemlibet actum. Quintum est vtrum charita 
      <lb ed="#L" n="143"/>possit augeri in infinitum. Ad primum sic proceditur. Et 
      argui<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tur quod nec charitas nec quaecunque forma possit augeri, quia 
      <lb ed="#L" n="145"/>omne quod augetur vel mouetur quocunque motu, variatur: 
      <lb ed="#L" n="146"/>sed charitas &amp; vniuersaliter omnis forma inuariabilis est (vt 
      <lb ed="#L" n="147"/>dicit autor sex principiorum) ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e146">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--2--> Item si charitas augeretur, hoc esset secundum gradus in 
      es<lb ed="#L" n="149" break="no"/>sentia, vel in esse, non secundum gradus in essentia, quia hoc 
      va<lb ed="#L" n="150" break="no"/>riaret speciem, nec secundum gradus in esse, quia esse est adec 
      <lb ed="#L" n="151"/>simplex sicut essentia &amp; ita actuale: ergo nullo modo augetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e160">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augustinus 
      <lb ed="#L" n="153"/>ad Bonifacium, &amp; habetur in glosa 1. Corinth. II. quod charita 
      <lb ed="#L" n="154"/>meretur augeri, vt aucta mereatur perfici. Et arguitur per 
      ra<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tionem sic, praemium correspondet merito, sed in praemio est 
      <lb ed="#L" n="156"/>gradus secundum illud Ioan. 14. In domo patris mei mansio 
      <lb ed="#L" n="157"/>nes multae sunt, ergo etiam in merito: sed meritum 
      potissi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>me dependet a charitate: ergo charitas habet gradus: Sed 
      om<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ne tale potest deduci de imperfecto ad perfectum quod 
      voca<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mus augmentum: ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e184">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--4--> RESPONSIO. hic est praemittendum quod vbicunque est 
      <lb ed="#L" n="162"/>dare augmentum secundum magis &amp; minus (de tali enim augmeto 
      <!--00163.xml-->
      <pb ed="#L" n="49-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nunc loquimur, licet magis proprie sit alteratio quam 
      augmen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tum) ibi est reperire gradus maioris &amp; minoris perfectionis 
      <lb ed="#L" n="3"/>Illud enim cuius natura consistit in indiuisibili simpliciter nor 
      <lb ed="#L" n="4"/>dicitur secundum magis &amp; minus. Magis &amp; minus autem si 
      <lb ed="#L" n="5"/>proprie accipiantur attenduntur secundum eandem naturam 
      <lb ed="#L" n="6"/>specificam: secundum quod dicitur 7. Phys. quod illa quae sunt 
      <lb ed="#L" n="7"/>comparabilia, secundum magis &amp; minus sunt vnius rationis. Et 
      <lb ed="#L" n="8"/>isto modo intendimus nunc inquirere deecharitate, &amp; de 
      qua<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cunque alia forma vna secundum speciem, vtrum habeat 
      gra<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dus secundum quos suscipiat magis &amp; minus, &amp; qualiter. 
      Cir<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ca quod procedemus sic, quia primo ponentur dicta aliorum. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Secundo ponetur illud quod est verius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e226">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod quidam dicunt 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod gradus secundum quos attenditur magis &amp; minus in 
      inten<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sione siue augmento cuiuscunque formae, non sunt gradus 
      se<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cundum essentiam, sed secundum esse, quod probant 
      quan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum ad partem affirmatiuam, &amp; quantum ad negatiuam. 
      Quan<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tum ad negatiuam, scilicet quod isti gradus non attendantur 
      <lb ed="#L" n="19"/>secundum essentiam, probatur primo sic. Omnes formae 
      spe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cificae se habent vt numeri, vt habetur 8. Metaphys. sed ratio 
      <lb ed="#L" n="21"/>numeri consistit in indiuisibili quod est completiua vnitas, sic 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod facta quacunque variatione, additione, vel subtractione 
      <lb ed="#L" n="23"/>variatur species numeri, ergo similiter facta quacunque 
      varia<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tione circa essentiam formae specificae variatur species, eo quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>essentia formae consistit in indiuisibili. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e259">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6.--> Secundo sic, si isti gradus attenduntur secundum essentiam 
      <lb ed="#L" n="27"/>hoc est, quia qualitas intensa continet virtualiter remissam, 
      si<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cut intellectiuum continet sensitiuum, aut quia praecxistenti gradi 
      <lb ed="#L" n="29"/>alius additur. Primum non potest dici, quia gradus essentiales 
      quo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rum vnus virtute continet alium differunt specie (vt patet ir 
      <lb ed="#L" n="31"/>exemplo posito de sensitiuo&amp; intellectiuo) qualitas autem intensa 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; remissa non differunt specie, nec potest dici quod vnus gradus 
      <lb ed="#L" n="33"/>alij addatur, quia tunc augmentum fieret per additionem quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>non est verum: ergo nullo modo sunt illi gradus in essentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e283">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--7--> Quod autem isti gradus possint attendi secundum esse 
      pro<lb ed="#L" n="36" break="no"/>batur sic. Sicut se habet virtus ad agere, ita essentia ad esse, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>eadem virtus in nullo variata potest agere perfectius vel 
      mi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nus perfecte secundum quod illud in quo agit est magis vel 
      <lb ed="#L" n="39"/>minus dispositum: ergo a simili essentia in nullo variata potes 
      <lb ed="#L" n="40"/>dare perfectius esse vel minus perfectum suo subiecto, secundum 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod subiectum est magis vel minus dispositum: Et quia 
      sub<lb ed="#L" n="42" break="no"/>iectum formae substantialis est immediate materia prima 
      secun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dum se, quae vt sic non est magis vel minus disposita, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="44" break="no"/>la forma substantialis suscipit magis vel minus etiam secundum 
      <lb ed="#L" n="45"/>esse suum in materia, vel subiecto, sed solum forma 
      accidenta<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lis, &amp; etiam propter aliud, quia forma substantialis dat esse spe 
      <lb ed="#L" n="47"/>cificum, non autem forma accidentalis. Et ideo in esse quod dat 
      <lb ed="#L" n="48"/>forma substantialis non est variatio, nec esse potest sine 
      varia<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tione speciei. In esse autem quod dat forma accidentalis potest 
      <lb ed="#L" n="50"/>esse variatio, non variata specie: ergo nulla forma suscipit 
      ma<lb ed="#L" n="51" break="no"/>gis &amp; minus quo ad gradus in essentia, sed tantum quo ad 
      gra<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dus in esse, &amp; non omnis, sed tantum forma accidentalis, huiu: 
      <lb ed="#L" n="53"/>signum est, quia nulla qualitas in abstracto suscipit magis &amp; mi 
      <lb ed="#L" n="54"/>nus. Sic enim signatur vt essentia, sed in concreto &amp; in 
      habi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tudine ad subiectum in quo est, &amp; cui dat esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e333">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--8--> Haec autem deficit in multis. Primo in suppositione. Secundo 
      <lb ed="#L" n="57"/>in positione. In suppositione quidem, quia supponit quod esse 
      rea<lb ed="#L" n="58" break="no"/>liter differt ab essentia. Cuius oppositum multi tenent pro 
      verissi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mo. In positione vero deficit quod patet sic, quod enim dicitur? 
      <lb ed="#L" n="60"/>in esse sunt gradus &amp; non in essentia, aut intelligitur quod in ipso 
      <lb ed="#L" n="61"/>actu essendi vt quaedam res est, sunt diuersi gradus, sicut alij 
      po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nunt diuersos gradus in essentia formae, aut intelligitur quod 
      <lb ed="#L" n="63"/>esse in se sit res quaedam omnino indiuisibilis, sed participatio 
      <lb ed="#L" n="64"/>eius a subiecto habet quandam graduum latitudinem. Primum 
      <lb ed="#L" n="65"/>non potest dici propter multa: primo quia esse intimius 
      sequi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tur formam, vel totum compositum ratione formae, quam 
      quae<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cunque propria passio vel proprietas sequatur aliquam speciem 
      <lb ed="#L" n="68"/>(puta risibile hominem) sed in istis, scilicet specie &amp; propria 
      pas<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sione non potest esse gradus in vno quin sit in alio, ergo nec in 
      <lb ed="#L" n="70"/>esse &amp; forma possunt esse gradus in vno quin sint in alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e371">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--9--> Secundo: quia id quod sequitur aliquid primo &amp; per se, &amp; 
      <lb ed="#L" n="72"/>conuenit ei &amp; non alteri, nisi per illud, videtur habere ab isto 
      men<lb ed="#L" n="73" break="no"/>suram, fixionem, &amp; determinationem, sed esse consequitur 
      for<lb ed="#L" n="74" break="no"/>mam primo &amp; per se, nec potest alicui conuenire nisi per 
      for<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mam: ergo esse habet fixionem, mensuram, &amp; determination 
      <lb ed="#L" n="76"/>secundum formam. Et ita non videtur quod esse possit habere 
      va<lb ed="#L" n="77" break="no"/>riationem secundum gradus forma non variata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e391">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--10.--> Tertio, quia aut loquimur de esse essentiae, aut de esse ex 
      <lb ed="#L" n="79"/>stentiae. Si de esse essentiae cum illud sit idem cum essentia 
      secun<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dum omnes impossibile est ponere gradus in esse, quin ponantur 
      <lb ed="#L" n="81"/>in essentia formae. Si vero loquamur de esse existentiae, aut illud 
      <lb ed="#L" n="82"/>est vnum tantum in quolibet supposito, iuxta vnitatem formae 
      <!--00163.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>substantialis constituentis suppositum, aut plurificatur 
      secun<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dum pluralitatem formarum substantialium, &amp; accidentalium. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Si primum datur, sequitur quod nulla forma habebit gradus in 
      <lb ed="#L" n="86"/>esse, nisi forma substantialis, cui soli competit dare esse existen 
      <lb ed="#L" n="87"/>tiae, quod est totaliter contrarium veritati &amp; dicto eorum. Si 
      <lb ed="#L" n="88"/>autem detur secundum, adhuc sequitur quod forma 
      substan<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tialis possit recipere magis &amp; minus, secundum gradus inesse 
      <lb ed="#L" n="90"/>existentiae, sicut forma accidentalis. Quid enim plus obstat hic 
      <lb ed="#L" n="91"/>quam ibi? non hoc quod vnum sit esse specificu &amp; aliud non, 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia nullum esse existentiae est esse specificum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e433">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--11.--> Esse enim specificum est esse essentiae quod indicat diffinitio 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; tale esse specificum dat forma accidentalis in genere 
      acci<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dentis, sicut forma substantialis in genere substantiae, nec aliud 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod dicunt obstat, scilicet quod subiectum in quo forma 
      substantia<lb ed="#L" n="97" break="no"/>lis habet esse, scilicet materia prima non est secundum magis &amp; 
      <lb ed="#L" n="98"/>minus disposita: subiectum autem formae accidentalis disponitur 
      <lb ed="#L" n="99"/>secundum magis &amp; minus, quia vt videbitur paulo post in 
      sub<lb ed="#L" n="100" break="no"/>iecto eodem modo disposito, inuenitur forma participari 
      secun<lb ed="#L" n="101" break="no"/>dum magis &amp; minus. Sic ergo patet quod impossibile est 
      pone<lb ed="#L" n="102" break="no"/>re gradus in esse, vt est res quaedam quin ponantur in forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e459">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--12.--> Si vero detur alia pars, scilicet quod tam esse quam essentia sit 
      <lb ed="#L" n="104"/>quaedam res omnino indiuisibilis, nec habens gradus secundum 
      <lb ed="#L" n="105"/>se, sed tantum participatio eius a subiecto, sicut credo quod 
      intel<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ligant qui hanc positionem posuerunt. Illi enim non ponunt 
      <lb ed="#L" n="107"/>aliquod esse existentiae in vno supposito, nisi vnum tantum q 
      <lb ed="#L" n="108"/>est a forma substantiali propter quod cum negent formam 
      sub<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stantialem suscipere magis &amp; minus secundum essentiam: &amp; 
      se<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cundum esse: &amp; nulli alij formae debetur esse secundum eos, 
      pa<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tet quod ipsi non intendunt quod sit aliquod esse essentiae vel existen 
      <lb ed="#L" n="112"/>tiae, quod habeat gradus, sed vocant esse participationem formae 
      <lb ed="#L" n="113"/>a subiecto sic per inesse, sicut clare patet ex dictis eorum, quod 
      ac<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cidentis esse est in esse. Haec autem participatio formae secudum 
      <lb ed="#L" n="115"/>in esse quae vocatur ab eis secundum esse, si sit secundum 
      ma<lb ed="#L" n="116" break="no"/>gis &amp; minus, oportet secundum dictum eorum sic intellectum 
      <lb ed="#L" n="117"/>quod sit totaliter secundum magis &amp; minus in esse, quia cum 
      <lb ed="#L" n="118"/>non sit secundum magis &amp; minus in essentia formae, nec in 
      na<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tura ipsius esse, si esse sit quoddam esse absolutum additum 
      for<lb ed="#L" n="120" break="no"/>mae, necesse est quod sit totaliter &amp; praecise secundum in esse, 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod non potest esse nisi dupliciter. Vno modo, vt illa forma 
      di<lb ed="#L" n="122" break="no"/>catur magis inesse quae inest intimius. Alio modo, quod illa 
      di<lb ed="#L" n="123" break="no"/>catur magis inesse quae inest firmius &amp; inseparabilius. Neutrum 
      <lb ed="#L" n="124"/>autem istorum potest esse verum, quia nos quaerimus de maiori 
      <lb ed="#L" n="125"/>&amp; minori perfectione formae puta caloris, vel alterius, per qui 
      <lb ed="#L" n="126"/>subiectum dicitur magis vel minus tale, sed propter maiorem 
      <lb ed="#L" n="127"/>intimationem, vel firmiorem radicationem caloris in subiecto, 
      <lb ed="#L" n="128"/>ipsum non dicitur magis calidum, quia calor intimus inest 
      aeri<lb ed="#L" n="129" break="no"/>vel aquae calefactae, quibus intimatur vsque ad profundum quam 
      <lb ed="#L" n="130"/>in ferro, cui non intimatur quandoque vsque ad profundum, &amp; 
      ta<lb ed="#L" n="131" break="no"/>men ferrum est calidius quam aer vel aqua calefacta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e527">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--13--> Item calor inseparabilius inest cordi animali a quo non 
      <lb ed="#L" n="133"/>potest totaliter separari cum constantia subiecti quam ferro 
      <lb ed="#L" n="134"/>ignito a quo potest separari manente natura ferri. Et tamen 
      <lb ed="#L" n="135"/>nullus diceret quod cor esset calidius ferro ignito, ergo nec maio 
      <lb ed="#L" n="136"/>participatio secundum intimationem, nec secundum firmiorem 
      <lb ed="#L" n="137"/>radicationem, siue inseparabilitatem sufficit ad hoc quod 
      ali<lb ed="#L" n="138" break="no"/>quid dicatur magis vel minus tale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e547">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--14--> Item in relatione non potest esse latitudo, nisi sit latitudo 
      <lb ed="#L" n="140"/>in absoluto, patet de similitudine in qua non potest inueniri 
      ma<lb ed="#L" n="141" break="no"/>gis &amp; minus simile inueniatur latitudo in qualitate quae est 
      fun<lb ed="#L" n="142" break="no"/>damentum similitudinis, sed participatio formae secundum suum 
      <lb ed="#L" n="143"/>inesse est quaedam relatio, ergo in ea non potest esse latitudo, 
      <lb ed="#L" n="144"/>nisi propter latitudinem formae, cuius est inhaerere subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e566">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--15--> Sed diceret aliquis quod ad magis &amp; minus in relatione 
      <lb ed="#L" n="146"/>sufficit latitudo in altero extremo, sicut idem album est 
      simi<lb ed="#L" n="147" break="no"/>lius vni albo quam alteri, non propter latitudinem suae 
      albedi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nis, sed propter diuersitatem eorum, quibus dicitur simile. Es 
      <lb ed="#L" n="149"/>eodem modo in participatione formae potest esse magis &amp; mi 
      <lb ed="#L" n="150"/>nus absque latitudine formae propter latitudinem ex parte 
      sub<lb ed="#L" n="151" break="no"/>iecti recipientis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e586">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--16--> Istud autem non valet. primo quia subiectum vno &amp; eodem 
      <lb ed="#L" n="153"/>modo dispositum recipit, siue participat formam secundum magi 
      <lb ed="#L" n="154"/>&amp; minus, sicut aer aequaliter dyaphanus intensius illuminatur 
      <lb ed="#L" n="155"/>a sole quam a luna, ergo in participatione luminis non est tunt 
      <lb ed="#L" n="156"/>magis &amp; minus ex parte recipientis, sed ex parte formae receptae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e602">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--17--> Secundo, quia latitudo ex parte subiecti non potest 
      atten<lb ed="#L" n="158" break="no"/>di secundum naturam eius substantialem, quia illa non reciph 
      <lb ed="#L" n="159"/>magis &amp; minus, nec secundum elongationem a contrario, quia 
      <lb ed="#L" n="160"/>magis &amp; minus inueniuntur in participatione formae non 
      ha<lb ed="#L" n="161" break="no"/>bentis contrarium, puta luminis: ergo oportet quod attendatur 
      <lb ed="#L" n="162"/>secundum aliquam formam quae est in subiecto, mediante qua 
      <lb ed="#L" n="163"/>subiectum est susceptiuum alterius formae, sicut aer est susceptiuus 
      <lb ed="#L" n="164"/>luminis mediante dyaphaneitate, tunc quaeram de hac forma 
      <!--00164.xml-->
      <pb ed="#L" n="49-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>per quam subiectum disponitur magis &amp; minus, quare 
      partici<lb ed="#L" n="2" break="no"/>patur ab eo secundum magis &amp; minus. Vtrum propter 
      latitudi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nem formae an propter latitudinem ex parte subiecti, si 
      propte<lb ed="#L" n="4" break="no"/>latitudinem formae, ergo talis forma habet latitudinem 
      gra<lb ed="#L" n="5" break="no"/>duum in sua essentia quod est contra eos, si propter latitudini 
      <lb ed="#L" n="6"/>ex parte subiecti, quaeram vt prius de forma secundum quan 
      <lb ed="#L" n="7"/>subiectum disponitur secundum magis &amp; minus &amp; erit proces 
      <lb ed="#L" n="8"/>sus in infinitum vel dabitur aliqua forma quae participabitur. 
      <lb ed="#L" n="9"/>subiecto secundum magis &amp; minus propter latitudinem existi 
      <lb ed="#L" n="10"/>tium graduum in ipsamet formae essentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e652">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--18--> Ad rationem illius opinionis respondendum est. Cum enim 
      <lb ed="#L" n="12"/>primo dicitur quod formae sunt sicut numeri. Respondetur 
      tr<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pliciter. Vno modo quod illud intelligitur de formis a materia 
      <lb ed="#L" n="14"/>separatis. Cuius signum est, quia pars illa introducitur propter 
      <lb ed="#L" n="15"/>opinionem platonicorum qui posuerunt ideas separatas esse 
      re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum substantias. Vnde &amp; philosophus ibidem dicit quod 
      quem<lb ed="#L" n="17" break="no"/>admodum numerus non habet magis &amp; minus, neque secundum 
      <lb ed="#L" n="18"/>speciem substantialem, sed quae est cum materia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e674">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--19--> Aliter dicitur quod illa similitudo inter formas &amp; 
      nume<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ros debet intelligi de formis substantialibus quarum propria est 
      <lb ed="#L" n="21"/>diffinitio vel specierum per eas constitutarum. Diffinitio autem 
      <lb ed="#L" n="22"/>speciei comparatur numero: quia nihil ei potest addi vel minui 
      <lb ed="#L" n="23"/>sine variatione speciei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e690">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--20--> Tertio modo potest dici quod omnes formae tam 
      essentia<lb ed="#L" n="25" break="no"/>les quam accidentales sunt sicut numeri quantum ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>sunt indiuisibiles, &amp; sine latitudine graduum quantura ad 
      diffe<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rentias formales quae constituunt speciem, non autem quantum ad 
      <lb ed="#L" n="28"/>gradus possibiles inueniri in diuersis indiuiduis eiusdem speciei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e707">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--21--> Ad aliam quod non oportet quod omne illud quod manei 
      <lb ed="#L" n="30"/>virtute in aliquo differat ab eo secundum speciem, quia minus 
      <lb ed="#L" n="31"/>semper continetur in maiori, majus autem &amp; minus aliquando 
      <lb ed="#L" n="32"/>inueniuntur in eadem specie, &amp; non in diuersis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e720">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--22*--> Ad aliam rationem per quam nituntur probare quod 
      for<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ma potest suscipere magis &amp; minus quantum ad esse, quamuis 
      <lb ed="#L" n="35"/>non recipiat quantum ad essentiam. Dicendum quod non est 
      si<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mile de agere respectu virtutis actiuae, &amp; de esse respectu 
      for<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mae, quia esse siue sit a forma differens siue non, est in eodem 
      <lb ed="#L" n="38"/>supposito cum forma &amp; mediante forma. Et ideo nulla est ratio 
      <lb ed="#L" n="39"/>quare vnum varietur sine altero: sed agere non est in eodem sup. 
      <lb ed="#L" n="40"/>posito cum virtute a qua est actio, sed in alio, scilicet in passo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>secundum eius variationem &amp; dispositionem maiorem vel 
      mino<lb ed="#L" n="42" break="no"/>rem potest eadem virtus non variata vario modo agere, forte 
      <lb ed="#L" n="43"/>autem competentius argueretur sic, sicut se habet agere 
      for<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mam productam in passo, sic se habet esse ad formam 
      produ<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctam in subiecto, quia vtrobique fit comparatio eorum quae su 
      <lb ed="#L" n="46"/>idem subiecto, vno mediante altero, sed agere non variatur 
      se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundum magis &amp; minus, nec variari potest nisi forma recepta 
      <lb ed="#L" n="48"/>in passo vanetur, ergo similiter esse non potest variari nisi 
      va<lb ed="#L" n="49" break="no"/>riata forma quae est in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e762">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--23--> Dicendum est ergo quod intensio &amp; remissio formae 
      atten<lb ed="#L" n="51" break="no"/>duntur secundum gradus essentiae quod potest probari sic, sicu 
      <lb ed="#L" n="52"/>se habet majus &amp; minus extensiue ad quantitatem, sic se habeni 
      <lb ed="#L" n="53"/>magis &amp; minus intensiue ad qualitatem, sed magis &amp; minus 
      ex<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tensiue attenduntur secundum ipsammet essentiam quantitatis 
      <lb ed="#L" n="55"/>quae ad hoc habet latitudinem in essentia, ergo magis &amp; minu 
      <lb ed="#L" n="56"/>intensiue attenduntur secundum ipsaminet essentiam 
      qualita<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tis quae quo ad hoc habet latitudnem graduum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e784">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--24--> Secundo patet sic, sicut indiuisibilitas formae est ratio non 
      <lb ed="#L" n="59"/>suscipiendi magis &amp; minus, sic indiuisibilitas formae secundum 
      <lb ed="#L" n="60"/>gradus est ratio suscipiendi magis &amp; minas, sed indiuisibilita 
      <lb ed="#L" n="61"/>formae attenditur quo ad eius essentiam, ergo &amp; diuisibilitas, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e797">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--25--> Tertio sic, omnis vera alteratio terminatur ad formam qui 
      <lb ed="#L" n="63"/>est in tertia specie qualitatis, vt patet 8. Phys. Sed vera 
      alterati<lb ed="#L" n="64" break="no"/>est inter magis &amp; minus in eadem specie, vt patet in vj. eiusdem 
      <lb ed="#L" n="65"/>ergo alteratio quae est secundum magis &amp; minus est ad veran 
      <lb ed="#L" n="66"/>formam de tertia specie qualitatis. Hoc autem non posset essi 
      <lb ed="#L" n="67"/>nisi gradus intensionis &amp; remissionis attenderentur secundun 
      <lb ed="#L" n="68"/>ipsam essentiam formae vel qualitatis, ergo in eis est talis 
      varie<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tas graduum quo ad essentiam formae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e819">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--26--> Quarto, quia in differentibus specie perfectius &amp; minus 
      <lb ed="#L" n="71"/>perfectum attenduntur secundum ipsasmet essentias formarum 
      <lb ed="#L" n="72"/>ergo similiter perfectius &amp; minus perfectum in eadem speci 
      <lb ed="#L" n="73"/>attenduntur secundum ipsammet essentiam formae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e833">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--26--> Circa quod aduertendum est quod cum omnis perfectio, 
      <lb ed="#L" n="75"/>prout nunc loquimur sit aliqua forma, impossibile est quod 
      ma<lb ed="#L" n="76" break="no"/>qu &amp; minus quae dicunt gradus perfectionis sint nisi gradus 
      for<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mae secundum illud secundum quod ipsa est perfectior, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="78"/>est essentia sua &amp; nihil aliud, vnde sicut aliquis est formalite 
      <lb ed="#L" n="79"/>albus per essentiam albedinis sibi formaliter inhaerentem, sic es 
      <lb ed="#L" n="80"/>album perfectius vel minus perfecte per albedinem 
      essentiali<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ter perfectiorem vel minus perfectam, &amp; hoc ipsum nomen 
      so<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nat cum dicitur magis albus vel minus albus quod magis &amp; mi 
      <!--00164.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>nus insunt secundum albedinem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e864">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--27--> AD PRIMVM argumentum principale dicendum 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod forma dicitur inuariabilis, quia non est subiectum 
      varia<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tionis, sed tantum secundum eam tanquam secundum 
      termi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>num attenditur variatio in subiecto, &amp; hoc sufficit ad hoc vt 
      <lb ed="#L" n="88"/>possit augeri, modo quo nunc loquimur de augmento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1028-d1e880">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--28--> Ad secundum dicendum quod argumentum illud 
      attendi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur secundum gradugin essentia qui non variant speciem, nisi 
      <lb ed="#L" n="91"/>essentiales gradus in quos forma secundum se pluries est diuisa, 
      <lb ed="#L" n="92"/>sicut forma generis secundum se pluries est diuisa in formas 
      spe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cificas habentes inter se gradus. Tales autem gradus non sunt 
      <lb ed="#L" n="94"/>illi secundum quos attenditur intensio &amp; remissio formae spec 
      <lb ed="#L" n="95"/>ficae, quia in eos forma specifica non est secundum se diuisa, sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>tantum diuisibilis: vel forte etiam illi gradus possunt in eadem 
      <lb ed="#L" n="97"/>forma reperiri: vt quidam putant, quod tamen alij negant. quid 
      <lb ed="#L" n="98"/>autem verius sit infra patebit. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>