<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="149-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3456"><!-- l2d25prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3456-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3456-d1e103">
               <lb ed="#L" n="43"/>Sententia huius distinctionis XXV. in 
      <lb ed="#L" n="44"/>generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3456-d1e110">
               <lb ed="#L" n="45"/>AM vero ad propositum redeamus. Superius 
      de<lb ed="#L" n="46" break="no"/>terminauit Magister de libero arbitrio, per con 
      <lb ed="#L" n="47"/>sparationem ad alias potentias. Hic determina 
      <lb ed="#L" n="48"/>i de libero arbitrio quantum ad sui propriam 
      ra<lb ed="#L" n="49" break="no"/>Ationem. Et diuiditur in duas. Primo 
      determi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nat suum intentum. Secundo determinat a qua libertate 
      li<lb ed="#L" n="51" break="no"/>berum arbitrium denominatur. Secunda ibi, est nanque 
      liber<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tas. Prima diuiditur in quatuor. Primo determinat de libero 
      <lb ed="#L" n="53"/>arbitrio quantum ad suum obiectum. Secundo ostendit in 
      <lb ed="#L" n="54"/>quibus fit liberum arbitrium. Et quomodo differenter sit in 
      <lb ed="#L" n="55"/>eis. Tertio concludit quoddam correlarium. Quarto subiungi 
      <lb ed="#L" n="56"/>quoddam incidens. Secunda ibi, haec quidem secundum 
      prae<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dictam assignationem. Tertia ibi, ex praedictis perspicuum 
      <lb ed="#L" n="58"/>est. Quarta ibi, &amp; possunt notari in homine. Secunda 
      par<lb ed="#L" n="59" break="no"/>principalis diuiditur in duas. Primo distinguit triplicem 
      liber<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tatem, &amp; declarat eam. Et quaedam dubia circa hoc. 
      Secun<lb ed="#L" n="61" break="no"/>do ex hoc concludit quaedam correlaria. Secunda ibi, ex 
      prae<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dictis iam apparet. Et haec est diuisio &amp; sententia lectionis in 
      <lb ed="#L" n="63"/>generali¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3456-d1e154">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit. Et proponit primo qui 
      <lb ed="#L" n="65"/>liberum arbitrium ad vtrunque flecti potest. Non autem 
      exten<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ditur aliqua libertas lib. arb. respectu praesentium &amp; 
      praeterito<lb ed="#L" n="67" break="no"/>rum, sed solum respectu futurorum, non tamen respectu 
      quorun<lb ed="#L" n="68" break="no"/>libet futurorum, sed solum contingentium, quae in nostra sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>dispositione &amp; potestate. Postea dicit quod quum liberum 
      arbi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>trium in nobis sit flexibile ad malum, tamen liberum arbitrium 
      <lb ed="#L" n="71"/>est in aliis, quam in nobis, scilicet in angelis bonis, &amp; in eis est 
      <lb ed="#L" n="72"/>omnino liberum arbitrium a seruitute peccati. Postea dicit quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>liberum arbitrium in primo statu fuit, quo homo poterat non 
      <lb ed="#L" n="74"/>peccare. In vltimo vero statu erit quo non poterit peccare. Et 
      <lb ed="#L" n="75"/>naec libertas est maxime post hac vitam. In medio vero statu est 
      <lb ed="#L" n="76"/>libertas, qua potest peccare: neque potest non peccare etiam 
      mo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>taliter ante gratiam. Sed post gratiam non potest non peccare 
      ve<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nialiter. Et quo concludit quod liberum arbitrium per peccatum 
      <lb ed="#L" n="79"/>vulneratum est &amp; spoliatum, vulneratum quoad naturalia, spo¬ 
      <!--00366.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>liatum quoad gratuita, vbi etiam dicit quod ipsa naturalia dici 
      pos<lb ed="#L" n="81" break="no"/>sunt aliquo modo gratuita, secundum quod pertinent ad 
      gene<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ralem gratiam. Et dicit quod libertatem perditam non potest 
      ho<lb ed="#L" n="83" break="no"/>mo recuperare sine gratia, sicut nec qui se occidit potest se per 
      <lb ed="#L" n="84"/>se ad vitam adducere. Postea dicit quod libertas triplex est, 
      scili<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cet a coactione vel necessitate, a peccato, &amp; a miseria. A 
      coa<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ctione semper fuit in primo statu et vltimo. Illa vero quae est a 
      <lb ed="#L" n="87"/>peccato est solum in liberatis per gratiam. Et subdit quod sicut 
      ser<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uus iustitiae liber est a peccato, ita seruus peccati liber est a 
      iu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stitia, quia ei non seruit: &amp; haec non est vera libertas. Quaerit 
      au<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tem incidenter, vtrum libertas ad bonum &amp; malum faciendum 
      <lb ed="#L" n="91"/>sit ipsa liber tas ar. vel quid, &amp; ad quid. Et ponit circa hoc duas 
      <lb ed="#L" n="92"/>opiniones. Quibusdam enim videtur, quod libertas ipsius arb. 
      <lb ed="#L" n="93"/>est quae hominem liberum facit ad bonum &amp; ad malum. 
      Qui<lb ed="#L" n="94" break="no"/>busdam vero videtur quod libertas ipsius arbitrij non sit 
      liber<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tas ad bonum &amp; malum. Sed quod libertas ad malum sit 
      quae<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dam pronitas ad peccandum: libertas vero ad bonum sit aliquid 
      <lb ed="#L" n="97"/>per gratiam ipsi libertati additum. Magister magis sustinet qui 
      <lb ed="#L" n="98"/>ipsa libertas sit ab ipso libero arbitrio. Ita tamen quod in 
      ma<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lum potest de se, in bonum autem non, nisi per gratiam 
      adiu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>uetur, nisi valde debiliter. Viterius concludit duo correlaria. 
      <lb ed="#L" n="101"/>Quorum primum est, quod per peccatum diminutum est 
      li<lb ed="#L" n="102" break="no"/>berum arbitrium, quod recipit difficultatem ad bonum 
      inci<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tamentum, &amp; pronitatem ad malum, quod ante peccatu non 
      <lb ed="#L" n="104"/>habuit: vnde magis habent liberum arbitrium reparati per 
      gra<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tiam, quam non reparati. Sed liberum arbitrium est ad malum, 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod per se potest, &amp; ad bonum quod sine gratia non potest 
      <lb ed="#L" n="107"/>se cundum quod conclusum est quod est libertas naturae, &amp; libe 
      <lb ed="#L" n="108"/>tas gratiae. Sed libertas naturae non sufficit sine gratia 
      liberan<lb ed="#L" n="109" break="no"/>te, vel adiuuante. Et in hoc terminatur sententia lectionis, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>