<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="239-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e196750"><!-- l3d35q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e196750-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e196750-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum actiua vita sit contemplatiua melior, 
      an contra
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e106">
               <lb ed="#L" n="151"/>ITIO 1CrI 
      <lb ed="#L" n="152"/>Vtrum actiua vita sit contemplatiua melior, 
      <lb ed="#L" n="153"/>an contra. 
      <lb ed="#L" n="154"/>Thom. 2. 2. q. 182. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e117">
               <lb ed="#L" n="155"/>DEINDE quaeritur de comparatione vitae actius 
      <lb ed="#L" n="156"/>ad contemplatiuam, circa quod duo quaeruntur. 
      Pri<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mum est, quae sit nobilior, seu melior. Secundum 
      <lb ed="#L" n="158"/>est, quae sit maioris meriti, videlicet an actiua an 
      <lb ed="#L" n="159"/>contemplatiua. Ad primum sic proceditur, &amp; 
      ar<lb ed="#L" n="160" break="no"/>guitur quod actiua sit nobilior &amp; perfectior quam 
      contempla<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tiua, quia bonum gentis diuinius est quam bonum vnius ho¬ 
      <!--00552.xml-->
      <pb ed="#L" n="239-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>minis, sed vita contemplatius est bonum vnius hominis, vita 
      au<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tem actiua est bonum gentis: ergo vita actiua est melior quam 
      <lb ed="#L" n="3"/>contemplatiua 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e148">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--2--> Item nihil est diuinius quam dei cooperatorem fieri (vt dicii 
      <lb ed="#L" n="5"/>Diony. 3. ca. caelestis Hierarchiae). Sed homo efficitur 
      coopera<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tor dei per exercitium vitae actiuae, per quod studet homines ir 
      <lb ed="#L" n="7"/>deum reducere, ergo illud est diuinissimum &amp; nobilissimum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e162">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--3--> Item majus bonum non est dimittendum propter minus, sed 
      <lb ed="#L" n="9"/>econuerso. Sed vita contemplatiua dimittitur propter actiuam, vi 
      <lb ed="#L" n="10"/>patet de religiosis, quum transferuntur ad statum praelationis 
      <lb ed="#L" n="11"/>ergo vita contemplatiua non est melior actiua, sed econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e175">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--4--> INCONTRARIVM est, quod dicitur Lucae decimo, 
      <lb ed="#L" n="13"/>Maria optimam partem elegit. Elegit autem contemplatiuam 
      fi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cut Martha actiuam, ergo contemplatiua est melior quam actiua 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e186">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Vita actiua potest dupliciter accipi (v 
      <lb ed="#L" n="16"/>patet ex dictis in praecedente quaestione). Vno modo dicitu 
      <lb ed="#L" n="17"/>vita actiua per quam homo intendit passionibus moderandis ir 
      <lb ed="#L" n="18"/>seipso, &amp; actibus regulandis. Alio modo dicitur vita illa per qui 
      <lb ed="#L" n="19"/>homo existens in seipso bonus nititur diffundere bonitatem ir 
      <lb ed="#L" n="20"/>alios. Si ergo comparetur vita actiua primo modo dicta ad vi 
      <lb ed="#L" n="21"/>tam contemplatiuam, aut comparantur secundum suum totum 
      <lb ed="#L" n="22"/>ambitum, aut solum prout homini conueniunt, si comparantur 
      <lb ed="#L" n="23"/>secundum suum totum ambitum, sic clarum est quod vita 
      con<lb ed="#L" n="24" break="no"/>templatiua est perfectior &amp; nobilior quam actiua vita. Quia vi 
      <lb ed="#L" n="25"/>ta secundum quam deus &amp; angeli beati viuunt est 
      contemplati<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ua, &amp; constat quod illa est nobilior &amp; perfectior quam 
      quaecun<lb ed="#L" n="27" break="no"/>que vita actiua, per quam homo studet esse bonus in seipso 
      mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>derando passiones, &amp; regulando actiones, ergo &amp;c. Si autem hae 
      <lb ed="#L" n="29"/>duae vitae comparentur inter se prout soli homini conueniunt, ad 
      <lb ed="#L" n="30"/>huc potest esse dupliciter. Vno modo accipiendo hominem proui 
      <lb ed="#L" n="31"/>est, secundum quemlibet statum, videlicet viae &amp; patrrae: &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="32"/>adhuc clarum est quod vita contemplatiua nobilior est &amp; 
      per<lb ed="#L" n="33" break="no"/>fectior quam vita actiua. Quia vita patriae est solum 
      contem<lb ed="#L" n="34" break="no"/>platiua secundum illud quod dicit beatus August. de ciuitate dei, 
      <lb ed="#L" n="35"/>aduocabimus &amp; videbimus, videbimus &amp; amabimus, 
      amabi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mus &amp; laudabimus, ecce quid erit in fine sine fine: vita autem 
      <lb ed="#L" n="37"/>actiua non est nisi in praesenti: &amp;t constat quod vita patriae 
      bea<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ta perfectior est &amp; nobilior quam vita praesens quum ista 
      ordi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>netur ad illam ficut ad finem. In illa etiam ponitur summa 
      bea<lb ed="#L" n="40" break="no"/>titudo nostra confistere, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e247">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--6--> Si autem comparentur solum secundum quod conuenium 
      <lb ed="#L" n="42"/>homini in statu praesentis vitae mortalis, adhuc potest hoc esse 
      <lb ed="#L" n="43"/>dupliciter, quia vel potest attendi talis comparatio secundum 
      phi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>losophos qui ignorauerunt futuram vitam, aut secundum fidele 
      <lb ed="#L" n="45"/>theologos, si primo modo sic dicendum est quod vita 
      contempla<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tiua est nobilior &amp; perfectior quam vita actiua. Vita tamen 
      acti<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ua est magis necessaria. Quod patet, quia illa operatio est nobi 
      <lb ed="#L" n="48"/>lior &amp; perfectior, quae est circa nobilius obiectum, &amp; certiori 
      mo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>do, vt patet ex principio libri de anima. Sed operatio intellectus 
      <lb ed="#L" n="50"/>speculationi, in qua consistit vita contemplatiua, est circa nobilius 
      <lb ed="#L" n="51"/>obiectum, &amp; nobiliori modo quam operatio intellectus practici, 
      <lb ed="#L" n="52"/>in qua consistit vita actiua. Nam obiecta operationis 
      speculati<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ui intellectus sunt deus &amp; substantiae separatae, &amp; res aliae 
      natu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rales, obiecta vero intellectus practici sunt passiones &amp; 
      opera<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tiones humanae, quae non sunt tantae nobilitatis, nec tantam 
      ha<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bent certitudinem, imo maximam varietate &amp; incertitudinem 
      <lb ed="#L" n="57"/>vnde in eis fatuum est ponere certitudissem demonstratiuam, 
      <lb ed="#L" n="58"/>sed sufficiunt persuasiones probabiles, vt patet ex I. Ethic. &amp; alii 
      <lb ed="#L" n="59"/>pluribus locis: ergo vita contemplatiua est nobilior &amp; perfectio 
      <lb ed="#L" n="60"/>quam vita actiua. Veruntamen actiua est magis necessaria &amp; ma 
      <lb ed="#L" n="61"/>gis debita, quia homo naturaliter est animal ciuile, vt dicitur : 
      <lb ed="#L" n="62"/>Poli. Et ideo magis est necessarium &amp; debitum quod homo be 
      <lb ed="#L" n="63"/>ne se habeat secundum vitam ciuilem seu actiuam quam secun 
      <lb ed="#L" n="64"/>dum vitam contemplatiuam, propter quod peior esi vitiosus in 
      <lb ed="#L" n="65"/>moribus existens magnus philosophus, quam virtuosus in mori 
      <lb ed="#L" n="66"/>bus ignarus, vel errans in contemplatione philosophiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e308">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--7--> Loquendo autem secundum theologos adhuc vita 
      contemph<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tiua est nobilior quam actiua, non solum propter rationem quae prius 
      <lb ed="#L" n="69"/>est adducta, sed etiam quia vita contemplatiua est quaedam 
      praeli<lb ed="#L" n="70" break="no"/>batio seu praegustatio vitae futurae beatae: vita tamen actiua est 
      <lb ed="#L" n="71"/>magis necessaria, supposita tamen fide, quia agibilia passim 
      oc<lb ed="#L" n="72" break="no"/>currunt homini, in quibus oportet cum virtuose agere, &amp; 
      man<lb ed="#L" n="73" break="no"/>data diuina seruare. Alioquin deuiat a statu salutis aeternae, ad 
      <lb ed="#L" n="74"/>quam tota vita praesens siue practica, siue speculatiua ordinatur: 
      <lb ed="#L" n="75"/>sine contemplatione aucem, aut cum modica contemplatione 
      acquiri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tur salus, sufficit enim Christiano ad salutem obseruatio manda 
      <lb ed="#L" n="77"/>torum cum credulitate eorum quae per fidem nobis tradita sunt 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e337">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--8--> Si autem loquamur de vita actiua, quae non consistit solum in 
      <lb ed="#L" n="79"/>moderando proprias passiones, &amp; regulando actiones proprias 
      <lb ed="#L" n="80"/>Sed consistit in hoc, quod homo bonus in seipso existens secundum 
      <lb ed="#L" n="81"/>vtramque vitam iam dictam nititur bonitatem in alios diffundere 
      <lb ed="#L" n="82"/>sicut exigit status praelatorum &amp; rectorum. Sic dicendum est g 
      <!--00552.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>talis vira actiua est nobilior &amp; perfectior quam quaecunque 
      con<lb ed="#L" n="84" break="no"/>templatiua huius vitae. Quod patet tripliciter. Primo, quia illa 
      <lb ed="#L" n="85"/>vita est perfectior &amp; nobilior quae nobilius ordinatur ad 
      perfe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ctionem. Sed vira actiua praedicto modo accepta nobilius 
      ordina<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tur ad perfectionem quam vita contemplatiua, ergo est nobilior &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>perfectior. Minor probatur, quia ad effectum nobilius ordinatur 
      <lb ed="#L" n="89"/>agens quam patiens, tam secundum philosophos quam secundum 
      <lb ed="#L" n="90"/>sanctos, sed ad perfectionem ordinatur talis vita actiua per 
      mo<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dum agentis &amp; influentis, omnis autem alia vita ordinatur ad 
      per<lb ed="#L" n="92" break="no"/>fectionem per modum patientis &amp; in se recipientis, ergo talis vita 
      <lb ed="#L" n="93"/>actiua est simpliciter perfectior &amp; nobilior quam quaecunque alia 
      <lb ed="#L" n="94"/>Secundo sic, illa vita est perfectior quae supponit personam 
      ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gis perfectam. Sed vita actiua praedicto modo accepta supponi 
      <lb ed="#L" n="96"/>personam magis perfectam quam quaecunque alia vita, ergo es 
      <lb ed="#L" n="97"/>perfectior &amp; nobilior. Minor probatur, quia talis vita actiu 
      <lb ed="#L" n="98"/>praesupponit quantum est ex conditione sua personam perfectam in 
      <lb ed="#L" n="99"/>vita contemplatiua &amp; actiua singulari, vt dicit Greg. in pastorali, 
      <lb ed="#L" n="100"/>rector debet esse actione praecipuus &amp; prae cunctis contemplatio 
      <lb ed="#L" n="101"/>ne suspensus. Nulla autem alia vita supponit sic perfectam 
      perso<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nam, ergo talis vita actiua est perfectior &amp; nobilior quam vit. 
      <lb ed="#L" n="103"/>contemplatiua. Tertio sic, status doctorum est perfectior &amp; nobi 
      <lb ed="#L" n="104"/>lior quam status discipulorum, secundum illud Luc. 6. Non est di 
      <lb ed="#L" n="105"/>scipulus supra magistrum: vbi minus dicit &amp; plus significat, qua 
      <lb ed="#L" n="106"/>diceret discipulus debet esse sub magistro, sicut imperfectus sul 
      <lb ed="#L" n="107"/>perfecto. Sed vita actiua qualis dicta est, est vita docentium &amp; re 
      <lb ed="#L" n="108"/>gentium alios, vita autem aliorum est vita discipulorum, sine 
      <lb ed="#L" n="109"/>sint contemplatiui siue actiui, eroo talis vita actiua est nobilio 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; perfectior quam vita contemplatiua, vel actiua singularis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e419">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum patet responsio ex iam dictis, pro 
      <lb ed="#L" n="112"/>cedit enim de vita actiua quae ordinat ad diffundendum bonita 
      <lb ed="#L" n="113"/>tem in alios. Talis enim est bonum gentis, non autem vita actius 
      <lb ed="#L" n="114"/>singularis per quam homo solum bene disponitur in seipso mo 
      <lb ed="#L" n="115"/>derando proprias passiones, &amp; regulando proprias actiones. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e435">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--10--> Ad secundum argumentum patet per idem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e442">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--11--> Ad tertium argumentum dicendum est quod vita contempla 
      <lb ed="#L" n="118"/>tiua non dimittitur propter actiuam singularem quando religio. 
      <lb ed="#L" n="119"/>sus efficitur praelatus, sed propter actiuam quae est aliorum 
      re<lb ed="#L" n="120" break="no"/>gitiua &amp; instructiua ficut est de vita quam requirit status praela 
      <lb ed="#L" n="121"/>torum, &amp; ideo talis actiua est melior quam simplex 
      contempla<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tiua, nec tamen propter talem vitam actiuam dimittitur contem 
      <lb ed="#L" n="123"/>platiua, imo viuens secundum hanc vitam debet esset perfectu 
      <lb ed="#L" n="124"/>in seipso quantum ad vitam contemplatiuam &amp; actiuam singu 
      <lb ed="#L" n="125"/>larem, licet oporteat eum quandoque intermittere actum 
      con<lb ed="#L" n="126" break="no"/>templationis propter necessitates regiminis aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e468">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--12--> Argumentum etiam illud non bene procedit quia magis 
      bo<lb ed="#L" n="128" break="no"/>num minus necessarium est dimittendum propter minus 
      bo<lb ed="#L" n="129" break="no"/>num magis necessarium sicut philosophari cum sit melius quam 
      <lb ed="#L" n="130"/>ditari, tamen a paupere &amp; egente victu dimittendum est 
      philo<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sophari propter ditari. Et per hunc modum vita contemplatiu 
      <lb ed="#L" n="132"/>quamuis nobilior debet omitti propter necessitatem vitae 
      acti<lb ed="#L" n="133" break="no"/>uae etiam singularis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e196750-d1e488">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--13--> Auctoritas domini Luc. 10. vbi praeferturvita 
      contemplai<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ua Mariae vitae actiuae ipsius Marthae loquitur de vita actiua &amp; 
      <lb ed="#L" n="136"/>contemplatiua singulari.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>