<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="115-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2468"><!-- l2d3prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2468-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2468-d1e103">
               <lb ed="#L" n="52"/>SEQVITVR DISTINCTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Sententia Tertiae distinctionis in 
      ge<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nerali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2468-d1e112">
               <lb ed="#L" n="55"/>CCB ostensum est. Superius magister 
      determi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nauit de tempore &amp; loco creationis angelorum, 
      <lb ed="#L" n="57"/>hic vero determinat de conditionibus ipsorum 
      <lb ed="#L" n="58"/>Et diuiditur in tres partes. Primo determinat 
      ea<lb ed="#L" n="59" break="no"/>rum conditionem quantum ad ea quae in 
      crea<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tione receperunt. Secundo quantum ad conuersionem &amp; 
      auer<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sionem postea assecutam. Tertio quantum ad ordines &amp; officia. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Secunda ibi, In princip. 5. dist. post hoc consideratio. Tertia in 
      <lb ed="#L" n="63"/>princip. 9. dist. ibi, Post praedicta. Prima diuiditur in tres. Primo 
      <lb ed="#L" n="64"/>determinat eorum conditionem vel qualitatem quantum ad 
      <lb ed="#L" n="65"/>dona naturalia. Secundo quantum ad dona gratuita. Tertio 
      quan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tum ad dona perfecta. Secunda ibi, Illud quoque 
      inuestigatio<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ne. Tertia in principio 4. distinctionis ibi, Post hoc videndum. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Prima pars diuiditur in duas partes. Primo proponit qualia na 
      <lb ed="#L" n="69"/>turalia angeli receperunt. Secundo comparat eos ad inuicem 
      <lb ed="#L" n="70"/>quantum ad dona recepta. Secunda ibi, Hic autem 
      conside<lb ed="#L" n="71" break="no"/>randum. Et ista secunda diuiditur in quatuor partes. Primo 
      <lb ed="#L" n="72"/>comparat eos ad inuicem secundum differentiam, declarando per 
      <lb ed="#L" n="73"/>simile. Secundo remonet quoddam dubium. Tertio comparat 
      <lb ed="#L" n="74"/>eos ad inuicem secundum differentiam, declarando per simile. 
      <lb ed="#L" n="75"/>Secundo remouet quoddam dubium. Tertio comparat eos ad 
      <lb ed="#L" n="76"/>inuicem secundum conuenientiam. Quarto excusat se a perfecta 
      <lb ed="#L" n="77"/>determinatione. Secunda incipit ibi, Et sicut differens vigor. 
      <lb ed="#L" n="78"/>Tertia, &amp; sicut in praedictis angeli differebant. Quarta ibi, Has 
      <lb ed="#L" n="79"/>dist. Illa pars quae incip. ibi, Illud quoque inuestigatione dignum 
      <lb ed="#L" n="80"/>babetur. in qua determinat eorum qualitatem vel conditionem, 
      <!--00298.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>quantum ad gratuita, diuiditur in tres. Ad cuius euidentiam 
      scien<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dum est quod gratia tria facit, reddit bonam voluntatem, 
      illu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>minat intellectum, &amp; elicit delectationis actum. Et propter hoc 
      <lb ed="#L" n="84"/>ista pars diuiditur in tres partes. Primo determinat de bonitate 
      <lb ed="#L" n="85"/>&amp; malitia angelorum. Secundo de ipsorum cognitione. Tertio de 
      <lb ed="#L" n="86"/>ipsorum dilectione. Secunda incipit, Hic inquiri solet. Tertia, 
      so<lb ed="#L" n="87" break="no"/>let autem inquiri. Prima in tres diuiditur. Primo mouet 
      quaestio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nem. Secundo tangit circa hanc vnam opinionem &amp; ipsam 
      au<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctoritatibus confirmat. Tertio ponit aliam opinionem. Secunda 
      <lb ed="#L" n="90"/>incipit ibi, Putauerunt enim quidam. Tertia, aliis autem videtur. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Et haec tertia diuiditur in quatuor partes. Primo mouet opinio 
      <lb ed="#L" n="92"/>nem. Secundo confirmat eam. Tertio docet quomodo auctorit: 
      <lb ed="#L" n="93"/>tes contrariae soluantur. Quarto hanc opinionem confirmata ccm 
      <lb ed="#L" n="94"/>cludit. Secunda ibi, Et ad hoc confirmandum. Tertia ibi, Ideoque 
      <lb ed="#L" n="95"/>Aug. Quarta, ex praedictis igitur. Haec est diuisio in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2468-d1e208">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--2--> IN speciali sic procedit magister, &amp; proponit primo quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>quatuor circa qualitatem angelorum sunt consideranda quae 
      <lb ed="#L" n="98"/>acceperunt in principio, scilicet essentiae simplicitas, distinctio 
      <lb ed="#L" n="99"/>personalis, vigor cognitionis, &amp; libertas arbitrij: Prima duc 
      <lb ed="#L" n="100"/>pertinent ad substantiam. Tertium ad formam. Quartum ad 
      pote<lb ed="#L" n="101" break="no"/>statem. Postea dicit quod differentem habent simplicitatem &amp; 
      <lb ed="#L" n="102"/>differentem cognitionem secundum magis &amp; minus. sicut enim 
      <lb ed="#L" n="103"/>quaedam corpora digniorem formam &amp; essentiam receperunmt 
      <lb ed="#L" n="104"/>quam alia, sic &amp; quidam angeli simpliciorem &amp; perspicatiorem 
      <lb ed="#L" n="105"/>cognitionem habent quam alij. Deinde dicit quod sicut 
      differen<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tem naturam acceperunt, sic sequitur in eis differenter cognitio 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; differentia liberi arbitrij secundum magis &amp; minus, nulla 
      su<lb ed="#L" n="108" break="no"/>perfluitas in natura, nulla ignorantia in intellectu, nulla 
      neces<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sitas in eorum libero arbitrio intelligatur. Postea dicit qod omnes 
      <lb ed="#L" n="110"/>conueniunt in natura &amp; simplicitate, in generabilitate &amp; 
      cor<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ruptibilitate. Vltimo dicit quod eorum distinctiones solus ipse 
      <lb ed="#L" n="112"/>comprehendit qui eos creauit. Deinde proponit primo, vtrum 
      an<lb ed="#L" n="113" break="no"/>geli sint creati boni an mali. Et vtrum aliqua mora fuit inter crea 
      <lb ed="#L" n="114"/>tionem eorum &amp; lapsum. Deinde ponit vnam opinionem 
      quo<lb ed="#L" n="115" break="no"/>rundam circa hoc dicentium angelos malos creatos &amp; nullan 
      <lb ed="#L" n="116"/>moram fuisse inter creationem &amp; lapsum, &amp; hoc confirmant ci 
      <lb ed="#L" n="117"/>auctoritate domini dicentis in Iob, diabolum fuisse homicidan 
      <lb ed="#L" n="118"/>ab initio, &amp; quod in veritate non stetit auctoritate Iob, qui dicit 
      <lb ed="#L" n="119"/>diabolum esse initium figmenti dei ad illudendum ei, qui etiam 
      <lb ed="#L" n="120"/>dicunt angelos qui perstiterunt fuisse creatos perfectos &amp; bonos 
      <lb ed="#L" n="121"/>quorum vtrunque confirmat auctoritate August. Postea ponir 
      <lb ed="#L" n="122"/>contrariam opinionem quae dicit angelos creatos fuisse bonoi 
      <lb ed="#L" n="123"/>&amp; iustos quantum ad carentiam culpae. Sed in bono iustitiae per 
      <lb ed="#L" n="124"/>gratiam non confirmatos, &amp; aliquam moram fuisse inter 
      crea<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tionem &amp; lapsum. Deinde hanc opinionem confirmat 
      auctori<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tate Aug. super Gen. quifacit talem rationem, quia a creator 
      <lb ed="#L" n="127"/>optimo non potuit mala creatura fieri, quod si malum angelum 
      <lb ed="#L" n="128"/>fecisset deus in eo malitiam non puniret, nec fecisset omnia val 
      <lb ed="#L" n="129"/>de bona. Postea soluit contrarias auctoritates dicens, quod 
      dia<lb ed="#L" n="130" break="no"/>bolus dicitur figmentum, quia praeuidit deus ipsum lapsum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="131"/>ordinauit quanta bona ex malitia ipsius bonis secuta sunt, 
      qui<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ipsi ex eius tentatione proficiunt. Subdit etiam quod diabolus 
      <lb ed="#L" n="133"/>dicitur in veritate non stetitisse, quia a veritate cecidit a qua non 
      <lb ed="#L" n="134"/>cecidisset si malus creatus fuisset: fuit enim creatus bonus al 
      <lb ed="#L" n="135"/>initio, sed statim post initium temporis apostatauit &amp; scipsum 
      <lb ed="#L" n="136"/>occidit. Vel dicitur diabolus homicida ab initio creationis 
      ho<lb ed="#L" n="137" break="no"/>minis quod per inuidiam fallaciter seducendo occidit. Et hanc 
      <lb ed="#L" n="138"/>opinionem confirmat per auctoritatem Orige. Deinde post istan 
      <lb ed="#L" n="139"/>opinionem sic confirmatam concludit dicens, quod angeli al 
      <lb ed="#L" n="140"/>initio cognouerunt dominum, &amp; se &amp; creaturas. &amp; aliquam noti 
      <lb ed="#L" n="141"/>tiam boni &amp; mali habuerunt. Vitimo autem dicit qualem 
      dile<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ctionem habuerunt dicens, quod naturalidilectione deum &amp; se 
      <lb ed="#L" n="143"/>diligebant, non tamen meritorie, quod a multis non tenetur. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Et in hoc terminatur sententia in speciali. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>