<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="17-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e294"><!-- l1d3p1q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e294-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e294-Hd1e103" type="question-title">Utrum possumus ex his quae sunt in creaturis probare Deum esse</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e106">
               <lb ed="#L" n="43"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Vtrum possimus probare Deum esse, ex 
      <lb ed="#L" n="45"/>his quae sunt in creaturis. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Tho. 1. p. q. 2. ar. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e117">
               <lb ed="#L" n="47"/>AD primum sic proceditur &amp; arguitur quod non 
      <lb ed="#L" n="48"/>possumus probare Deum esse ex his quae 
      vide<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mus in creaturis, quia sicut dicitur 8. 
      metaphy<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sicae species rerum sunt sicut numeri, sed in 
      nume<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ris non est dare supremum, ergo nec in entibus, sed 
      <lb ed="#L" n="52"/>supremum in entibus vocamus Deum, ergo nullus est Deus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e133">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--2.--> Item plus distat Deus ab intellectu nostro quam res 
      spiri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tualis a sensu, sed sensus nullo modo potest cognoscere rem 
      <lb ed="#L" n="55"/>spiritualem, ergo nec intellectus noster Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e145">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--3.--> IN CONTRARIVM est quod dicit Apost. Rom. 
      <lb ed="#L" n="57"/>1. quod inuisibilia Dei a creatura mundi id est ab homine per 
      <lb ed="#L" n="58"/>quae facta sunt hoc est per creaturas intellecta conspiciuntur, 
      <lb ed="#L" n="59"/>sempiterna quoque virtus eius &amp; diuinitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e158">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--4--> RESPONSIO, dicendum quod per creaturas 
      possu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>mus deuenire in cognitionem Dei tripliciter, secundum tria quae 
      <lb ed="#L" n="62"/>possunt considerari circa creaturas. Creatura enim est ens 
      pro<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ductum ab alio de nihilo, quia ens aliquam perfectionem 
      im<lb ed="#L" n="64" break="no"/>portat, quia producta ab alio causam efficientem habet, quia 
      <lb ed="#L" n="65"/>de nihilo vertibile est in nihil substracta influentia 
      conseruan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tis, &amp; secundum ista tria triplex est via inuestigandi Deum ex 
      <lb ed="#L" n="67"/>creaturis, scilicet via eminentiae quantum ad primum, via 
      causali<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tatis, quantum ad secundum, via remotionis, quantum ad tertium.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e182">
               <lb ed="#L" n="69"/>Prima via patet sic, in perfectionibus specificis aut est dare 
      <lb ed="#L" n="70"/>supremum in quo est status, aut non, sed est processus in infinitum. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Si est dare supremum in quo sit status habetur propositum, quia 
      <lb ed="#L" n="72"/>dicimus Deum scilicet illud quod est supremum &amp; 
      perfectissi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>mum in entibus. Si vero dicatur, quod sit processus in infinitum: 
      <lb ed="#L" n="74"/>auth hoc erit in actu permixto potentiae, ita videlicet quod 
      quo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cunque dato poterit dari perfectius, nunquam tamen data erunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>actu infinital aut ita quod data sint actu infinita. Si primum 
      di<lb ed="#L" n="77" break="no"/>catur adhuc habetur propositum, quia si data sint finita, uecesse 
      <lb ed="#L" n="78"/>est, quod inter illa sit aliquid primum &amp; perfectissimum quo 
      <lb ed="#L" n="79"/>non est possibile dare perfectius. Cuius ratio est, quia cum illud 
      <lb ed="#L" n="80"/>nondum sit, aut produceretur ex se aut ex alio, non ex se, quia 
      <lb ed="#L" n="81"/>nihil est impossibilius quam quod aliquid producat seipsum, 
      <!--00100.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>vt dicitur primo de Trinita. nec ab alio, quia nihil eorum quae 
      <lb ed="#L" n="83"/>sunt possunt producere aliquid perfectius se, ergo &amp;c. Nec 
      se<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cundum potest dici, scilicet quod data sint actu infinita, quia 
      <lb ed="#L" n="85"/>infinitas actualis repugnat enti, maxime in per se ordinatis, vt 
      <lb ed="#L" n="86"/>infra patebit. Et iterum quia inter data vel est aliquid infinitae, 
      <lb ed="#L" n="87"/>perfectionis &amp; tunc illud erit primum &amp; perfectissimum, quia 
      <lb ed="#L" n="88"/>infinito in perfectione non est dare majus, nec aequale, &amp; sic 
      ha<lb ed="#L" n="89" break="no"/>betur propositum, aut non est dare ibi aliquid infinitae 
      perfe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctionis. Et tunc iterum sequitur quod non sunt infinita actu, quia 
      <lb ed="#L" n="91"/>procedendo augeretur perfectio, igitur. Si non est inter data 
      ali<lb ed="#L" n="92" break="no"/>quid infinitum actu, non est processus in infinitum actu, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="93"/>patet quod secundum quancunque potentiam de processu in 
      per<lb ed="#L" n="94" break="no"/>fectionibus rerum nocesse est deuenire ad aliquid supremum 
      <lb ed="#L" n="95"/>perfectissimum quod dicimus Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e247">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--6.--> Secunda est via causalitatis, circa quam primo probatui 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod inter causas efficientes per se ordinatas est dare primam 
      <lb ed="#L" n="98"/>vel supremam, &amp; secundo probabitur quod primum efficiens est 
      <lb ed="#L" n="99"/>primum ens simpliciter, &amp; sic est Deus. Primum patet sic, in cau 
      <lb ed="#L" n="100"/>sis finitis in quibus non est circulatio, necesse est daro primam 
      <lb ed="#L" n="101"/>causam: sed causae efficientes per se ordinatae finitae sunt nec in 
      <lb ed="#L" n="102"/>eis potest esse circulatio, ergo inter causas efficientes per si 
      <lb ed="#L" n="103"/>ordinatas necesse est dare primam. Maior patet, sola enim 
      cir<lb ed="#L" n="104" break="no"/>culatio impedit vbi sunt aliqua finita quod non sit inter ea dare 
      <lb ed="#L" n="105"/>primam. Maior patet, sola enim circulatio impedit vbi sunt 
      ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>qua finita quod non sit inter ea dare primum sicut si factum esset. 
      <lb ed="#L" n="107"/>a. a. b. &amp;. b. esset a. c. &amp; c. esset a. d. &amp; rursus d. esset ab 2. non esset 
      <lb ed="#L" n="108"/>signare primum sicut nec in circulo. Minor probatur quantum 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad vtrumque membrum. Et primo quod inter causas efficientes 
      <lb ed="#L" n="110"/>per se ordinaras non sit circulatio, quia causae efficientes per se 
      <lb ed="#L" n="111"/>ordinatae se habent vt effectus &amp; causa, semper enim posterius 
      <lb ed="#L" n="112"/>est effectus prioris &amp; ab eo dependervt a causa. In hoc enim 
      com<lb ed="#L" n="113" break="no"/>sistit talis ordo quod vnum est ab alio effectiue, &amp; illud ab alio, 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; sic semper. Si ergo esset aliqua circulatio, causa esset ab 
      effe<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ctu &amp; idem a scipso mediate, quorum vtrunque est 
      impossibi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>le, ergo inter causas non est circulatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e297">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--7.--> Quod etiam sint finitae patet, quia in hoc differunt causae per 
      <lb ed="#L" n="118"/>se ordinatae ab ordinatis per accidens, quia ordinatae per 
      acci<lb ed="#L" n="119" break="no"/>dens non sunt simul in productione cuiuslibet effectus, causae 
      <lb ed="#L" n="120"/>autem per se ordinatae simul concurrunt, vt ad generationem 
      ho<lb ed="#L" n="121" break="no"/>minis concurrunt homo &amp; sol, &amp; si quid est aliud superius agens. 
      <lb ed="#L" n="122"/>Et hoc patet ex septimo physicorum. Si ergo causae efficientes 
      <lb ed="#L" n="123"/>per se ordinatae essent infinitae, oporteret ad productionem 
      cu<lb ed="#L" n="124" break="no"/>iuslibet effectus infinitas causas actu concurrere quod est impos 
      <lb ed="#L" n="125"/>sibile. Item inter causas infinitas aut est aliqua infinita 
      perfectio<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ne aut non. Si esset infinita perfectione illa esset prima, quia 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>finitum perfectione a nullo dependet. Omne autem quod 
      ha<lb ed="#L" n="128" break="no"/>bet causam priorem se, dependet ab ea. Si autem esset prima iam 
      <lb ed="#L" n="129"/>non essent infinitae, quia in infinitis iam non est dare primum. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Et ideo ex ipsa positione infinitatis in causis sequitur oppositum 
      <lb ed="#L" n="131"/>positionis. Si autem nulla esset infinita perfectione non osset 
      <lb ed="#L" n="132"/>processus in infinitum actu in causis, &amp; sic semper sequitur 
      op<lb ed="#L" n="133" break="no"/>positum positionis, ergo necesse est quod in causis 
      efficienti<lb ed="#L" n="134" break="no"/>bus per se ordinatis sit status in aliqua quae sit simpliciter 
      pri<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ma, quam vocamus Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e343">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--8--> Quod autem primum efficiens sit primum ens simpliciter 
      <lb ed="#L" n="137"/>probatur sic, perfectissimo simpliciter non potest deesse 
      ali<lb ed="#L" n="138" break="no"/>qua perfectio simpliciter quem melius sit habere quam non 
      <lb ed="#L" n="139"/>habere, alioquin si talis perfectio deesset ei, non esset 
      perfe<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ctissimum simpliciter, sed potentia actiua per quam comperit 
      <lb ed="#L" n="141"/>alicui producere aliquid effectiue est talis perfectio quam 
      me<lb ed="#L" n="142" break="no"/>lius est habere quam non habere, perfecti enim est agere, ergo 
      <lb ed="#L" n="143"/>primo enti quod est simpliciter perfectum non doest potentia 
      <lb ed="#L" n="144"/>actiua per quam alia pessit effectiuo producere, &amp; sic primum 
      <lb ed="#L" n="145"/>ens est primum efficiens cum non possit esse secundarium, 
      <lb ed="#L" n="146"/>cum a nullo sit factum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e373">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--9.--> Et per hoc excluditur instantia quae fit ab aliquibus contra 
      <lb ed="#L" n="148"/>praecedentem rationem. Dicunt enim quod probare quod in 
      <lb ed="#L" n="149"/>causis efficientibus sit dare primam, non est probare Deum esse, 
      <lb ed="#L" n="150"/>quia Deus est id quod est simpliciter supremum in entibus, 
      pri<lb ed="#L" n="151" break="no"/>mum autem efficiens quamuis sit primum in entibus in 
      gene<lb ed="#L" n="152" break="no"/>re illius causalitatis, non est tamen vt dicunt simpliciter primum, 
      <lb ed="#L" n="153"/>quia inter intelligentias secundum eos, aut nullus est ordo 
      cau<lb ed="#L" n="154" break="no"/>salitatis, aut illa causalitas est solum finalis, inquantum 
      inferio<lb ed="#L" n="155" break="no"/>res intelligentiae tanquam minus perfectae ordinantur ad 
      su<lb ed="#L" n="156" break="no"/>premam perfectissimam vt ad fidem propter quem sunt, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="157"/>vt ad causam agentem a qua sunt. Hoc autem est haereticum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>contra veram philosophiam per quam potest efficaciter 
      pro<lb ed="#L" n="159" break="no"/>bari quod omne quod habet causam finalem habet efficiente, 
      <lb ed="#L" n="160"/>sed quia illud est aliquantulum longum &amp; alibi tractatum, idco 
      <lb ed="#L" n="161"/>ad praesens sufficit praedicta ratio, quod primum agens est 
      sim<lb ed="#L" n="162" break="no"/>pliciter primum ens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e412">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--10--> Tertia via per quam possumus in creaturis probare Deum 
      <!--00101.xml-->
      <pb ed="#L" n="18-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>esse est via remotionis. Et potest sic argui. Omne quod est al 
      <lb ed="#L" n="2"/>alio quantum est de se potest non esse per subtractionem 
      cuiussi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bet influentiae, sed non omne quod est potest non esse per 
      sub<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tractionem cuiuslibet influentiae: ergo non omne quod est, est 
      <lb ed="#L" n="5"/>ab alio, sed est aliquid quod non est ab alio, nec potest non esse, 
      <lb ed="#L" n="6"/>sed est de se necesse esse, &amp; hoc dicimus Deum: ergo, &amp;c. Maior 
      <lb ed="#L" n="7"/>patet, quia omne quod est ab alio sicut a causa subtracta 
      influen<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ua causae suae potest non esse qualiscunque causa fit illa siue in 
      <lb ed="#L" n="9"/>fieri siue in esse, quia si est causa tantum in fieri subtracta eius 
      <lb ed="#L" n="10"/>influentia effectus non fieret. Si autem in esse non maneret in 
      <lb ed="#L" n="11"/>esse subtracta influentia illius causae. Minor probatur scilicet 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod non omne ens potest non esse, quia illud impossibile est 
      <lb ed="#L" n="13"/>quo posito in esse sequitur impossibile, sed posito m esse quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>nihil sit sequitur impossibile, scilicet quod nihil possit esse, nec 
      <lb ed="#L" n="15"/>Deus nec aliquid aliud, quare, &amp;c. Quod autem illud sequere 
      <lb ed="#L" n="16"/>tur patet, quia si nihil esset, tunc si aliquid fieret, aut fieret: 
      <lb ed="#L" n="17"/>seipso aut ab alio. Non a scipso, quia nihil est impossibilius qui 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod aliquid producat seipsum, vt habetnr primo de Trinit., cap. 1. 
      <lb ed="#L" n="19"/>nec ab alio quia nihil esset aliud. Omne enim quod fit, sit ab 
      <lb ed="#L" n="20"/>ente actu, quare, &amp;c. Patet ergo que Deum esse possumus 
      con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nincere ex creaturis triplici via, scilicet eminentiae, 
      causalita<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tis &amp; remotionis, quam triplicem viam tangit beatus Dionys. 
      <lb ed="#L" n="23"/>7. cap. de di. no. Licet autem praedictis viis possumus deuenire 
      <lb ed="#L" n="24"/>ex creaturis in cognitionem Dei quantum ad ea quae pertinen 
      <lb ed="#L" n="25"/>ad vnitatem essentiae, non tamen quantum ad ea quae pertinent 
      <lb ed="#L" n="26"/>ad distinctionem personarum sicut videre possumus in 
      ratio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nibus nunc adductis. Per prima enim quae sumitur ex via emi 
      <lb ed="#L" n="28"/>nentiae concluditur in Deo esse omnem perfectionem, per 
      se<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cundam primam causalitatem, per tertiam remouemus ab ec 
      <lb ed="#L" n="30"/>imperfectionem &amp; possibilitatem deficiendi. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="31"/>quicquid causalitatis perfectionis vel est in vna persona, totu 
      <lb ed="#L" n="32"/>est in alia, &amp; quicquid imperfectionis remouetur ab vna &amp; al 
      <lb ed="#L" n="33"/>alia, quare &amp; manifestum est quod ex creaturis non deuenimu: 
      <lb ed="#L" n="34"/>in cognitionem Dei quantum ad ea quibus personae distingur 
      <lb ed="#L" n="35"/>tur, sed quantum ad illa in quibus conueniunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e501">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum in oppositum dicendum, quod orde 
      <lb ed="#L" n="37"/>rerum naturalium est secundum species numerorum quantum 
      <lb ed="#L" n="38"/>ad gradus earum, &amp; quantum ad habitudinem ad vnum 
      prin<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cipium. Sicut enim omnes numeri deriuantur ab vnitate, sic 
      <lb ed="#L" n="40"/>omnes res ab vno primo principio. Et ideo processus 
      numero<lb ed="#L" n="41" break="no"/>rum ab vnitate in infinitum non est ad negandum primum prin 
      <lb ed="#L" n="42"/>cipium numerorum, sed ad negandum terminum, quod est per ac 
      <lb ed="#L" n="43"/>cidens eo, quod additio in numeris sequitur diuisionem continui 
      <lb ed="#L" n="44"/>quae procedit in infinitum. Iste autem processus non est in 
      spe<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ciebus rerum versus primum principium, quia nec in numeris 
      ne<lb ed="#L" n="46" break="no"/>in descensu rerum, &amp; primo principio, quia ille per se est quo ad 
      <lb ed="#L" n="47"/>species &amp; non secundum diuisiones ad modum continui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e294-d1e532">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--12--> Ad secundam rationem, dicendum quod cognitio non fit 
      <lb ed="#L" n="49"/>per realem assimilationem in natura sicut quidam dixerunt quod 
      <lb ed="#L" n="50"/>ignem igne cognoscimus, sed fit per proportionem inter 
      po<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tentiam cognitiuam, &amp; rem cognitam. Per talem quidem pro 
      <lb ed="#L" n="52"/>portionem vt res cognita cadat sub formali ratione obiecti 
      po<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tentiae cognitiuae. Nunc est ita quod res spiritualis non cadat 
      <lb ed="#L" n="54"/>nec cadere potest sub formali ratione obiecti cuiuscunque 
      sen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sus, quia qualitates sensibiles quae sunt propria obiecta sensuum 
      <lb ed="#L" n="56"/>in re spirituali inueniri non possunt, propter quod sensus non 
      <lb ed="#L" n="57"/>est perceptiuus rei spiritualis. Deus autem non cadit sub rationi 
      <lb ed="#L" n="58"/>entis quae est formalis ratio obiecti intellectus. Et ideo ab 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectu appraehendi potest non obstante maiori distantia quo 
      <lb ed="#L" n="60"/>ad gradum naturae inter Deum &amp; intellectum nostrum quan 
      <lb ed="#L" n="61"/>inter sensum &amp; Angelum, quia talis distantia aut 
      propinqui<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tas nec remouet nec impedit per se
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>