<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="219-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e179853"><!-- l3d23q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e179853-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e179853-Hd1e103" type="question-title">Utrum habitus faciat aliquid ad 
      facilitatem actus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e106">
               <lb ed="#L" n="47"/>vasirio tAI 
      <lb ed="#L" n="48"/>Vtrum habitus faciat aliquid ad 
      fa<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cilitatem actus. 
      <lb ed="#L" n="50"/>Caies sui hapia. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e117">
               <lb ed="#L" n="51"/>OSTEAN quaeritur, vtrum habitus faciat 
      aliqui<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ad facilitatem actus. Et videtur quod sic, 
      qui<lb ed="#L" n="53" break="no"/>quod fit delectabilius, fit facilius. Sed actus post g. 
      <lb ed="#L" n="54"/>neratum habitum elicitur delectabilius, vt patet 
      <lb ed="#L" n="55"/>duodecimo Ethicorum: ergo elicitur facilius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e130">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--2--> Item omnis difficultas causatur ex aliqua resistenti, sed 
      ob<lb ed="#L" n="57" break="no"/>iectum minus disconueniens appetenti minus resistit 
      appeti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tui, ergo facilius appetitur: habitus autem bonus facit quod 
      <lb ed="#L" n="59"/>bonitas rationis apparet homini minus disconueniens, vt 
      pa<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ter ex praecedentibus, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e147">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod habitus virtuosus 
      cuir<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ca bonum &amp; difficile. Sed si per habitum tolleretur bonitas actus 
      <lb ed="#L" n="63"/>iam habitus virtuosus non prodesset, sed obesset: ergo si per 
      ha<lb ed="#L" n="64" break="no"/>bitum tollatur difficultas, habitus bonus plus obest, quam prodest.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e160">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="66"/>duo. Primum est, an facilitas de qua procedit quaestio, sit conditio 
      <lb ed="#L" n="67"/>actus, an habentis actum. Secundum est, an tais facilitas fiat pe 
      <lb ed="#L" n="68"/>habitum: &amp; ex his tertio concludetur quoddam correlarium.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e173">
               <lb ed="#L" n="69"/>QUANTVM ad primum sciendum est quod cum 
      facili<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tas sit conditio respectiua agentis ad actum, vel econuerso, ista 
      <lb ed="#L" n="71"/>facilitas potest consurgere quandoque ex parte actus &amp; obiecti 
      <lb ed="#L" n="72"/>solum, sicut eidem homini aequaliter disposito facile est 
      por<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tare quinquaginta, &amp; difficile est portare centum, quae 
      varie<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tas nullo modo est ex parte portantis? qui secundum se vnisor 
      <lb ed="#L" n="75"/>miter dispositus est, sed solum ex varietate actuum quam 
      ha<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bent ex varietate obiectorum. Similiter eidem virtuoso facilius 
      <lb ed="#L" n="77"/>est &amp; delectabilius abstinere quam tristia sustinere vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="78"/>3. Ethicorum. Quandoque vero facilitas, vel difficultas 
      tot<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lidebus 
      <!--00511.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>consurgit ex parte agentis sicut facilius est forti portare decem, 
      <lb ed="#L" n="81"/>quam debili. Quae varietas nullo modo est ex parte actus, vel 
      <lb ed="#L" n="82"/>obiecti quod est penitus vnum &amp; idem. Sed ex parte 
      portan<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tis qui est aliter &amp; aliter dispositus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e212">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--6.--> Quaestio autem nostra quaerit de maiore facilitate quam 
      <lb ed="#L" n="85"/>habet homo post habitum quam ante respectu eiusdem actus 
      <lb ed="#L" n="86"/>secundum speciem. De qua dicendum est quod ista facilitas tota 
      <lb ed="#L" n="87"/>consurgit ex dispositione agentis, nec est in aliquo ex parte actus, 
      <lb ed="#L" n="88"/>propter quod debet dici conditio vel modus agentis &amp; non actus. 
      <lb ed="#L" n="89"/>Et quod ita sit probatur dupliciter. Primo sic, quando duo actus 
      <lb ed="#L" n="90"/>sunt omnino &amp; penitus consimiles quantum ad omnia quae sunt 
      <lb ed="#L" n="91"/>in ipsis. Si vnus eorum sit facilis &amp; alter difficilis, vel vnus facilior 
      <lb ed="#L" n="92"/>altero, necesse est quod hoc sit totaliter ex parte agentis &amp; non 
      <lb ed="#L" n="93"/>ex parte actus ex qua ponitur penitus viformis, sed actus 
      <lb ed="#L" n="94"/>praecedens habitum &amp; actus sequens ipsum sunt quandoque 
      <lb ed="#L" n="95"/>penitus consimiles quantum ad omnia quae sunt in ipsis, erge 
      <lb ed="#L" n="96"/>cum actus sequens dicatur facilior actu praecedente, necesse 
      <lb ed="#L" n="97"/>est quod hoc sit totaliter ex parte agentis. Maior satis patet.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e247">
               <lb ed="#L" n="98"/>Sed contra minorem posset aliquis dicere quod sit falsa, quia 
      <lb ed="#L" n="99"/>sequens habitum semper est intensior quam praecedens. Sec 
      <lb ed="#L" n="100"/>istud non valet, quia non est verum vniuersaliter quod actus 
      se<lb ed="#L" n="101" break="no"/>quens habitum sit intensior quam praecedens. Et dato quod sic 
      <lb ed="#L" n="102"/>esset, adhuc magis haberetur propositum. Quia in eadem 
      spe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cie actus intensior est de se difficilior. Si ergo actus sequens sit 
      <lb ed="#L" n="104"/>necessario &amp; semper intensior vel qualitercunque quam actus 
      <lb ed="#L" n="105"/>praecedens, sequitur quod quantum est de se, erit difficilior. S 
      <lb ed="#L" n="106"/>ergo sit operanti facilior necesse est quod tota facilitas sit ex 
      <lb ed="#L" n="107"/>parte operantis. Secundo patet idem sic, facilitas ex parte 
      ope<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ris minuit meritum. Si ergo per habitum facilitas esset 
      condi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tio operis, sequeretur quod habitus diminueret de merit 
      <lb ed="#L" n="110"/>actus quod est falsum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e278">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--8--> QVANTVM ad secundum scilicet qualiter talis facili. 
      <lb ed="#L" n="112"/>tas sit per habitum aduertendum est quod tota difficultas quae 
      <lb ed="#L" n="113"/>est in nobis respectu actuum potentiae cognitiuae &amp; appetitius 
      <lb ed="#L" n="114"/>est ex hoc quod obiectum non proponitur sub vnica ratione veri 
      <lb ed="#L" n="115"/>vel falsi, boni vel mali, &amp; primo patet hoc in actibus 
      appetitu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>in quibus est clarius, si enim aliquid proponatur appetitui solum 
      <lb ed="#L" n="117"/>sub ratione boni absque apparentia cuiuscunque mali 
      appeti<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tus sine omni difficultate tendit in illud. Si vero aliquid 
      propo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>natur sub ratione mali absque vlla apparentia boni, appetitus 
      <lb ed="#L" n="120"/>absque vlla difficultate refugit illud, sed quando cum ratione boni 
      <lb ed="#L" n="121"/>iungitur ratio mali &amp; econuerso, &amp; vtrumque ostenditur, tunc 
      <lb ed="#L" n="122"/>tam in prosecutione quam in fuga est difficultas sicut patet in 
      <lb ed="#L" n="123"/>voluntario mixto. Quia proiicere merces in mare est 
      abso<lb ed="#L" n="124" break="no"/>lute malum, tamen tempore tempestatis potest esse bonum ac 
      <lb ed="#L" n="125"/>alleuiandum nauem pro euasione periculi, ideo cum vtrumque 
      <lb ed="#L" n="126"/>istorum ostenditur voluntati quicquid eligat cum tristitia &amp; 
      diffi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>cultate eligit. Illud ergo quod minuit rationem boni tollit. a 
      fu<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ga difficultatem in aliquo. Et quod minuit rationem mali 
      mi<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nuit ab electione difficultatem, &amp; sic ponit aliquam facilitatem; 
      <lb ed="#L" n="130"/>sed habitus est huiusmodi, ergo &amp;c. Minor probatur, quia (vt 
      <lb ed="#L" n="131"/>dictum fuit prius) actus, quibus generantur habitus morales, 7. 
      <lb ed="#L" n="132"/>vere alterant corpus ab vna dispositione in aliam. Alterato 
      au<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tem corpore apparent &amp; vere sunt delectabilia aliqua, vel 
      to<lb ed="#L" n="134" break="no"/>taliter vel secundum magis &amp; minus sicut corpore calefacto 
      <lb ed="#L" n="135"/>abundante superfluo nutrimenti apparent venerea 
      delectabilio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ra quam in corpore infrigidato &amp; exsiccato. Et ideo illa delectabilia 
      <lb ed="#L" n="137"/>quae ante habitum temperantiae fugiebantur difficilius, erant 
      <lb ed="#L" n="138"/>appetenti conuenientiora post habitum caufatum fugiuntur 
      <lb ed="#L" n="139"/>facilius, quia apparent minus conuenientia propter aliam 
      di<lb ed="#L" n="140" break="no"/>spositionem causatam ex actibus causantibus habitum 
      directe<lb ed="#L" n="141" break="no"/>vel concomitatiue. Et similiter est in aliis habitibus moralibus.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e351">
               <lb ed="#L" n="142"/>Eodem modo est circa habitus cognitiuos. Quia si a 
      prin<lb ed="#L" n="143" break="no"/>cipio aliquod complexum proponeretur intellectui clare ex 
      ta<lb ed="#L" n="144" break="no"/>li habitudine terminorum cui non posset misceri falsum statim 
      <lb ed="#L" n="145"/>sine difficultate intellectus assenuret vt patet in principiis 
      sim<lb ed="#L" n="146" break="no"/>pliciter primis, sed quando aliquid proponitur sub talibus 
      ter<lb ed="#L" n="147" break="no"/>minis quorum complexio potest esse dubia vel admixta 
      falsi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tati tunc intellectus non faciliter assentit, sed laboramus 
      inue<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nire per diuersa media quid verius, quo inuento &amp; habitu 
      cau<lb ed="#L" n="150" break="no"/>sato ex frequentatione talium actuum ex tunc quotiescunque 
      <lb ed="#L" n="151"/>proponitur faciliter assentimus amplius non haesitantes de 
      fal<lb ed="#L" n="152" break="no"/>itatis admixtione propter discussionem praecedentem &amp; 
      as<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sensum pluribus actibus replicatum quorum recolimus per 
      <lb ed="#L" n="154"/>habitum; &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e382">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--10.--> Ex his cum duabus praecedentibus quae tionibus patet 
      so<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lutio illius quaestionis qua quaeritur, vtrum habitus faciat 
      ali<lb ed="#L" n="157" break="no"/>quid ad substantiam actus, vel solum ad modum. Patet enim qui 
      <lb ed="#L" n="158"/>modus in actu non est nisi duplex scilicet intentio, &amp; eius 
      determina<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tio, facilitas enim non est modus actus, sed agentis, intensio 
      au<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tem actus &amp; determinatio eius non sunt aliquid realiter differens 
      <lb ed="#L" n="161"/>ab essentia actus, propter quod eo modo quo aliquid facit ad 
      <!--00512.xml-->
      <pb ed="#L" n="219-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vnum facit ad aliud, sed habitus ad neutrum eorum facit per se vt 
      <lb ed="#L" n="2"/>probatum fuit supra. De facilitate autem, quae non est modus 
      <lb ed="#L" n="3"/>actus, sed habentis actum, non oportet quod sicut habitus facit 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad talem facilitatem, quod faciat ad essentiam actus. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e417">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--11--> AD ARGVMENTA responsio patet, quia duo 
      <lb ed="#L" n="6"/>prima bene probant quod habitus facit quod facilius eliciatur 
      <lb ed="#L" n="7"/>actus. Sed tota facilitas est ex dispositione, quam habitus ponit 
      <lb ed="#L" n="8"/>in habente, &amp; non in actu. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e179853-d1e430">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--12--> ARGVMENTVM autem in oppositum 
      con<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cludit quod si propter habitum facilitas esset conditio actus, 
      <lb ed="#L" n="11"/>habitus plus obesset quam prodesset, quia diminueret 
      meri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tum, quod concedimus. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>