<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="274-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e225666"><!-- l4d11prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e225666-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e225666-d1e103">
               <lb ed="#L" n="50"/>Sententia huius distinctionis XI. 
      <lb ed="#L" n="51"/>in generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225666-d1e110">
               <lb ed="#L" n="52"/>IAVTEM quaeritur qualis sit. Superius 
      magi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ster determinauit de sacramento eucharistiae 
      quan<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tum ad esse: hic determinat de eo quantum ad fieri. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Et diuiditur in duas, quia primo determinat ea 
      <lb ed="#L" n="56"/>squae ad consecrationem huius sacramenti 
      perti<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nent. Secundo de consequentibus huiusmodi, di 
      <lb ed="#L" n="58"/>consecra. dist. 12. Si autem quaeritur de accidentibus. Prima est 
      <lb ed="#L" n="59"/>principalis lectio. Et diuiditur in duas. Primo determinat mo 
      <lb ed="#L" n="60"/>dum quo sacramentum conficitur. Secundo explanat ibi: Sub 
      <lb ed="#L" n="61"/>alia autem specie. Prima diuiditur in duas. Primo determinat 
      <lb ed="#L" n="62"/>veritatem. Secundo tangit circa hoc aliorum opiniones ibi, 
      qui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>busdam videtur esse substantialis. Haec secunda diuiditur in tres 
      <lb ed="#L" n="64"/>secundum tres opiniones quas tangit. Secunda ibi, quidam 
      ve<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ro sic dicunt. Tertia ibi, Alij vero putant. Primo diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="66"/>tres. Quia primo proponit primam opinionem. Secundo obii 
      <lb ed="#L" n="67"/>cit in contrarium &amp; soluit. Tertio ostendit quae locutiones sunt 
      <lb ed="#L" n="68"/>concedendae vel negandae secundum hanc opinionem. Secunda 
      <lb ed="#L" n="69"/>ibi, sed huic sententiae. Tertia ibi, non tamen concedunt 
      qui<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dam. Secunda pars principalis in qua determinat de speciebus 
      <lb ed="#L" n="71"/>sub quibus fit conuersio diuiditur in quatuor. Primo 
      determi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nat quaedam de speciebus, Secundo incidenter determinat de 
      <lb ed="#L" n="73"/>admissione aquae. Tertio ostendit qualiter aqua apponitur. 
      <lb ed="#L" n="74"/>Quarto concludit quaedam correlaria. Secunda ibi, sed quare 
      <lb ed="#L" n="75"/>sub duplici specie. Tertia ibi, aqua vero eis admiscenda est. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Quarta ibi, Colligitur vero ex praedictis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225666-d1e167">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic proceditur. Et quaerit primo 
      <lb ed="#L" n="78"/>qualis sit illa conuersio panis &amp; vini in corpus Christi verum scilicet 
      <lb ed="#L" n="79"/>an sit conuersio substantialis, an formalis, an alterius generis. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Et dicit quod non est formalis, quia species quae prius erani 
      <!--00621.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>manent: postea dicit quod quibusdam videtur quod 
      conuersi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sit secundum substantiam vel substantialis, hoc modo dicentibus 
      <lb ed="#L" n="83"/>in substantias conuerti substantiam, quia substantia panis &amp; vini 
      <lb ed="#L" n="84"/>totaliter fit substantia corporis &amp; sanguinis Christi. Postea 
      po<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nit circa hoc quorundam obiectionem: si enim sic intelligatur 
      <lb ed="#L" n="86"/>conuersio, tunc quotidie fit aliqua substantia corpus Christi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="87"/>sanguis Christi quae ante non fuerat, &amp; sic corpus Christi 
      quo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tidie augetur, &amp; ex materia aliqua formatur quae in conceptio. 
      <lb ed="#L" n="89"/>ne non fuit, &amp; dicit magister ad hoc responderi posse quod 
      pa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nis fit corpus Christi, nec tamen propter hoc corpus Christi au 
      <lb ed="#L" n="91"/>getur, nec fit ex noua materia, praeter eam ex qua in 
      conceptio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ne fuit formatum, quia non fit ex pane tanquam ex materia, sed 
      <lb ed="#L" n="93"/>per transsubstantiationem miraculosam: &amp; sic eonceditur quod 
      pa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nis fit corpus Christi, sicut farina fit panis. Vnde bene 
      concedi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tur quod illud quod erat panis est corpus Christi, non tamen 
      ma<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nens panis, sed mutatus. Postea dicit quod alia opinio est hanc 
      <lb ed="#L" n="97"/>conuersionem sic esse intelligendam, quod sub accidentibus sub 
      <lb ed="#L" n="98"/>quibus erat prius substantia panis &amp; vini post consecrationem 
      <lb ed="#L" n="99"/>est substantia corporis Christi, &amp; prior substantia panis &amp; vini 
      <lb ed="#L" n="100"/>resoluitur in praeiacentem materiam vel annihilatur. Tertia 
      opi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nio est, quod substantia panis &amp; vini remanet cum substantia 
      cor<lb ed="#L" n="102" break="no"/>poris &amp; sanguinis Christi. Et verba consecrationis ex hoc solo 
      <lb ed="#L" n="103"/>verificantur, quia vbi est vna substantia est &amp; alia. Magister 
      au<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tem probat per aliquas auctoritates quod post consecrationem 
      <lb ed="#L" n="105"/>non remanent nisi species vini &amp; panis, sub quibus est corpus 
      <lb ed="#L" n="106"/>&amp; sanguis Christi. Postea assignat triplicem rationem, quare cor 
      <lb ed="#L" n="107"/>pus Christi sub aliena specie sumitur. Prima est ad augendum 
      <lb ed="#L" n="108"/>meritum fidei quae est de visis. Secunda ad vitandum horrorem. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Tertia ne detur infidelibus occasio irridendi, sumitur etiam hoc 
      <lb ed="#L" n="110"/>sacramentum sub duplici specie, quia Christus duplicem 
      natu<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ram assumpsit animam &amp; carnem, &amp; hoc sacramentum est ad 
      <lb ed="#L" n="112"/>tuitionem vtriusque, &amp; quamuis sit duplex species, vnum 
      ta<lb ed="#L" n="113" break="no"/>men est sacramentum &amp; sub vtraque specie vnus Christus: nec 
      <lb ed="#L" n="114"/>dicitur benedictio iterari, quia virtute conuersionis non est sub 
      <lb ed="#L" n="115"/>specie panis, nisi corpus, nec sub specie vini, nisi sanguis, nec 
      <lb ed="#L" n="116"/>sunt eadem verba super vtramque speciem prolata. Postea dicit 
      <lb ed="#L" n="117"/>quod hoc sacramentum non potest in aliis rebus confici, nisi in 
      <lb ed="#L" n="118"/>pane &amp; vino, etiam admiscenda est aqua si tamen per 
      ignoran<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tiam vel negligentiam omittatur, verum est sacramentum, sed 
      <lb ed="#L" n="120"/>ille qui omisit est puniendus. Vitimo dicit quod Christus dedit di 
      <lb ed="#L" n="121"/>scipulis suis tale corpus, quale tunc habuit. Spassibile &amp; 
      mor<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tale: nos autem sumimus tale corpus quale nunc habet, &amp; 
      ad<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dit quod eucharistia intincta non est danda populo, quia soli 
      <lb ed="#L" n="124"/>Iudae dedit buccellam intinctam, nec tunc dedit ei corpus suum 
      <lb ed="#L" n="125"/>sed prius dederat cum aliis discipulis. Et in hoc terminatur 
      sen<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tentia lectionis &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>