<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="136-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3077"><!-- l2d17q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3077-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3077-Hd1e103" type="question-title">Utrum anima intellectiva uniatur corpori tanquam forma</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e106">
               <lb ed="#L" n="84"/>QVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Utrum anima intellectiua vniatur corpori 
      <lb ed="#L" n="86"/>tanquam forma. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Thom. 1. q. 76. ar. 3. 4. &amp;5
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e117">
               <lb ed="#L" n="88"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="89"/>anima intellectiua vniatur corpori tanquam 
      for<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ma. &amp; videtur quod non, quia quod inest alicui 
      se<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cundum se, semper inest ei. Sed formae secundum se 
      <lb ed="#L" n="92"/>inest vniri materiae, ergo semper conuenit ei 
      quan<lb ed="#L" n="93" break="no"/>diu est. Sed anima intellectiua corpori non vnita remanet, 
      sepa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ratur enim a corpore, sicut perpetuum a corruptibili, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e135">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est, quia differentia sumitur 
      <lb ed="#L" n="96"/>a forma rei, sed rationale est differentia specifica hominis, qua 
      <lb ed="#L" n="97"/>conuenit ei ratione animae intellectiuae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e147">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Absolute dicendum est quod anima 
      in<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tellectiua vnitur corpori sicut forma. Ad hoc autem 
      proban<lb ed="#L" n="100" break="no"/>dum non potest efficacior ratio haberi, quam illa quam ponit 
      <lb ed="#L" n="101"/>Aristoteles secundo de Anima dicens sic, Anima est, quo 
      viui<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mus sentimus, mouemur, &amp; intelligimus primum, quare 
      rati<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quaedam vtique erit, &amp; species. Virtus autem huius rationis est 
      <lb ed="#L" n="104"/>in hoc principium cuiuslibet operationis oportet esse formam 
      <lb ed="#L" n="105"/>aliquam operantis, sed vnusquisque experitur se intelligere 
      <lb ed="#L" n="106"/>ergo oportet in vnoquoque esse formam aliquam, quae sit 
      intel<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lectionis principium, hoc autem dicimus animam intellectiuam 
      <lb ed="#L" n="108"/>ergo &amp;c. Minor de se patet, sed maior probatur, quia formae est 
      <lb ed="#L" n="109"/>agere, alterius vero potentiae pati, vt bene dicit commentato 
      <lb ed="#L" n="110"/>in hoc, quia vnunquodque agit per illud, per quod est in actu, hoc 
      <lb ed="#L" n="111"/>autem est forma. Huic autem rationi adeo innititur Aristoteles 
      <lb ed="#L" n="112"/>quod dicit eam demonstrationem esse. Vnde in principio illius 
      <lb ed="#L" n="113"/>capituli dicit sic, non enim solum quid est oportet rationem 
      dif<lb ed="#L" n="114" break="no"/>finitiuam ostendere, sicut plures terminorum dicunt, sed 
      cau<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sam inesse &amp; demonstrare. Et sicut patet ibidem Aristot. dicii 
      <lb ed="#L" n="116"/>quod per hanc diffinitionem, Anima est quo viuimus, &amp;c. 
      tan<lb ed="#L" n="117" break="no"/>quam per medium demonstrationis concluditur 
      demonstrati<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ue alia diffinitio prius data de anima, scilicet quod est actus cor 
      <lb ed="#L" n="119"/>poris physici, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e199">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--4--> Vrtus aurem huius rationis patet in hoc, quod omnes qui 
      <lb ed="#L" n="121"/>ab ea diuertunt, incidunt in praegrandes abusiones, maximi 
      <lb ed="#L" n="122"/>Auerroys, qui dicitur primus fuisse, &amp; praecipuus delirator, 
      cir<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ca materiam istam. Cuius opinio recitabitur primo. Secundo 
      <lb ed="#L" n="124"/>ostendetur quomodo a quibusdam coloratur. Tertio ostende. 
      <lb ed="#L" n="125"/>tur quod neque coloratio valet, neque opinio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e217">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum quod Auerroys ponit 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tellectum non esse animam nostram, nec aliquid animae nostrae 
      <lb ed="#L" n="128"/>Sed esse quandam substantiam separatam. Cuius intelligere 
      ef<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ficitur intelligere mei, vel alterius, inquantum ille intellectu 
      <lb ed="#L" n="130"/>separatus secundum esse copulatur mihi vel alteri per 
      fantas<lb ed="#L" n="131" break="no"/>mata quae sunt in me vel in alio, quod sic dicebat esse possibile. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Nam species intelligibilis secundum ipsum habet duo 
      subie<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cta, scilicet intellectum separatum &amp; fantasmata nostra in 
      fan<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tasia. Et ideo per vnam &amp; eandem speciem in ipso &amp; in nobis 
      <lb ed="#L" n="135"/>existentem compulatur nobis intellectus ille, ac per hoc dum 
      in<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tellectus ille intelligit, homo intelligit cui copulatur. Et quia 
      <lb ed="#L" n="137"/>fantasmata diuersa sunt in diuersis, contingit vnum aliquid 
      in<lb ed="#L" n="138" break="no"/>telligere alio non intelligente illud, quicquid est enim ibi 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uersitatis, totum est ex parte nostra. Quod autem ex parte 
      in<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tellectus, est vnum tantum, &amp; ideo corruptis hominibus 
      re<lb ed="#L" n="141" break="no"/>manet solus vnus intellectus: haec est positio eius in summa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="142"/>haec de primo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e259">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum aliqui colorant, &amp; pauiant hane 
      <lb ed="#L" n="144"/>opinionem hoc modo, accipiunt enim duas suppositiones. 
      Pri<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ma est, quod intelligentia est indistincta secundum situm ab es 
      <lb ed="#L" n="146"/>cui praesens est, quia distinctionem secundum situm facit sola 
      <lb ed="#L" n="147"/>quantitas dimensiua, qua caret intelligentia. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="148"/>quod forma intentionalis non numeratur penes subiecta, sed 
      <lb ed="#L" n="149"/>penes obiecta, vel causas efficientes, vnde secundum eos 
      plu<lb ed="#L" n="150" break="no"/>res species alborum possunt esse, &amp; sunt in eadem parte 
      me<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dij.? Et eodem modo vna species in diuersis subiectis: si tamen 
      <lb ed="#L" n="152"/>illa subiecta sit secundum situm indistincta. Ex hoc sic 
      argui<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur, vna species intelligibilis potest esse in diuersis subiectis 
      se<lb ed="#L" n="154" break="no"/>cundum situm indissinctis (vt patet ex secunda suppositione. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Sed ille intellectus potest simul esse cum fantasia nostra 
      indi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>stincte secundum situm (vt patet ex suppositione prima) ergo 
      <lb ed="#L" n="157"/>eandem species potest esse in intellectu illo, &amp; fantasia nostra 
      <!--00341.xml-->
      <pb ed="#L" n="137-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>qua existente continuatur nobis ille intellectus; &amp; 
      communi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cat nobis suum intelligere, hoc quantum ad secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e307">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--7.--> Quantum ad tertium dicendum est, quod nec palliatio valet, 
      <lb ed="#L" n="4"/>nec opinio de palliatione, patet hoc sic, quia quamuis prima 
      sup<lb ed="#L" n="5" break="no"/>positio eorum posset aliqualiter concedi, scilicet quod 
      intelligen<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tia sit indistincta, secundum situm ab eo cui praesens est, nor 
      <lb ed="#L" n="7"/>quidem positiue, quasi intelligentia eundem situm habeat, sed 
      <lb ed="#L" n="8"/>negatiue, quia alium non habet. Tamen secunda suppositio, 
      sci<lb ed="#L" n="9" break="no"/>licet quod eadem species numero posset esse in intelligentia, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="10"/>quacunque alia re supposito distincta non est vera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e329">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--8--> Quod patet tripliciter. Primo quia magis est possibile idem 
      <lb ed="#L" n="12"/>numero esse in diuersis subiectis indistinctis secundum suppositum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quam in diuersis subiectis secundum suppositum distinctis. Sed 
      in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tellectus noster possibilis, &amp; fantasia sunt indistincta secundum 
      <lb ed="#L" n="15"/>suppositum, ponendo intellectum esse partem animae nostrae 
      <lb ed="#L" n="16"/>&amp; tamen in eis non potest esse eadem species numero, neque 
      ali<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quis tenentium hanc viam hoc ponit, ergo nec in 
      intelligenti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>&amp; santasia, si distinguantur secundum suppositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e352">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--9--> Secundo quia quanto forma minus habet de entitate, tanto 
      <lb ed="#L" n="20"/>plus habet de dependentia ad subiectum. Sed forma 
      intentio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nalis minus habet de entitate, quam aliae formae naturales, 
      er<lb ed="#L" n="22" break="no"/>go plus habet de dependentia ad subiectum. Sed aliae formae 
      <lb ed="#L" n="23"/>propter dependentiam ad subiectum, numerantur 
      numeratio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ne subiectorum: ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e370">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--10.--> Tertio quia in quibus inuenitur vna forma, non solum nu 
      <lb ed="#L" n="26"/>mero, sed specie, oportet quod sit eadem receptiua, quia actu 
      <lb ed="#L" n="27"/>actiuorum sunt in patiente disposito, sed in intelligentia, quae es 
      <lb ed="#L" n="28"/>res spiritualis, &amp; fantasia, quae est res corporalis, non potest esse 
      <lb ed="#L" n="29"/>eadem ratio receptiua, ergo neque eadem forma, non solum 
      ea<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dem secundum numerum, sed nec eadem secundum speciem. 
      <lb ed="#L" n="31"/>non valet ergo ista coloratio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e390">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--11--> Opinio etiam ista multa improbabilia continet. Primum 
      <lb ed="#L" n="33"/>est, quod ponit intellectum separatum intelligere per species 
      ab<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stractas a fantasmatibus, quia etsi hoc colorabile sit dicere de 
      <lb ed="#L" n="35"/>intellectu coniuncto (quanquam &amp; hoc multi negent) tamen 
      <lb ed="#L" n="36"/>hoc dicere circa intellectum separatum absurdum est, dissonat 
      <lb ed="#L" n="37"/>enim ab opinione fere omnium loquentium de modo 
      intelli<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gendi substantiarum separatarum (vt patet intuenti librum 
      <lb ed="#L" n="39"/>Proculi &amp; authoris de causis) quod enim propria operatio sub. 
      <lb ed="#L" n="40"/>stantiae separatae dependeat a nostro fantasmate, friuolum est 
      <lb ed="#L" n="41"/>sic enim hominibus corruptis, vel dormientibus, &amp; non 
      som<lb ed="#L" n="42" break="no"/>niantibus, nihil intelligeret ille intellectus, quod est absurdum 
      <lb ed="#L" n="43"/>nec valet si dicatur quod intellectus noster, licet sit coniunctu: 
      <lb ed="#L" n="44"/>secundum veritatem, &amp; intelligat ex fantasmatibus, tamen co 
      <lb ed="#L" n="45"/>rupto corpore adhuc intelligit. Sed per alium modum. Et iden 
      <lb ed="#L" n="46"/>posset dici de intellectu separato, hoc enim non est simile, quod 
      <lb ed="#L" n="47"/>intellectus noster coniunctus &amp; separatus habet alium modum 
      <lb ed="#L" n="48"/>essendi, propter quod potest habere alium modum operandi 
      <lb ed="#L" n="49"/>sed intellectus separatus solum habet vnum modum essendi 
      <lb ed="#L" n="50"/>quare &amp; vnum modum intelligendi, a quo si cesset, cessabit 
      om<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nino intelligere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e438">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--12--> Secundum incoueniens est, quia operatio quae non transit 
      <lb ed="#L" n="53"/>in materiam exteriorem non potest alteri distincto secundum 
      <lb ed="#L" n="54"/>suppositum communicari, quia actiones sunt suppositorum, sec 
      <lb ed="#L" n="55"/>intelligere est huiusmodi (vt patet ex 9. Metaph.) ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e451">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--13--> Tertium est, quia si intellectus separatus copularetur nobis 
      <lb ed="#L" n="57"/>per species abstractas a fantasmatibus nostris, ac per hoc 
      face<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ret multos intelligentes, eadem ratione posset copulari asino 
      <lb ed="#L" n="59"/>per speciem abstractam a fantasmatibus asini, &amp; facere asinum 
      <lb ed="#L" n="60"/>intelligentem, quod est absurdum. Consequentia probatur 
      <lb ed="#L" n="61"/>quia ex parte nostra non ponitur, nisi actus fantasiae, quae 
      po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>test esse in asino. Non abstractio speciei effectiue per aliquic 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod sit in nobis, sed per intellectum separatum: intellectus 
      <lb ed="#L" n="64"/>etiam ille aequaliter potest se habere ad hominem &amp; ad asinum, 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; ad fantasmata vtriusque, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e477">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--14.--> Quartum est, quia si per huius copulationem 
      communica<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ret nobis intellectus suum intelligere, communicaret nobis tale 
      <lb ed="#L" n="68"/>intelligere, quale haberet. Sed intellectus separatus circa cogn 
      <lb ed="#L" n="69"/>tionem rerum naturalium non decipitur, ergo nec nos 
      decipe<lb ed="#L" n="70" break="no"/>remur in intelligendo, licet forte deciperemur in fantasiando, 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod experimur esse falsum. Multa etiam inconuenientia 
      pos<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sent ex hac positione deduci, sed haec sufficiunt. Ex quibus 
      pa<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tet quod non solum erroneum est, &amp; contra fidem, ponere animam 
      <lb ed="#L" n="74"/>intellectiuam non vniri nobis in ratione formae. Sed plane 
      pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cessit ex magna ignorantia philosophiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3077-d1e504">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--15--> AD ARGVMENTVM in oppositum dicendun 
      <lb ed="#L" n="77"/>quod illud quod inest alicui per se primo modo dicendi, per se 
      <lb ed="#L" n="78"/>semper inest, sicut anima semperinest homini: quod autem 
      in<lb ed="#L" n="79" break="no"/>est secundo modo dicendi per se, aut dicitur secundum 
      poten<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiam, vt risibile respectu hominis, &amp; tale etiam semper inest, au 
      <lb ed="#L" n="81"/>dicitur secundum actum; &amp; tale non semper inest, praecipue si 
      <lb ed="#L" n="82"/>connotat respectum ad alterum, sicut leuis inest per se moueri 
      <!--00341.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sursum, quod tamen impediri potest, isto modo imest animae 
      <lb ed="#L" n="84"/>vniri materiae: &amp; ideo impediri potest per indispositionem, 
      <lb ed="#L" n="85"/>quae a corrumpente inducitur.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>