<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="241-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e198317"><!-- l3d36q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e198317-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e198317-Hd1e103" type="question-title">Utrum virtutes morales sint inter 
      se connexae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e106">
               <lb ed="#L" n="115"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="116"/>Vtrum virtutes morales sint inter 
      <lb ed="#L" n="117"/>se connexae.
      <lb ed="#L" n="118"/>Tho. i.2. q. 65. ari. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e117">
               <lb ed="#L" n="119"/>TERTIO quaeritur vtrum virtutes morales sint 
      <lb ed="#L" n="120"/>inter se connexae. Et videtur quod non, quia 
      si<lb ed="#L" n="121" break="no"/>cus se habent ad inuicem virtutes intellectuales, 
      <lb ed="#L" n="122"/>ita &amp; morales. Sed virtutes intellectuales non 
      <lb ed="#L" n="123"/>Asunt ad inuicem connexae, non enim qui habet 
      <lb ed="#L" n="124"/>vnam scientiam, habet omnes, ergo videtur similiter quod 
      vir<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tutes morales non sunt connexae ad inuicem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e135">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--2--> Item virtutes morales causantur ex exercitio actuum vt 
      <lb ed="#L" n="127"/>probatur 2. Ethic. Sed aliquis potest exercitari in actibus vniu: 
      <lb ed="#L" n="128"/>virtutis &amp; non in actibus alterius; ergo aliquis potest habere 
      <lb ed="#L" n="129"/>vnam virtutem moralem sine alia. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e149">
               <lb ed="#L" n="130"/>IN CONTRARIVM est Aristot. 5. Ethicorum &amp; 
      <lb ed="#L" n="131"/>Aug. qui dicit quod virtutes in anima non possint separari ab 
      <lb ed="#L" n="132"/>inuicem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e158">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Supposita distinctione de connexione 
      <lb ed="#L" n="134"/>virtutum prius posita dicendum est, quod virtutes morales nullam 
      <lb ed="#L" n="135"/>habent essentialem connexionem seu dependentiam quo ad primum 
      <lb ed="#L" n="136"/>modum qui superius porebatur, quia accipiendo virtutem 
      mo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ralem siue secundum esse perfectum siue imperfectum, vna non depen 
      <lb ed="#L" n="138"/>det ab alia immediate &amp; essentialiter. Cuius ratio est quia illae 
      <lb ed="#L" n="139"/>virtutes quae habent obiecta diuersa in nullo a se dependentia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="140"/>diuersos fines particulares &amp; proprios qui dant speciem virtuti, &amp; 
      <lb ed="#L" n="141"/>actui eius non videntur esse connexae essentialiter &amp; immediate 
      <lb ed="#L" n="142"/>Sed virtutes morales sicut liberalitas, temperantia, &amp; fortitudo, 
      <lb ed="#L" n="143"/>&amp; aliae sunt huiusmodi, habent enim diuersa obiecta non 
      conne<lb ed="#L" n="144" break="no"/>xa directe &amp; essentialiter. Et diuersos fines proprios, ergo 
      tale<lb ed="#L" n="145" break="no"/>virtutes non sunt ad inuicem connexae essentialiter &amp; directe 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e191">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--5--> Loquendo autem de secundo modo connexionis quae est 
      <lb ed="#L" n="147"/>aliquorum plurium in tertio, dicendum est quod virtures 
      con<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nectuntur in se ratione prudentiae cui omnes virtutes morales 
      <lb ed="#L" n="149"/>sunt essentialirer connexae, nisi quod distinguendum est de 
      vir<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tute morali. Et similiter de prudentia secundum esse perfectum 
      <lb ed="#L" n="151"/>&amp; imperfectum. Virtus enim moralis secundum esse perfectum 
      <lb ed="#L" n="152"/>non potest esse sine alia virtute morali, ratione prudentiae 
      per<lb ed="#L" n="153" break="no"/>fectae quae coexigit omnem virtutem moralem, &amp; sine qua 
      nul<lb ed="#L" n="154" break="no"/>la virtus moralis est perfecta, vnde potest sic argui, Omnis 
      vir<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tus sic perfecta requirit prudentiam perfectam, sed prudentia 
      <lb ed="#L" n="156"/>perfecta requirit omnem virtutem moralem perfectam, erge 
      <lb ed="#L" n="157"/>vna virtus moralis perfecta coexigit aliam. Maior patet ex 
      <lb ed="#L" n="158"/>dictis in praecedenti quaestione, quia si virtus moralis 
      coexi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>git prudentiam, &amp; econuerso &amp; perfecta virtus moralis 
      coexi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>git prudentiam perfectam &amp; econuerso. Minor probatur per 
      <!--00556.xml-->
      <pb ed="#L" n="241-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>idem, quia si prudentia coexigit virtutem moralem, perfecta pru 
      <lb ed="#L" n="2"/>dentia coexigit omnem virtutem moralem perfectam. Haec aut 
      <lb ed="#L" n="3"/>ratio satis concludit, nisi diceretur quod non esset vna prudentia sed 
      <lb ed="#L" n="4"/>diuersae quae correspondent diuersis virtutibus, moralibus, quia 
      <lb ed="#L" n="5"/>sic vna virtus posset esse perfecta cum prudentia sibi correspor 
      <lb ed="#L" n="6"/>dente absque hoc quod alia virtus moralis esset perfecta vel pruden 
      <lb ed="#L" n="7"/>tia sibi correspondens. Sed probatio quod fit vna prudentia 
      tan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum correspondens omnibus virtutibus. Et hoc sic, ille 
      habitu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cui correspondet obiectum vnum sub vna formali ratione est 
      <lb ed="#L" n="10"/>vnus specie, sed prudentia cuicunque virtuti correspondens habet 
      <lb ed="#L" n="11"/>vnum obiectum sub vna formali ratione, ergo est vnus habitus 
      <lb ed="#L" n="12"/>Maior patet. Minor probatur, quia per se obiectum prudentiae est 
      <lb ed="#L" n="13"/>bonum humanum secundum que humanum, illud autem est vnius 
      <lb ed="#L" n="14"/>rationis in generali circa quamcunque materiam irae, timoris, vel 
      <lb ed="#L" n="15"/>concupiscentiae, seu cuiuscunque alterius, quare &amp;c. Secundo sic, 
      <lb ed="#L" n="16"/>sicut est de sanitate corporali ita est de spirituali quae est per 
      vir<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tutes. Sed vna est medicina de sanitate corporis hominis secun 
      <lb ed="#L" n="18"/>dum quod homo est quantum ad omnes partes, &amp; omnes 
      infirmi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tates in singulis partibus contingentes, vel possibilibus 
      continge<lb ed="#L" n="20" break="no"/>re, ergo a simili est vna prudentia quae est directiua, respectu sa 
      <lb ed="#L" n="21"/>nitatis spiritualis quae fit per virtutes morales, secundum qualiber 
      <lb ed="#L" n="22"/>passionem irae, &amp; concupiscentiae, timoris, &amp; huiusmodi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e282">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--6--> Loquendo autem de tertio modo connexionis secundum quen 
      <lb ed="#L" n="24"/>vna virtus adminiculatiue &amp; dispositiue facit ad alteram. Si 
      <lb ed="#L" n="25"/>adhuc virtutes morales secundum suum esse perfectum 
      mutu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>se exigunt, &amp; maxime illae quarum frequenter materia occur 
      <lb ed="#L" n="27"/>rit vt temperantia, fortitudo, iustitia, liberalitas de quibus forte 
      <lb ed="#L" n="28"/>specialius intelligit Philosophus illud quod dicit de connexione 
      vir<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tutum. Cuius ratio est, quia habitus qui non potest aeque 
      firmi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ter resistere contrario actui sine actu alterius dependet quantum 
      <lb ed="#L" n="31"/>ad suum perfectum esse &amp; suum peffectum operari saltem 
      ad<lb ed="#L" n="32" break="no"/>miniculatiue &amp; dispositiue ab illa alia virtute. Sed quaelibet 
      vir<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tus moralis &amp; maxime illae quarum materia saepius occurrit sunt 
      <lb ed="#L" n="34"/>huiusmodi, ergo dependent ad scinuicem secundum suum 
      perfe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctum esse adminiculatiue seu dispositiue Maior de se paret, mi 
      <lb ed="#L" n="36"/>nor probatur, quia si aliquis esse liberalis &amp; non temperatus 
      fa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cilius ageret contra liberalitatem quam si esset temperatus, quia 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>temperatus volens exercere actum intemperantiae necesse est? 
      <lb ed="#L" n="39"/>quandoque det cui non oportet, puta meretrici. Et quia tales velo 
      <lb ed="#L" n="40"/>citer deserit substantia huius mundi necesse est ad explendum act 
      <lb ed="#L" n="41"/>intemperantiae quod quandoque accipiant vnde non oportet per 
      fur<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tum, rapinam, vel alio modo illicito. Si aurem sit liberalis simul 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; temperatus propter actum intemperantiae exercendum non age 
      <lb ed="#L" n="44"/>aliquid contra liberalitatem, sed vtrumque vitabit, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e334">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--7.--> Quod si aliquis dicat quod vnus habitus sufficit, quia ille idem 
      <lb ed="#L" n="46"/>habitus qui potest per se in operationem sibi conuenientem 
      po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>test etiam ex imperio omnia impedientia operationem suam 
      re<lb ed="#L" n="48" break="no"/>fraenare, nec ad hoc indiget aliquo habitu adminiculante. 
      Con<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tra. Quia omni virtuti non conuenit per se actum alterius 
      virtu<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tis imperare nisi quando obiectum vnius ordinatur ad obiectum 
      <lb ed="#L" n="51"/>alterius vt ad finem, sicut obiectum liberalitatis ordinatur, ve 
      <lb ed="#L" n="52"/>ordinabile est ad obiectum charitatis, scilicet in Deum sicut ad fi 
      <lb ed="#L" n="53"/>nem. Sed obiectum vnius virtutis particularis respicientis aliquo 
      <lb ed="#L" n="54"/>bonum particulare hominis sicut est obiectum temperantiae ve 
      <lb ed="#L" n="55"/>liberalitatis, non est finis obiecti alterius virtutis particularis 
      re<lb ed="#L" n="56" break="no"/>spicientis aliquod bonum particulare hominis, sicut obiectum 
      tem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>perantiae vel liberalitatis non est finis obiecti alterius virtutis pa 
      <lb ed="#L" n="58"/>ticularis, ergo vna virtus particularis non habet imperare per si 
      <lb ed="#L" n="59"/>actum alterius virtutis. Quod si verum est, non potest aeque effica 
      <lb ed="#L" n="60"/>citer imperare actu contrarium sicut faceret cum adminiculo 
      <lb ed="#L" n="61"/>illius virtutis, patet ergo quod virtutes morales quantum ad suum 
      <lb ed="#L" n="62"/>esse perfectum coexigunt se adminiculatiue, seu dispositiue, &amp; 
      <lb ed="#L" n="63"/>maxime illae quarum materia frequenter occurrit. Quantum vero 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad esse earum imperfectum vna potest esse &amp; acquiri sine alia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e382">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non est 
      si<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mile de virtutibus intellectualibus inter se &amp; de moralibus, 
      qui<lb ed="#L" n="67" break="no"/>virtutes morales habent per se connexionem cum prudentia 
      <lb ed="#L" n="68"/>quae si sit perfecta requirit omnem virtutem moralem 
      perfe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctum et per consequens vna virtus moralis exigit aliam. 
      Scien<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tiae autem speculatiuae &amp; quaecunque virtutes intellectuales 
      <lb ed="#L" n="71"/>non habent aliquod tertium in quo connectantur. Quia 
      quam<lb ed="#L" n="72" break="no"/>uis sit vna superior scientia puta Metaphysica a qua omnes 
      <lb ed="#L" n="73"/>aliae scientiae dependent tamen illa non dependet ab aliis. Ei 
      <lb ed="#L" n="74"/>ideo ratione illius aliae non se exigunt mutuo necessario. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198317-d1e409">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quaedam virtutum moralium quaedam 
      per<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ficiunt hominem respectu eorum quae passim &amp; communiter 
      agen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>da occurrunt sicut fortitudo, teperatia, iustitia, liberalitas, &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="78" break="no"/>iusmodi vnde oportet quod homo simul execitetur circa 
      mate<lb ed="#L" n="79" break="no"/>rias talium virtutum. Et si quidem exercitetur circa eas bene 
      ope<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rando acquiret habitus virtuosos respectu omnium. Si autem bene 
      <lb ed="#L" n="81"/>operetur circa vnam materiam, non autem circa aliâm non acquire 
      <lb ed="#L" n="82"/>habitum perfectum virtutum circa illud circa quod beue operatur 
      <!--00556.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>propter defectum perfectae prudentiae quae non dirigit solum 
      <lb ed="#L" n="84"/>circa materiam virtutis vnius, sed circa materiam cuiuslibet. Et 
      <lb ed="#L" n="85"/>hoc modo scilicet quantum ad esse perfectum &amp; imperfectum nor 
      <lb ed="#L" n="86"/>est inconueniens, vnam virtutem esse sine alia. Ahae vero sunt 
      vir<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tutes morales quae perficiunt hominem secundum quendam 
      <lb ed="#L" n="88"/>eminentem statum, vt magnificentia, &amp; magnanimitas. Et quia 
      <lb ed="#L" n="89"/>exercitium circa materia istarum virtutum non occurrit cuilibet 
      <lb ed="#L" n="90"/>communiter. Ideo aliquis potest habere alias virtutes morales, 
      <lb ed="#L" n="91"/>etiam perfecte, dato quod non habeat has virtutes quantum ad 
      exer<lb ed="#L" n="92" break="no"/>citium actuum propter defectum materiae, habet tamen eas in 
      ha<lb ed="#L" n="93" break="no"/>bitu, vel de propinqua dispositione cum secundum aliquid hae 
      <lb ed="#L" n="94"/>virtutes non differant ab aliis nisi secundum magnum &amp; paruum, 
      il<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lud autem dicimur habere quod in promptu est vt habeamus 
      <lb ed="#L" n="96"/>secundum illud 2. Physi. quod parum deest nihil vel parum deesse 
      vi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>detur. Et ideo habitis aliis virtutibus istae dicuntur in eis haberi.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>