<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="76-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1623"><!-- l1d33prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1623-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1623-d1e103">
               <lb ed="#L" n="4"/>Sententia huius distinctionis XXXIII. 
      <lb ed="#L" n="5"/>in generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1623-d1e110">
               <lb ed="#L" n="6"/>POST supradicta. Superius determinauit 
      ma<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gister de essentia, personis &amp; proprietatibus. Hi 
      <lb ed="#L" n="8"/>vero determinat comparationes illorum 
      adinui<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cem. Et diuiditur in duas partes. Primo ostendi 
      <lb ed="#L" n="10"/>qualiter proprietates comparantur ad essentiam, 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; personam. Secundo qualiter personae ad essentiam 
      compa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rantur. Secunda in principio 34. dist. praedictis autem 
      adiicien<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dum. Prima est praesentis lectionis. Et diuiditur in tres partes. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Primo mouet dubitationem. Secundo determinat. Tertio 
      ex<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dudit errorem. Secunda ibi, quod enim. Tertia ibi, hic autem 
      ali<lb ed="#L" n="16" break="no"/>qui negant. Prima diuiditur in tres. Primo probat quod 
      proprie<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tates sint in personis. Secundo quot sunt ipsae personae. Terti? 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod sunt ipsa natura diuina. Secunda ibi, Superius quoque. Terti 
      <lb ed="#L" n="19"/>ibi, cumque de simplicitate. Illa vero pars in quam excludit 
      erro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rem diuiditur in duas. Primo ponit errorem siue falsam 
      posi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tionem. Secundo ponit confirmationem erroris &amp; soluit. 
      Se<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cunda ibi, si inquiunt. &amp; haec secunda diuiditur in duas. Primi 
      <lb ed="#L" n="23"/>ponit errorem &amp; erroris confirmationem per duas rationes. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Secundo per auctoritates. Secunda ibi, veruntamen nondum 
      <lb ed="#L" n="25"/>desistunt. quarum prima diuiditur in quatuor. Primo ponit 
      ra<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tionem qua probatur quod proprietas non est persona. Secunde 
      <lb ed="#L" n="27"/>inducit rationem, qua probatur quod proprietas non est essentia 
      <lb ed="#L" n="28"/>Tertio probat quod proprietates non sunt in essentia. Quarto 
      <lb ed="#L" n="29"/>excludit quandam obiectionem. Secunda ibi, sed iterum 
      ad<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dunt. Tertia ibi, caeterum haereticorum. Quarta ibi, Sed forte 
      <lb ed="#L" n="31"/>quaeres. Haec est diuisio lectionis in generali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1623-d1e169">
               <lb ed="#L" n="32"/>In speciali vero sic procedit magister, &amp; quaerit primo vtri 
      <lb ed="#L" n="33"/>proprietates sint ipsae personae, an vtrum sint ipsa diuina 
      essen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia. Postea soluit &amp; ostendit primo quod proprietates sint in 
      <lb ed="#L" n="35"/>ipsis personis. Proprietates enim ab aeterno fuerunt sicut &amp; 
      per<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ionae, ergo fuerunt in personis. Postea ostendit quod proprietate 
      <lb ed="#L" n="37"/>sint ipsae personae, proprietates enim sunt in personis, vt 
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ctum est. Sed in personis nulla est diuersitas, ergo proprietate 
      <lb ed="#L" n="39"/>sunt ipsae diuinae personae. Postea ostendit quod proprietate 
      <lb ed="#L" n="40"/>sunt ipsa diuina essentia, quia diuina essentia propter eius 
      sim<lb ed="#L" n="41" break="no"/>plicitatem est quicquid habet, sed diuina persona &amp; natura 
      ha<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bent proprietates, ergo proprietates sunt ipsa natura &amp; 
      perso<lb ed="#L" n="43" break="no"/>na diuina, quod etiam confirmat per auctoritatem. Postea 
      po<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nit errorem dicentium quod licet proprietates sint in 
      perso<lb ed="#L" n="45" break="no"/>nis, non tamen sunt ipsae personae, sed sunt quasi 
      extrinsecu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>affixae. Postea secundum hunc errorem inducit duas ratione 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; soluit, quarum vna est talis. Si proprietates sunt personae 
      <lb ed="#L" n="48"/>ergo non distinguunt personas, nec determinant: Idem enim 
      <lb ed="#L" n="49"/>non determinatur, nec distinguitur seipso. Respondet auten 
      <lb ed="#L" n="50"/>ad hanc obiectionem, non est inconueniens personas distingu 
      <lb ed="#L" n="51"/>seipsis. Postea ponit aliam rationem, per quam probat quod 
      <lb ed="#L" n="52"/>proprietates non sunt essentia, quae talis est, proprietates sunt 
      <lb ed="#L" n="53"/>diuina essentia, ergo sicut diuinae personae dicuntur conuenire 
      <lb ed="#L" n="54"/>in essentia, ita dicuntur conuenire in proprietatibus, quod 
      fal<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sum est. Ad hanc rationem respondet o hoc videtur 
      propte<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sui altitudinem excedere omnem intellectum. Postea 
      poni<lb ed="#L" n="57" break="no"/>aliam rationem, per quam probat quod proprietates non sunt 
      <lb ed="#L" n="58"/>in diuina essentia, quia illud in quo est paternitas est pater, &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>in quo est filiatio illud est filius. Si ergo res vna habet 
      paterni<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tatem &amp; filiationem eadem res erit pater &amp; filius quod est 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>conueniens. Et respondet ad hanc rationem, quia essentia 
      li<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cet habeat paternitatem &amp; filiationem, non tamen est pate 
      <lb ed="#L" n="63"/>&amp; filius, nec generat, nec generatur, quia proprietates non sunt 
      <lb ed="#L" n="64"/>in ea, vt determinantes, &amp; distinguentes eam. Postea 
      exclu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dit quandam obiectionem quae ex dictis posset oriri. Posset 
      <lb ed="#L" n="66"/>enim quis quaerere quomodo proprietates non distinguunt 
      <lb ed="#L" n="67"/>essentiam personarum in qua sunt, sicut distinguunt 
      persona<lb ed="#L" n="68" break="no"/>in quibus sunt, &amp; dicit magister quod hoc exprimere est supra 
      <lb ed="#L" n="69"/>intellectum nostrum. Vitimo ponit quasdam auctoritates per 
      <lb ed="#L" n="70"/>quas videtur probari quod aliud in diuinis sit substantia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="71"/>aliud proprietas. Et respondet quod August. intendit per illas 
      <lb ed="#L" n="72"/>auctoritates dicere proprietates esse aliquid diuersum ab 
      essen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tia, sed intendit nominare inter illa diuersitatem rationis. Ei 
      <lb ed="#L" n="74"/>in hoc terminatur &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>