<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="50-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1050"><!-- l1d17q7 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1050-Hd1e101">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1050-Hd1e103" type="question-title">Utrum eadem forma numero possit esse intensa et remissa</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e106">
               <lb ed="#L" n="93"/>QVAISTIO SEPTIMA. 
      <lb ed="#L" n="94"/>Vtrum eadem forma numero possit esse 
      <lb ed="#L" n="95"/>intensa &amp; remissa. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Thom. 1. 2. 4. 52. artic. I. &amp; 22. 4. 14. artic. 4. &amp; 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e117">
               <lb ed="#L" n="97"/>AD secundum sic proceditur. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="98"/>eadem forma numero non possit esse intensa &amp; 
      <lb ed="#L" n="99"/>remissa, quia sicut se habet vbi ad motum 
      loca<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lem, sic se habet forma ad motum alterationis 
      <lb ed="#L" n="101"/>vel intensionis: Sed in toto motu locali non est 
      <lb ed="#L" n="102"/>idem vbi sed semper aliud &amp; aliud: ergo in motu intensionis 
      <lb ed="#L" n="103"/>non est eadem forma, sed semper alia &amp; alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e135">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--2--> Item in motu intensionis forma quae prius erat remissas 
      <lb ed="#L" n="105"/>maneret eadem in motu &amp; in eius termino, aut maneret 
      ea<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dem in propria forma, aut non. Si maneret eadem in propria 
      <lb ed="#L" n="107"/>forma, ergo maneret remissa sicut erat prius quod est contra 
      <lb ed="#L" n="108"/>sensum, &amp; etiam contra rationem, quia nulla facta esset 
      inten<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sio per motum intensionis, vel si facta esset intensio, tunc 
      ea<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dem forma maneret remissa &amp; esset facta intensa quod est 
      im<lb ed="#L" n="111" break="no"/>possibile, quia tunc simul esset intensa &amp; remissa. Relinquitur 
      <lb ed="#L" n="112"/>ergo quod non manet in propria forma, sed forma quae non est in 
      <lb ed="#L" n="113"/>propria forma non manet eadem forma, quia sua entitas &amp; 
      <lb ed="#L" n="114"/>identitas est sua propria formalitas, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="115"/>Item de his quae pertinent per se ad transmutationem es 
      <lb ed="#L" n="116"/>parte transmutati solum subiectum est illud quod manet idem 
      <lb ed="#L" n="117"/>in tota sua transmutatione, vt patet ex primo Physicorum, si 
      <lb ed="#L" n="118"/>ergo in motu intensionis &amp; remissionis, manet eadem forma 
      <lb ed="#L" n="119"/>intensa &amp; remissa, sequitur o ipsa sit subiectum talis motus &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>non terminus a quo vel ad quem, quod non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e178">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--4--> Item agens intendens formam, aut imprimit aliquid 
      diuer<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sum a praecedente aut non: Si non, ergo nulla variatio est in 
      <lb ed="#L" n="123"/>intensione quod est contra sensum. Si sic, ergo forma intensa 
      <lb ed="#L" n="124"/>quam imprimit est diuersa a praecedente remissa: ergo non est 
      <lb ed="#L" n="125"/>eadem intensa &amp; remissa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e194">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--5--> Item motus incompossibiles habent terminos 
      incompos<lb ed="#L" n="127" break="no"/>sibiles: sed motus intensionis &amp; remissionis sunt 
      incompossi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>biles, ergo forma remissa &amp; forma intensa quae sunt termini 
      <lb ed="#L" n="129"/>praedictorum motuum sunt incompossibiles, &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="130"/>non possunt esse eadem forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e210">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--6--> IN CONTRARIVM arguitur, quia si 
      in<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tensum &amp; remissum sunt formae realiter differentes tot erun 
      <lb ed="#L" n="133"/>formae realiter differentes in alteratione quot erunt 
      differen<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tiae ibi secundum magis &amp; minus: sed illae sunt infinitae, ergo 
      <lb ed="#L" n="135"/>essent infinitae formae quod est impossibile. Maior patet, quia 
      <lb ed="#L" n="136"/>magis &amp; minus se habent sicut intensum &amp; remissum. 
      Pro<lb ed="#L" n="137" break="no"/>batio minoris, quia tot sunt differentiae secundum magis &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>minus quot nunc possunt accipi in toto tempore 
      alteratio<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nis, quia non est dare duo nunc in quibus mobile sit 
      inten<lb ed="#L" n="140" break="no"/>sum aeque, alioquin non moueretur, sed quiesceret 
      consimi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>liter se habens nunc vt prius, sed tempore quodlibet possunt 
      <lb ed="#L" n="142"/>accipi infinita nunc, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="143"/>Item si per motum intensionis forma remissa abiicitur, aui 
      <lb ed="#L" n="144"/>ergo abiicitur in tempore aut nunc: Si in tempore, ergo in 
      tem<lb ed="#L" n="145" break="no"/>pore illo praecedens forma remansit cum eo quod acquisitum 
      <lb ed="#L" n="146"/>est per alterationem, &amp; per consequens cedit in essentiam 
      ean<lb ed="#L" n="147" break="no"/>dem, quia duae formae solo numero differentes non possunt 
      si<lb ed="#L" n="148" break="no"/>mul esse in eodem subiecto. Sic dicatur quod in instanti, eadem 
      <lb ed="#L" n="149"/>ratione forma sequens erit acquisita in instanti, &amp; sic nulla talis 
      <lb ed="#L" n="150"/>alteratio erit continua quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e258">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--8--> Item frigidum remittens calidum, aut nihil, aut 
      aliqui<lb ed="#L" n="152" break="no"/>imprimit. Si aliquid, aut calorem, aut frigus, non calorem, 
      <lb ed="#L" n="153"/>quia frigidi non est calefacere per se, nec immittit frigus, 
      <lb ed="#L" n="154"/>quia calor ibi remanet, sicut patet ad sensum: Calor 
      au<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tem &amp; frigus cum sint contraria, non possunt simul esse: 
      Re<lb ed="#L" n="156" break="no"/>linquitur ergo quod nihil immittat, &amp; sic nihil est ibi de 
      no<lb ed="#L" n="157" break="no"/>uo, quod non esset prius, est ergo eadem forma penitus 
      in<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tensa prius, postea remissa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e280">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--9--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="160"/>tria. Primum est quod principaliter quaeritur, videlicet vtrum 
      <lb ed="#L" n="161"/>forma intensa &amp; remissa sit vna forma secundum numerum an 
      <lb ed="#L" n="162"/>plures. Secundum est si sit vna, vtrum sit vna vnitate indiuisibi¬ 
      <!--00166.xml-->
      <pb ed="#L" n="50-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>litatis, an continuitatis. Tertium est si sit vna vnitate 
      continui<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tatis &amp; non indiuisibilitatis, (Cum omne continuum habeat 
      <lb ed="#L" n="3"/>partes) vtrum illae partes sint signabiles an non 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e306">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--10--> QVANTVM ad primum dicendum est quod 
      suppo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nendo alterationem per quam forma intenditur esse verum 
      mo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tum continuum necesse est formam intensam &amp; remissam vnam 
      <lb ed="#L" n="7"/>esse numero, quod patet tripliciter. Primo sic vnius motus 
      se<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cundum numerum necesse est esse vnum terminum secundum 
      nu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>merum, sed alteratio continua per quam forma intenditur est 
      <lb ed="#L" n="10"/>vnus motus secundum numerum quia vera vnitas motus est eius 
      <lb ed="#L" n="11"/>continuitas, ergo forma quae est terminus eius est vna secundi 
      <lb ed="#L" n="12"/>numerum, minor de se patet, sed maior probatur, primo per Ar 
      <lb ed="#L" n="13"/>stotelem quinto physicorum qui hoc dicit expresse. Secundo 
      <lb ed="#L" n="14"/>quia vnius motus secundum numerum est solum vnum actu 
      mu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tatum esse secundum numerum, sed secundum plures forma 
      <lb ed="#L" n="16"/>numero totaliter differentes non potest vnum esse numero 
      mu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tatum esse in actu, sed sunt necessario plura, ergo vnus motus 
      <lb ed="#L" n="18"/>secundum numerum non potest terminari ad plures formas 
      se<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cundum, numerum, sed solum ad vnam. Tunc sic terminus 
      mo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tus non acquiritur totus simul, &amp; subito, sed successiue. 
      Alio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>quin motus qui nihil aliud est quam termini acquisitio non 
      es<lb ed="#L" n="22" break="no"/>set continuus &amp; successiuus quod vt manifestum est, est 
      impossi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bile, sed in illa successiione est intensum &amp; remissum secundum 
      <lb ed="#L" n="24"/>illam formam quae acquiritur quae est vna numero vt probatum 
      <lb ed="#L" n="25"/>est, ergo eadem forma secundum numerum est intensa &amp; 
      remis<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sa, quod autem in illa successione sit intensum &amp; remissum 
      pa<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tet: quia mobile quod se habet similiter nunc vt prius, non 
      mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>uetur, sed potius quiescit, sed sit in tota successione motus 
      pe<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quem forma intenditur forma non variatur secundum intensun 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; remissum, sed est in eodem gradu tunc subiectum talis form 
      <lb ed="#L" n="31"/>sic se habet secundum illam similiter nunc vt prius, ergo non 
      <lb ed="#L" n="32"/>mouetur sed quiescit, &amp; sic habens motum non mouetur quo 
      <lb ed="#L" n="33"/>est impossibile, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e377">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--11--> Secundo sic, aeque necessariam habitudinem habet motus 
      <lb ed="#L" n="35"/>alterationis successiuae ad formam fluentem sicut ad mobile 8 
      <lb ed="#L" n="36"/>ad tempus, sed vnitas numeralis motus requirit necessario 
      vni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tatem mobilis numeralis &amp; vnitatem numeralem temporis, er 
      <lb ed="#L" n="38"/>go &amp; formae fluentis, sed in forma fluente sunt necessario 
      gra<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dus secundum intensum &amp; remissum ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e395">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--12--> Tertio sic, quia si latitudo intensi &amp; remissi non est in 
      ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>qua forma secundum numerum cum nulla latitudo sit in ea nisi 
      <lb ed="#L" n="42"/>forte secundum extensionem de qua nihil ad propositum. Tunc 
      <lb ed="#L" n="43"/>quaelibet alteratio esset acceptio vnius formae indiuisibilis, sec 
      <lb ed="#L" n="44"/>talis acceptio est subita mutatio, &amp; non motus successiuus, 
      erg<lb ed="#L" n="45" break="no"/>supposito quod alteratio sit motus continuus, necesse est 
      quo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>"forma illa acquisita per motum illum, vna numero existens 
      ha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>beat latitudinem intensi &amp; remissi, quod est primum &amp; 
      princi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pale propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e419">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--13--> QVANTVM ad secundum dicendum est quod tali: 
      <lb ed="#L" n="50"/>forma non est vna indiuisibilitate, sed continuitate, quod patet 
      <lb ed="#L" n="51"/>primo quia terminus motus acquiritur successiue vt probati 
      <lb ed="#L" n="52"/>est. Sed indiuisibile non potest acquiri successiue sed necessario 
      <lb ed="#L" n="53"/>acquiritur totum simul cum non habeat partem &amp; partem, erge 
      <lb ed="#L" n="54"/>forma quae est terminus modus est vna vnitate continuitatis &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>non indiuisibilitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e439">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--14--> Secundo sic, motus ad formam est fluxus formae, vel forma 
      <lb ed="#L" n="57"/>fluens: Et ideo idem iudicium videtur esse de vnitate motus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>de vnitate formae, sed motus est vnus vnitate continuitatis 
      sua<lb ed="#L" n="59" break="no"/>rum partium, &amp; non vnitate indiuisibilitatis, ergo forma qua 
      <lb ed="#L" n="60"/>acquiritur per motum non est vna vnitate indiuisibilitatis sed 
      <lb ed="#L" n="61"/>continuitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e457">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--15--> Tertio per idem per Aristotel. 6. Physic. vbi dicit quod in 
      <lb ed="#L" n="63"/>motu omnia sunt indiuisibilia, mobile, tempus, &amp; terminus 
      <lb ed="#L" n="64"/>qualiter autem qualitas quae secundum se non est quanta, nec 
      <lb ed="#L" n="65"/>diuisibilis possit habere continuitatem &amp; diuisibilitatem 
      dice<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tur postea 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e473">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--16--> QUANTVM ad tertium videlicet vtrum partes 
      se<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cundum quas attenditur continuitas &amp; diuisibilitas formae sini 
      <lb ed="#L" n="69"/>signabiles vel non, procedetur sic. Primo ponetur opinio 
      alio<lb ed="#L" n="70" break="no"/>rum, &amp; postea illud quod videtur verius de quaestione. 
      Quan<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tum ad primum dicunt quidam quod forma intensa differta 
      <lb ed="#L" n="72"/>remissa praecedente, sicut habens ipsum &amp; plus, non secundum 
      <lb ed="#L" n="73"/>partes signabiles, ita quod vna possit signater distingui ab alia, 
      <lb ed="#L" n="74"/>sed sicut totum perfectionabile comprehendens aliqua non 
      di<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stincta in eo secundum partes signabiles. Et de hoc ponuntur 
      <lb ed="#L" n="76"/>dig exempla. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e500">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--17--> Primum est de conuersione alimenti in nutritum, vbi 
      ma<lb ed="#L" n="78" break="no"/>teria adueniens non potest signanter distingui a praecedente. Et 
      <lb ed="#L" n="79"/>similiter quando pellis efficitur maior per extensionem, 
      maio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ritas adueniens non potest distingui a praecedente, &amp; idem si fiat 
      <lb ed="#L" n="81"/>per rarefactionem, quia corpus rarefactum fit majus &amp; 
      maio<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ricas adueniens non potest distingui a quantitate praecedente. 
      <!--00166.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>Simili modo dicunt quod forma efficitur intensior per hoc quod 
      <lb ed="#L" n="84"/>toto primo accepto remanente illo quod superuenit cedit in 
      <lb ed="#L" n="85"/>vnitatem cum eo, nec distinguitur aliquo modo sicut diuersae 
      <lb ed="#L" n="86"/>partes signabiles. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e531">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--18--> Haec est opinio cum tota sua declaratione. In hac autem 
      <lb ed="#L" n="88"/>opinione implicantur imulta inconuenientia. Primuni est, quia 
      <lb ed="#L" n="89"/>contradicit illi opinioni sancti Thomae quam fingit se 
      defende<lb ed="#L" n="90" break="no"/>re. Haec enim opinio dicit augmentum siue intensionem forme 
      <lb ed="#L" n="91"/>fieri per additionem alicuius de nouo aduenientis, 
      quemadmo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dum fit mutatio per additionem materiae alimenti ad 
      mate<lb ed="#L" n="93" break="no"/>riam nutrimenti, vt clare patet ex dictis eorum. Opinio autem 
      <lb ed="#L" n="94"/>doctoris quam tenentes praedictam opinionem dicunt se sequi 
      <lb ed="#L" n="95"/>est patenter contraria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e555">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--19--> Secundum est, quia ille modus quem ponunt est secundum 
      <lb ed="#L" n="97"/>se falsus. Quod patet sic, quia realis additio est realiter diuerso. 
      <lb ed="#L" n="98"/>rum. Idem enim non additur sibiipsi, nisi forte secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nem, sed qualitati praeexistenti non potest aduenire noua 
      quali<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tas realiter diuersa a prima qualitate: ergo non potest esse 
      ad<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ditio qualitatis ad qualitatem. Probatio minoris. Si praecedenti 
      <lb ed="#L" n="102"/>qualitati posset aduenire noua qualitas realiter a praecedente 
      <lb ed="#L" n="103"/>diuersa, hanc diuersitatem haberet vel ante suam additionem, 
      <lb ed="#L" n="104"/>vel in sua additione, vel post suam additionem, non ante suam 
      <lb ed="#L" n="105"/>additionem, quia quod non est a nullo est diuersum, idem enim 
      <lb ed="#L" n="106"/>&amp; diuersum sunt differentiae entis, sed secunda qualitas ante suam 
      <lb ed="#L" n="107"/>additionem non est. Cum enim qualitas non sit nisi in subiecto, 
      <lb ed="#L" n="108"/>nec transeat de subiecto in subiectum, impossibile est 
      qualita<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tem praeexistere suae vnioni ad subiectum in quo habet 
      aliquam<lb ed="#L" n="110" break="no"/>do esse, nec hanc diuersitatem potest habere in sua additione, 
      <lb ed="#L" n="111"/>vel post, quia tunc est in eodem subiecto cum qualitate diu 
      prae<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cedente, diuersa autem accidentia eiusdem speciei non possunt 
      <lb ed="#L" n="113"/>simul esse in eodem subiecto, vt patet ex 5. meta. ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e599">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--20--> Secundo sic, quia si qualitas adderetur qualitati, aut hoc 
      <lb ed="#L" n="115"/>esset per modum informationis ita quod prima informaretur per 
      <lb ed="#L" n="116"/>aliam vel econuerso quod non est intelligibile, cum vtraque sit 
      <lb ed="#L" n="117"/>forma vnius rationis cum alia. Et inter tales non habet locum 
      <lb ed="#L" n="118"/>informatio, aut per modum associationis, quod similiter esse non 
      <lb ed="#L" n="119"/>potest, quia tunc homo simul haberet plures qualitates, nec esset 
      <lb ed="#L" n="120"/>augmentum qualitatis, sed multiplicatio, aut per modum 
      tran<lb ed="#L" n="121" break="no"/>situs quod non potest esse secundum naturam, quia nullus actus, 
      <lb ed="#L" n="122"/>nec in actu quantum ad actum suum transit naturaliter in 
      alte<lb ed="#L" n="123" break="no"/>rum, nisi corruptione sui, verbi gratia. Dicimus quod aer transit 
      <lb ed="#L" n="124"/>in ignem per generationem, &amp; alimentum in nutritum per 
      nu<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tritionem: Et vtrobique corrumpitur quicquid actualitatis est 
      <lb ed="#L" n="126"/>in eo quod dicitur transire. Cum ergo omnis forma sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="127"/>actualitas, impossibile est quod transeat in quodcunque nisi per 
      <lb ed="#L" n="128"/>sui corruptionem, &amp; sic non remanebit eadem numero quae 
      priu<lb ed="#L" n="129" break="no"/>erat. Et causa est, quia actus distinguit &amp; separat. Et ideo impos 
      <lb ed="#L" n="130"/>sibile est quod actus adueniat actui si maneat quin sit res 
      di<lb ed="#L" n="131" break="no"/>stincta &amp; signabilis aliquo modo. Non sic autem est de pura 
      poten<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tia qualis est materia, quia pura potentia de se non distinguitur 
      <lb ed="#L" n="133"/>nisi a nihilo &amp; ab actu, quia cum sit ens qualecunque 
      distingui<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tur a nihilo quod nullo modo est ens: &amp; cum sit pura potentia di 
      <lb ed="#L" n="135"/>stinguitur ab actu, sed materia de se non distinguitur a 
      mate<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ria, cum vtraque sit pura potentia &amp; neutrum sit actus nec 
      ni<lb ed="#L" n="137" break="no"/>hil, imo cum tota actualis entitas materiae sit sua forma, tota 
      <lb ed="#L" n="138"/>actualis vnitas vel diuersitas materiae cum materia est a forma 
      <lb ed="#L" n="139"/>ab eodem enim est entitas, vnitas &amp; diuersitas. In fundamento 
      <lb ed="#L" n="140"/>enim materiae quod est materia nihil est distinctum quantum 
      <lb ed="#L" n="141"/>est de se secundum commentatorem, propter quod alimentum 
      <lb ed="#L" n="142"/>adueniens materiae nutriti sub eadem forma penitus efficitur 
      <lb ed="#L" n="143"/>vnum cum ea, quia nec de se prius distinguebatur, sed per formam 
      <lb ed="#L" n="144"/>vel formas quas prius habebant, forma autem quaelibet de se 
      <lb ed="#L" n="145"/>distinguitur ab alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e673">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--21--> Et ideo nullo modo potest cedere in vnum penitus cum 
      alio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>quin corrumpatur, vel si remaneat quin sit aliquo modo distincta 
      <lb ed="#L" n="148"/>&amp; signabilis, propter quod nullum est simile quod isti adducunt 
      <lb ed="#L" n="149"/>de materia alimenti adueniente materiae nutriti &amp; de forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e686">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--22--> Secundum etiam simile quod adducunt de extensione pellis 
      <lb ed="#L" n="151"/>nihil penitus valet, quia quando pellis extenditur quantitas 
      quan<lb ed="#L" n="152" break="no"/>titati non additur, quia vel praeexistens adderetur, vel alia quae 
      <lb ed="#L" n="153"/>de nouo fieret, non praeexistens, quia nulla apparet praeexistere 
      <lb ed="#L" n="154"/>quae ab extendente accipiatur &amp; praeexistenti addatur, nec 
      ali<lb ed="#L" n="155" break="no"/>qua de nouo fit, quia omnis actio ad quamcunque forma veram, 
      <lb ed="#L" n="156"/>&amp; naturalem, aut est alteratio vel habet alterationem praeuiam 
      <lb ed="#L" n="157"/>Hic autem non apparet aliqua talis alteratio praeuia: ergo in 
      <lb ed="#L" n="158"/>extensione pellis maior quantitas apparet quam prius, non 
      pro<lb ed="#L" n="159" break="no"/>pter aliquam quantitatem additam ad praeexistentem 
      rema<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nentem, sed propter alteram vel vtramque duarum causarum, vna 
      <lb ed="#L" n="161"/>est quod pellis extenditur per talem modum quo cera extenditur 
      <lb ed="#L" n="162"/>quod fit quando aliquae partes quae prius sibi iungebatur 
      secun<lb ed="#L" n="163" break="no"/>dum latu per compressionem cerae, iunguntur sibi secundum longum, 
      <lb ed="#L" n="164"/>&amp; eodem modo partes pellis quae ante extensionem iunguntur 
      <!--00167.xml-->
      <pb ed="#L" n="51-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sibi aliqualiter secundum grossiciem per extensionem iungun 
      <lb ed="#L" n="2"/>tur sibi secundum longitudinem. Cuius signum est, quia pellis si 
      <lb ed="#L" n="3"/>extendatur, efficitur subtilior &amp; minus spissa. Alia causa est, &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>potior quod pellis est corpus prorsum &amp; molle, &amp; per extensione 
      <lb ed="#L" n="5"/>pori dilatantur secundum illam dimensionem secundum quam 
      <lb ed="#L" n="6"/>pellis trahitur, &amp; secundum aliam stringuntur. Verbi gratia, si 
      pel<lb ed="#L" n="7" break="no"/>us trahatur secundum longum, pori qui forte prius erant 
      ro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tundi efficiuntur figurae oblongae, &amp; partes pellis secundum 
      la<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tum iunguntur sibi propinquius quam prius, &amp; ob hoc pellis 
      <lb ed="#L" n="10"/>efficitur maior secundum longitudinem, &amp; strictior secundum 
      <lb ed="#L" n="11"/>latitudinem, aliud autem exemplum de extensione per 
      rarefa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctionem petit principium. Idem enim dubium est de identitate 
      <lb ed="#L" n="13"/>caloris intensi, &amp; remissi, &amp; de modo identitatis, sicut de 
      identi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tate maioris &amp; minoris quantitatis sequentis ad motum 
      ra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>refactionis quae est vera alteratio, vt habetur 4. Physi. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="16"/>vtrumque est aeque dubium, nec est verum que ab istis opponitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e765">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--23--> Dicendum est ergo ad articulum istum quod si partes 
      signa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>biles vocentur solae partes continui, quae simul accipi possunt. 
      <lb ed="#L" n="19"/>sic forma intensa &amp; remissa non sunt partes signabiles in aliqua 
      <lb ed="#L" n="20"/>vna forma, quia in eodem subiecto &amp; secundum eandem 
      par<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tem non est possibile eandem formam secundum speciem 
      si<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mul esse intensam &amp; remissam, sed hoc modo partes signabiles 
      <lb ed="#L" n="23"/>nimis stricte accipiuntur. Si vero partes signabiles vocentur 
      <lb ed="#L" n="24"/>omnes illae partes quae in suo toto habent realem differentiam, 
      <lb ed="#L" n="25"/>ratione cuius vere possit dici quod vna non est altera, quamuis 
      <lb ed="#L" n="26"/>sint partes vnius numero, sic forma intensa, &amp; remissa sunt 
      <lb ed="#L" n="27"/>partes signabiles vnius formae quae in toto motu est vna 
      con<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tinuitate, &amp; si non simultate alium partium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e796">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--24--> Circa quod aduertendum que qualitas quae secundum se 
      <lb ed="#L" n="30"/>non est quanta nec diuisibilis potest habere continuitatem &amp; 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uisibilitatem dupliciter. vno modo, quia extenditur quantitate 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; continuitate subiecti sui, sicut calor ignis extenditur secun 
      <lb ed="#L" n="33"/>dum quantitatem ignis, &amp; albedo niuis secundum quantitate 
      <lb ed="#L" n="34"/>niuis, &amp; quia quaelibet pars ignis est calida, &amp; quaelibet pars ni 
      <lb ed="#L" n="35"/>uis est alba, &amp; in qualibet parte subiecti est alia, &amp; alia pars qua 
      <lb ed="#L" n="36"/>litatis, puta caloris vel albedinis quae constituunt vnum calore 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp; vnam albedinem vnitate continuitatis, sicut partes subiecti con 
      <lb ed="#L" n="38"/>stituunt vnum subiectum continuum. Et istud solum habet locum 
      <lb ed="#L" n="39"/>in qualitatibus quae habent corpus quantum pro subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e825">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--5--> Alio modo potest aliqua qualitas habere continuitatem &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>diuisibilitatem non a subiecto, nec secundum partes subiecti, sed 
      <lb ed="#L" n="42"/>serundum motum &amp; partes motus, cuius est terminus, &amp; pe 
      <lb ed="#L" n="43"/>quem habet fieri in subiecto &amp; acquiri, quia cum quilibet motus 
      <lb ed="#L" n="44"/>habeat partes, quarum quaelibet est motus, necesse est quod sicut 
      <lb ed="#L" n="45"/>duorum motuum praecise diuersorum sunt termini praecise &amp; 
      sim<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pliciter diuersi, sic omnium partium motus quarum quaelibet est 
      <lb ed="#L" n="47"/>quidam motus distinctus partialiter ab alio, sicut diuersi 
      termi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ni partialiter distincti constituentes sua continuitate vnum 
      tota<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lem terminum secundum quem fit motus, &amp; haec continuitas 
      differ<lb ed="#L" n="50" break="no"/>a prima, quia partes primae continuitatis sunt simul permanentes 
      <lb ed="#L" n="51"/>sicut quantitas subiecti est permanens. Sed partes secundae 
      conti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nuitatis non sunt permanentes, nec sunt simul duratione, sicut nec 
      <lb ed="#L" n="53"/>partes motus, propter quod sicut vna parte motus superueniente 
      <lb ed="#L" n="54"/>alia desinit esse, sic est etiam in partibus formae quae intenditur 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod vna abiicit aliam ab eodem subiecto. Et quamuis rationes qui 
      <lb ed="#L" n="56"/>adductae sunt in arguendo ad quaestionem satis efficaciter hoc 
      <lb ed="#L" n="57"/>probant, tamen possunt aliae adhuc adduci ad probandum idem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e869">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--26--> Prima talis est, in omni motu terminus a quo abiicitur &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>terminus ad quem acquiritur, sed in motu intensionis 
      terminu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>a quo est forma remissa, terminus vero ad quem est forma 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tensa, ergo in tali motu forma remissa abiicitur, &amp; forma 
      inten<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sa acquiritur, &amp; sic est alia &amp; alia forma 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e885">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--27--> Ad hoc respondent quidam quod in motu intensionis 
      ter<lb ed="#L" n="64" break="no"/>minus a quo non est forma quantum ad id quod est, quia sic 
      <lb ed="#L" n="65"/>manet, sed quantum ad priuationem perfectionis quae est ir 
      <lb ed="#L" n="66"/>forma intensa, &amp; sic non manet.. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e898">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--28--> Sed istud non valet, quia sicut patet ex 1. Physic. ad 
      trans<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mutationem non pertinent per se &amp; intrinsece, nisi subiectum 
      <lb ed="#L" n="69"/>&amp; terminus a quo &amp; terminus ad quem, sed ad motum 
      inten<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sionis requiritur per se forma remissa quantum ad essentiam 
      <lb ed="#L" n="71"/>formae, quia motus intensionis non potest esse in non habent 
      <lb ed="#L" n="72"/>formam, ergo cum ipsa non sit subiectum, nec terminus ad 
      <lb ed="#L" n="73"/>quem relinquitur quod ipsa secundum id quod est 
      essentiali<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ter fit terminus a quo qui abiicitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e921">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--29.--> Item priuatio quae dicitur esse terminus a quo aut habet 
      <lb ed="#L" n="76"/>pro immediato subiecto formam remissam aut subiectum 
      for<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mae. Non subiectum formae, quia tunc subiectum formae posset 
      <lb ed="#L" n="78"/>habere priuationem illam sine forma, &amp; per consequens 
      pos<lb ed="#L" n="79" break="no"/>set sine ea moueri motu intensionis quod est falsum, si forma 
      <lb ed="#L" n="80"/>est eius subiectum, sequitur quod ipsa sit subiectum perfectioni 
      <lb ed="#L" n="81"/>oppositae, quia idem est subiectum priuationis &amp; habitus, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="82"/>illa perfectio non esset idem cum forma, quia idem non est 
      <!--00167.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>subiectum sui ipsius quod est falsum &amp; contra eos: ergo &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>idem, ex quo sequitur, videlicet quod forma secundum id 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod est non sit terminus a quo, sed priuatio perfectionis quae 
      <lb ed="#L" n="86"/>est in forma intensa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e956">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--30--> Itemidem est terminus ad quem remissionis qui est terminus 
      <lb ed="#L" n="88"/>a quo intensionis, quia isti motus se habet ex opposito sed 
      ter<lb ed="#L" n="89" break="no"/>minus ad quem remissionis non est sola priuatio, sed forma 
      <lb ed="#L" n="90"/>positiua. Minor probatur: quia actio illa est positiua, &amp; ad 
      po<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sitiuum terminum, quae est a principio positiuo agente ex 
      ne<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cessitate naturae, sed actio per quam frigus aquae remittitur 
      <lb ed="#L" n="93"/>per calorem ignis est a principio positiuo, scilicet a calore 
      agen<lb ed="#L" n="94" break="no"/>te ex necessitate naturae: ergo est positiua, &amp; ad terminum po 
      <lb ed="#L" n="95"/>sitiuum, quod de se natum est agere, nec potest actionem 
      su<lb ed="#L" n="96" break="no"/>spendere, eo quod agit de necessitate naturae si aliquid agit, agitur 
      <lb ed="#L" n="97"/>positiuum &amp; non priuatiuum, nisi quatenus ad positiuum 
      se<lb ed="#L" n="98" break="no"/>queretur aliquid priuatiuum: Semper enim principium 
      actio<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nis per se &amp; eius terminus sibi inuicem correspondent. Secus 
      <lb ed="#L" n="100"/>esset si in potestate sua esset subtrahere suam actionem. Si enim 
      <lb ed="#L" n="101"/>in potestate solis esset subtrahere suam influentiam, tunc 
      huius<lb ed="#L" n="102" break="no"/>modi non quidem actionis, sed subtractionis terminus esset 
      pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uatio (scilicet tenebra) sed nullius agentis ex necessitate 
      na<lb ed="#L" n="104" break="no"/>turae potest esse terminus priuatiuus, nisi totaliter 
      impedia<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur eius actio. Et tuc nec est ibi dare terminum nec actionem. 
      <lb ed="#L" n="106"/>In motu autem remissionis frigiditatis aquae per calorem 
      <lb ed="#L" n="107"/>ignis non potest dici quod actio caloris totaliter impediatur. 
      Alio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quin non esset remissio frigiditatis aquae: quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1008">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--31--> Secunda ratio est talis, agens intendens aut imprimit 
      ali<lb ed="#L" n="110" break="no"/>quid diuersum a praecedente, aut non: Si non, ergo nulla 
      variatio<lb ed="#L" n="111" break="no"/>est in intensione quod est contra sensum. si sic, ergo forma intensa 
      <lb ed="#L" n="112"/>quam imprimit est diuersa a praecedente remissa, &amp; ex hoc 
      <lb ed="#L" n="113"/>vlterius, sequitur &amp; illa remissa corrumpatur, quia durae 
      for<lb ed="#L" n="114" break="no"/>mae eiusdem speciei non sunt simul in eodem subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1026">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--32--> Ad hoc dicunt illi quod imprimere aliquid diuersum a 
      prae<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cedente potest esse dupliciter, vno modo, quia facit forma 
      om<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nino distinctam. Et hoc modo intendens non imprimit aliquid 
      <lb ed="#L" n="118"/>diuersum a praecedente. Alio modo, quia facit praecedens 
      per<lb ed="#L" n="119" break="no"/>fectius, &amp; sic facit diuersum a praecedente modo quo idem 
      ma<lb ed="#L" n="120" break="no"/>gis perfectum differt a seipso minus perfecto. Si autem fiat vis 
      <lb ed="#L" n="121"/>in nomine impressionis posset dici quod non imprimit de nouo, 
      <lb ed="#L" n="122"/>sed impressum perficit: &amp; sic agit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1048">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--33--> Ista responsio in multis deficit, primo quia discordat a 
      posi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tione istorum: ponunt enim quod sicut materia alimenti aduenit 
      <lb ed="#L" n="125"/>materiae nutriti, sic per actionem intendentis aduenit aliquid 
      <lb ed="#L" n="126"/>priori formae, &amp; constat quod materia alimenti antequam 
      adue<lb ed="#L" n="127" break="no"/>niat nutrito: est totaliter alia a materia nutriti. Et similiter opor 
      <lb ed="#L" n="128"/>tet in intensione formae si fiat per illum modum quem isti 
      po<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nunt, scilicet per additionem alicuius de nouo aduenientis, quia 
      <lb ed="#L" n="130"/>noua actio &amp; totaliter alia habet nouum terminum totaliter 
      <lb ed="#L" n="131"/>alium, sed actio intendentis formam est noua &amp; totaliter alia ab 
      <lb ed="#L" n="132"/>actione producentis formam, &amp; quandoque cadit inter ipsas 
      <lb ed="#L" n="133"/>multum tempus medium: ergo forma quae est terminus 
      intensio<lb ed="#L" n="134" break="no"/>nis est totaliter alia a forma priore, quae fuit terminus praedictae 
      <lb ed="#L" n="135"/>productionis. Si ergo intendens formam aliquid imprimit, illud 
      <lb ed="#L" n="136"/>est totaliter diuersum a praecedente. Vnde multo melius 
      tenuis<lb ed="#L" n="137" break="no"/>sent positionem suam, si dixissent quod illud impressum est 
      tota<lb ed="#L" n="138" break="no"/>liter diuersum, sed sui additione cedebat in idem cum priore, 
      <lb ed="#L" n="139"/>quamuis hoc dictum sit falsum, &amp; impossibile secundum 
      cur<lb ed="#L" n="140" break="no"/>sum naturae, vt prius probatum fuit, quod autem secundo dicitur 
      <lb ed="#L" n="141"/>quod intendens formam nihil imprimit, sed impressum perficit &amp; 
      <lb ed="#L" n="142"/>sic agit, expressius contradicit positioni eorum quam primum, 
      <lb ed="#L" n="143"/>quia isti expresse dicunt quod per intensionem aliquid 
      super<lb ed="#L" n="144" break="no"/>uenit priori formae, &amp; modo dicunt quod nihil, aliquid autem 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; nihil expresse contradicunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1103">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--34.--> Item si nihil imprimit sed perficit &amp; sic agit, ergo perficit 
      <lb ed="#L" n="147"/>per nihil, &amp; agit nihil agendo, quae omnia sunt absurda &amp; 
      im<lb ed="#L" n="148" break="no"/>possibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1115">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--35--> Item perfectio formae est aliquid positiuum, aut ergo est 
      <lb ed="#L" n="150"/>idem cum forma quantum ad essentiam formae, aut aliud. Non 
      <lb ed="#L" n="151"/>aliud tam secundum istos quam secundum veritatem: ergo 
      <lb ed="#L" n="152"/>idem est: ergo quod causat nouam perfectionem causat 
      no<lb ed="#L" n="153" break="no"/>uam formam quantum ad essentiam formae, primum fit per in 
      <lb ed="#L" n="154"/>tensionem, ergo &amp; secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1133">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--36--> Tertia ratio talis est, essentia essentialiter varata non est 
      <lb ed="#L" n="156"/>eadem essentia, sed forma intensa &amp; remissa dicunt essentiam 
      <lb ed="#L" n="157"/>formae essentialiter variatam: ergo forma intensa &amp; remissa no 
      <lb ed="#L" n="158"/>sunt eadem essentia. Maior patet, quia idem manens idem, vt 
      si<lb ed="#L" n="159" break="no"/>non est variatum, propter quod essentia manens eadem essentia 
      <lb ed="#L" n="160"/>non variatur essentialiter: Et si variatur essentialiter, non manei 
      <lb ed="#L" n="161"/>eadem essentia. Minor similiter probatur, quia cum perfecto 
      <lb ed="#L" n="162"/>formae sit ipsamet essentia formae variatio perfectionis formae 
      <lb ed="#L" n="163"/>est variatio essentiae formae &amp; essentialis: quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1157">
               <lb ed="#L" n="164"/>
               <!--37--> Ad hoc respondent qui prius &amp; vt prius quod essentiam 
      <!--00168.xml-->
      <pb ed="#L" n="51-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>formae variari etiam essentialiter potest esse dupliciter. Vno 
      mo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>do sic quod sint plures formae totaliter diuersae, &amp; hoc non facit 
      <lb ed="#L" n="3"/>quaelibet essentialis variatio potissime illa quae est secundum in 
      <lb ed="#L" n="4"/>tensionem &amp; remissionem. Alio modo quod sint sic diuersae 
      <lb ed="#L" n="5"/>vna contineat aliquam perfectione quam non continebat alia 
      re<lb ed="#L" n="6" break="no"/>manente tamen vtrobique eadem essentia, &amp; sic est in proposito 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1183">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--38--> Ista autem euasio &amp; omnes consimiles friuolae sunt: &amp; stant 
      <lb ed="#L" n="8"/>in verbis sine re, quia quandocunque aliqua sunt idem realiter 
      <lb ed="#L" n="9"/>adaequatae &amp; conuertibiliter a quocunque differt vnum &amp; reliquum, 
      <lb ed="#L" n="10"/>sed in forma intensa, essentia formae, &amp; eius perfectio sunt idem 
      <lb ed="#L" n="11"/>realiter adaequatae &amp; conuertibiliter, quia non est aliud neque 
      se<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cundum totum neque secundum partem essentia formae &amp; eius 
      <lb ed="#L" n="13"/>perfectio, sed sunt penitus idem: ergo cum forma intensa differat 
      <lb ed="#L" n="14"/>secundum istos a remissa ratione maioris perfectionis, siue 
      quan<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tum ad perfectionem necesse est vt differat quantum ad essentiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1207">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--39--> TENENDVM est ergo quod forma intensa &amp; 
      remis<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sa acquisitae per motum possunt esse partes vnius formae 
      nu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mero, &amp; quae non est vna indiuisibilitate, sed continuitate 
      sua<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rum partium quae non sunt simul, sed successiue &amp; vna 
      super<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ueniente alia desinit esse &amp; hoc modo signari possunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1223">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--40--> De charitate autem de qua principaliter quaestio mota est 
      <lb ed="#L" n="22"/>dicendum est quod si deus augmentet eam per verum motum continuum 
      <lb ed="#L" n="23"/>sicut etiam potest si vult, idem dicendum est quod de qualitatibus 
      <lb ed="#L" n="24"/>corporalibus dictum est. Si vero deus augmentet charitatem per 
      su<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bitam influentiam sicut probabilius est dicere, necesse est charitate 
      <lb ed="#L" n="26"/>remissam &amp; intensam esse omnino distinctas secundum numerum, 
      <lb ed="#L" n="27"/>nec possunt esse numero quocunque modo verae vnitatis. Cuiu: 
      <lb ed="#L" n="28"/>ratio est quia sola continuitas motus est ratio vnitatis partium for 
      <lb ed="#L" n="29"/>mae acquisitae per motum. Cum ergo tollitur motus tollitur ratio 
      <lb ed="#L" n="30"/>vnitatis, &amp; continuitatis partium formae quae secundum se non 
      ha<lb ed="#L" n="31" break="no"/>bet quantitatem, nec partialitatem. Hoc autem est in charitate 
      <lb ed="#L" n="32"/>quando per subitam influentiam infunditur &amp; augetur: quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1255">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--41--> Rationes principales quae adductae sunt ad probandum quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>forma intensa &amp; remissa non sunt eadem forma secundum 
      nume<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rum concedendae sunt pro quanto probant quod forma intensa &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>remissa mutuo se expellunt tanquam partes vnius continui 
      succes<lb ed="#L" n="37" break="no"/>siui sicut in corpore quaestionis expositum est, sed non probant quin 
      <lb ed="#L" n="38"/>tota forma cuius illae sunt partes sit vna numero continuitate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1273">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--42--> Ad rationes in oppositum respondendum est: ad primam cum 
      <lb ed="#L" n="40"/>dicitur qud si intensum &amp; remissum essent diuersae formae 
      seque<lb ed="#L" n="41" break="no"/>retur quod in quolibet motu intensionis essent infinitae formae. 
      Di<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cendum est quod sicut in quolibet motu sunt infinitae partes motus 
      <lb ed="#L" n="43"/>in potentia &amp; vniuersaliter in quolibet continuo, sic in forma( 
      <lb ed="#L" n="44"/>per motum successiue &amp; continue acquiritur, sunt infinitae form 
      <lb ed="#L" n="45"/>partiales quae in sua continuitate constituunt vnam totalem formam 
      <lb ed="#L" n="46"/>secundum quam tota successio motus acquiritur, tamen secundum 
      <lb ed="#L" n="47"/>anullam earu est actu mutatum esse, nisi secundum finalem gradum 
      <lb ed="#L" n="48"/>ad quem terminatur motus, &amp; hoc non est incoueniens imo 
      ne<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cessarium quod infinitae formae in potentia per modum partium 
      con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tinui sint in qualibet forma quae per motum acquiritur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1304">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--43--> Ad secundum dicendum est quod forma remissa quae ante 
      <lb ed="#L" n="52"/>motum erat in subiecto sub esse fixo abiicitur in instanti, sequem 
      <lb ed="#L" n="53"/>tamen forma non introducitur in instanti sed in tempore, sicut 
      <lb ed="#L" n="54"/>enim per motum localem contactus mobilis cum alio corpore 
      se<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cundum sui vltimum soluitur in instanti, quiâ erat secundum 
      <lb ed="#L" n="56"/>indiuisibile, processus vero mobilis ad quemcunque locum est 
      suc<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cessiuus, quia omnis locus quantitatem habet, sic recessus 
      subie<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cti a forma remissa quae prius erat in subiecto sub esse fixo &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>indiuisibili in instanti, acquisitio vero formae sequentis per 
      mo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tum cum habeat latitudinem continuitatis, fit in tempore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1050-d1e1330">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--44--> Ad tertium dicendum quod frigidum remittens calidum 
      <lb ed="#L" n="62"/>aliquid imprimit non per se solum, sed cum calido coagente, vel 
      <lb ed="#L" n="63"/>conseruante calorem pristinum, sicut enim calidum &amp; frigidum de 
      <lb ed="#L" n="64"/>nouo appropinquata eidem passiuo causant tepidum non alterum 
      <lb ed="#L" n="65"/>tantum, sed vtrumque, sic frigidum superueniens agenti &amp; 
      con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>seruanti calorem circa idem subiectum agit vna cum ipso 
      re<lb ed="#L" n="67" break="no"/>missiorem calorem, non quod seorsum vnum causet calorem &amp; 
      <lb ed="#L" n="68"/>aliud frigus, sed ambo tenentia locum vnius agentis agunt effe 
      <lb ed="#L" n="69"/>ctum vtrique proportionabilem secundum modum suae virtutis
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>