<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="263-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e216491"><!-- l4d6q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e216491-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e216491-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis possit sanctificari ante 
      natiuitatem ex vtero</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e106">
               <lb ed="#L" n="52"/>QVAISTIO PLIHA. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Vtrum aliquis possit sanctificari ante 
      nati<lb ed="#L" n="54" break="no"/>uitatem ex vtero. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Thom. 3. q. 17. &amp;q. 68. art. 1. ad 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e117">
               <lb ed="#L" n="56"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="57"/>Primum est de sacramento baptismi ex parte 
      b<lb ed="#L" n="58" break="no"/>aptizati, &amp; baptizantis. Et secundum de 
      sacra<lb ed="#L" n="59" break="no"/>amentalibus adiunctis, videlicet de catechismo &amp; 
      <lb ed="#L" n="60"/>si exorcismo. Circa primum quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="61"/>Primum est, vtrum aliquis possit fanctificari ante natiuitatem 
      <lb ed="#L" n="62"/>ex vtero. Secundum est, vtrum ab baptismum requiratur inten 
      <lb ed="#L" n="63"/>tio baptizantis. Ad primum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      nul<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lus possit sanctificari ante natiuitatem ex vtero, quia sicut se 
      <lb ed="#L" n="65"/>Lhabet peccatum actuale ad actum, sic peccatum originale ad 
      <lb ed="#L" n="66"/>originem, sed nullus potest sanctificari a peccato actuali quandiu 
      <lb ed="#L" n="67"/>coniunctus est actui peccati. Alioquin simul in eodem essent 
      <lb ed="#L" n="68"/>T culpa &amp; gratia, quod est impossibile, ergo nullus potest 
      sancti<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ficari ab originali peccato quandiu coniunctus est origini. Sed 
      <lb ed="#L" n="70"/>talis est puer quandiu est in materno vtero, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e152">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--2.--> Item non minus est efficax diuina operatio in curatione spi 
      <lb ed="#L" n="72"/>rituali quam in corporali. Sed curati a Deo corporaliter non 
      <lb ed="#L" n="73"/>eguerunt aliquo medicamento corporali, ergo nec curati a Deo 
      <lb ed="#L" n="74"/>spiritualiter egent alio medicamento spirituali. Sed omnes poss 
      <lb ed="#L" n="75"/>quam nati sunt, egent baptismo: ergo ante natiuitatem nullu 
      <lb ed="#L" n="76"/>curatur spiritualiter a Deo. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e171">
               <lb ed="#L" n="77"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur Luc. 2. de 
      <lb ed="#L" n="78"/>Ioanne Baptista, spiritu sancto replebitur adhuc ex vtero matris 
      <!--00599.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>suae. Et de Hieremia dicitur Hieremiae primo: Antequam 
      exi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>res de vulua sanctificaui te. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e187">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Intelligendum est quod sanctificatio a 
      <lb ed="#L" n="82"/>culpa originis est duplex, vna secundum legem communem, quae 
      <lb ed="#L" n="83"/>fit mediante sacramento baptismi. Alia secundum specialem 
      <lb ed="#L" n="84"/>dispensationem ex speciali gratia Dei. Dicendum est ergo quod 
      <lb ed="#L" n="85"/>per primam sanctificationem nullus sanctificatur nisi natus ex 
      <lb ed="#L" n="86"/>vtero matris, tamen secundum priuilegiatam sanctificationem 
      <lb ed="#L" n="87"/>possunt, &amp; fuerunt aliqui ante natiuitatem suam sanctificati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e207">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--5.--> Primum patet, quia sanctificatio quae fit per baptisinum, fit 
      <lb ed="#L" n="89"/>per vsum &amp; applicationem ad baptizatum, sed paruulo existenti 
      <lb ed="#L" n="90"/>in vtero matris non potest fieri talis applicatio, ergo non potest 
      <lb ed="#L" n="91"/>ipsi adhiberi talis sanctificatio. Et si quis dicat quod imo saltem 
      <lb ed="#L" n="92"/>mediante matre, non valet, quia aut intelligitur quod si 
      mate<lb ed="#L" n="93" break="no"/>non sit baptizata sufficit vnus baptismus pro ipsa &amp; puero exi 
      <lb ed="#L" n="94"/>stente in vtero: aut intelligitur quod matre prius baptizata 
      secun<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dus baptismus mediante matre prosit puero. Primum non 
      po<lb ed="#L" n="96" break="no"/>test dici, quia distinctorum suppositorum oportet esse 
      distin<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cta baptismata. Sed mater &amp; paruulus eius in vtero existens sunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>duo distincta supposita, ergo debent habere distincta 
      baptis<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mata, &amp; non vnum tantum. Nec potest dici secundum, quia 
      pro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>xima &amp; immediata causa debet immediate vniri subiecto actio 
      <lb ed="#L" n="101"/>nis. Proxima autem &amp; immediata causa nostrae sanctificationis 
      <lb ed="#L" n="102"/>secundum communem legem sunt sacramenta, ergo debent 
      im<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mediate vniri subiecto suscipienti sanctificationem, quod non 
      <lb ed="#L" n="104"/>potest fieri quo ad puerum existentem in vtero materno, 
      qua<lb ed="#L" n="105" break="no"/>re &amp;c. Hoc etiam confirmatur per illud quod fit in aliis 
      sacra<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mentis. In confirmatione enim oportet confirmandum 
      imme<lb ed="#L" n="107" break="no"/>diate inungi in fronte, &amp; non mediante aliqua re, puta larua. Et 
      <lb ed="#L" n="108"/>similiter ordinatus immediate recipit ab episcopo instrumenta 
      <lb ed="#L" n="109"/>suae ordinationi congrua. Similiter est in extrema vnctione, 
      er<lb ed="#L" n="110" break="no"/>go in baptismo idem censendum est. Et hoc est quod dicitu 
      <lb ed="#L" n="111"/>de consecratione distinct. 4.c. qui in maternis. Oportet ergo ad 
      <lb ed="#L" n="112"/>baptizandum puerum expectare natiuitatem ex vtero, &amp; 
      per<lb ed="#L" n="113" break="no"/>fectam natiuitatem, nisi periculum mortis immineat. Et tunc si 
      <lb ed="#L" n="114"/>aliqua pars appareat, aut est caput, aut alia pars. Si caput tunc, 
      <lb ed="#L" n="115"/>vt dicunt quidam, aspergi debet cum praescripta forma 
      verbo<lb ed="#L" n="116" break="no"/>rum. Et reputatur puer baptizatus propter caput in quo sicu 
      <lb ed="#L" n="117"/>in principaliori parte vigent omnes operationes animae. Et si 
      <lb ed="#L" n="118"/>contingat quod corpus egrediatur, non est rebaptizandus. 
      Se<lb ed="#L" n="119" break="no"/>cus autem est de aliis partibus, &amp; de manu, vel pede, in quibus 
      <lb ed="#L" n="120"/>non vigent omnes operationes animae. Nihilominus &amp; hae 
      as<lb ed="#L" n="121" break="no"/>pergendae sunt cum forma verborum, quia non est arctanda 
      <lb ed="#L" n="122"/>diuma misericordia, quinimo potius est praesumendum quod si 
      <lb ed="#L" n="123"/>aliquid deficiat de integritate sacramenti suppleatur per 
      mise<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ricordiam Christi. Si tamen postea plenarie nascatur, baptizan 
      <lb ed="#L" n="125"/>dus est ad cautelam sub hac forma. Si tu non es baptizatus, eg 
      <lb ed="#L" n="126"/>te baptizo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e296">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--6--> Sed hic est vnum dubium, quia baptismus in paruulo 
      ordi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>natur ad remissionem originalis culpae. Sed originalis culpa po 
      <lb ed="#L" n="129"/>nitur in essentia animae, &amp; non in aliqua eius potentia, vel si es 
      <lb ed="#L" n="130"/>in potentia illa non est organica, sed aequaliter sed habet ad 
      <lb ed="#L" n="131"/>omnes partes corporis, ergo aequaliter sufficit ad baptismum 
      <lb ed="#L" n="132"/>aspergere quancunque partem, in qua est essentia animae, si cut 
      <lb ed="#L" n="133"/>illa in qua cum essentia vigent potentiae: talis autem est 
      quae<lb ed="#L" n="134" break="no"/>libet pars pueri egredientis ex ptero matris. Quum in qualibet 
      <lb ed="#L" n="135"/>parte viuentis sit essentia animae, ergo idem iudicium est de 
      qua<lb ed="#L" n="136" break="no"/>libet parte egrediente: quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e322">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--7.--> Secundum patet scilicet quod secundum specialem dispensationem 
      <lb ed="#L" n="138"/>potest aliquis in vtero sanctificari, quia sicut est in ordine 
      na<lb ed="#L" n="139" break="no"/>turae, sic est in ordine gratiae: sed sic est in ordine naturae, quod 
      <lb ed="#L" n="140"/>illa quae secundum cursum naturae fiunt mediantibus causis 
      se<lb ed="#L" n="141" break="no"/>cundis, possunt fieri, &amp; quandoque fiunt a Deo sine eis vr patet 
      <lb ed="#L" n="142"/>in operibus miraculosis, ergo eodem modo est in ordine graciae 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod fanctificatio nostra quae secundum legem communem fit 
      <lb ed="#L" n="144"/>mediantibus facramentis potest fieri a Deo immediate sine eis 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; sic est factum de Hiere. qui sanctificatus fuit in vtero. Et 
      pl<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nius de Ioan. Bapt. &amp; plenissime de virgine Maria, secundum qui 
      <lb ed="#L" n="147"/>plus vel minus accesserunt ad Christum sanctum sanctorum. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Haec autem duo quadam communi ratione sic probari 
      pos<lb ed="#L" n="149" break="no"/>sunt. Triplex est flatus pueri, postquam animatus est. Primus 
      <lb ed="#L" n="150"/>est in vtero materno, in quo notus est Deo, non autem ecclesia 
      <lb ed="#L" n="151"/>vel sibi. Secundus est in tempore infantiae postquam natus est 
      <lb ed="#L" n="152"/>ex vtero in quo notus est Deo, &amp; ecclesiae, sed non sibi nonua 
      <lb ed="#L" n="153"/>humana, quae est per rationem. Tertius est in adulta aetate, 
      in<lb ed="#L" n="154" break="no"/>qua iam notus est Deo, ecclesiae, &amp; sibi. Et ex hoc sic arguitur. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Acts actiuorum sunt in patiente disposito, sed puer in primo statu 
      <lb ed="#L" n="156"/>natus est suscipere actionem Dei, cui soli notus est, non autem 
      actio<lb ed="#L" n="157" break="no"/>nem ecclesiae, nec ad actionem eius adhuc natus coagere. In secundo 
      <lb ed="#L" n="158"/>autem statu natus est suscipere actionem Dei &amp; ecclesiae, cum sit 
      <lb ed="#L" n="159"/>vtrique notus, nondum tamen natus est coagere propter defectum 
      <lb ed="#L" n="160"/>vsus liberi arbitrij. In tertio autem statu potest actionem Dei &amp; 
      <!--00600.xml-->
      <pb ed="#L" n="263-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ecclesiae suscipere, potest etiam ex parte sui coagere, ergo in 
      pri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mo statu potest a solo Deo sanctificari praeter sacramenta 
      ec<lb ed="#L" n="3" break="no"/>clesiae. In secundo potest sanctificari a Deo &amp; ecclesia, secundun 
      <lb ed="#L" n="4"/>legem communem tamen ipso nihil operante quod fit per 
      baptis<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mum. In tertio vero potest sanctificari a Deo &amp; ecclesia ipso ta 
      <lb ed="#L" n="6"/>men cooperante quod fit per baptisinum adiuncta interiori poe 
      <lb ed="#L" n="7"/>nitentia quantum ad peccatores, vel fide &amp; deuotione saltem 
      <lb ed="#L" n="8"/>quoad innocentes. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216491-d1e403">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--8--> Ad primum argum. dicendum quod origo potest nominare 
      <lb ed="#L" n="10"/>actum quo aliquis esse acquirit, vel principium a quo vel in quo 
      <lb ed="#L" n="11"/>illud acquirit. Primo modo origo hominis est in infusione 
      anim<lb ed="#L" n="12" break="no"/>per quam acquirit esse hominis, &amp; qui sic coniunctus est origini 
      <lb ed="#L" n="13"/>sanctificari non potest a peccato originali, quia tunc contrahit 
      <lb ed="#L" n="14"/>peccatum originale sicut coniunctus proprio actui malo 
      contra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>hit peccatum actuale. Et sic procedit argumentum. vt autem orige 
      <lb ed="#L" n="16"/>nominat principium maxime passinum in quo aliquis accipit esse. 
      <lb ed="#L" n="17"/>sic coniunctus origini potest sanctificari diuina virtute vt 
      pue<lb ed="#L" n="18" break="no"/>existens in vtero matris, quia non est ei coniunctus per actum 
      <lb ed="#L" n="19"/>generatiue per quem culpa contrahitur, sed per actum nutritiue 
      <lb ed="#L" n="20"/>Ad secundum dicendum quod sanctificati in vtero egent 
      ba<lb ed="#L" n="21" break="no"/>prismo non vt medicamentum curationis quod plene 
      recepe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>runt, sed vt accipiant characterem per quem asscribantur coetu 
      <lb ed="#L" n="23"/>ecclesiae, &amp; sint susceptiui sacramentorum, &amp; vt impleant 
      com<lb ed="#L" n="24" break="no"/>munem legem promulgatam pro omnibus generaliter Ioan. 3 
      <lb ed="#L" n="25"/>Nisi quis renatus fuerit ex aqua, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>