<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="86-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1826"><!-- l1d37q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1826-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1826-Hd1e103" type="question-title">Utrum angelus sit in loco</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e106">
               <lb ed="#L" n="29"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Vtrum Angelus sit in loco. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Thom. 1. 9. 52. artic. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e115">
               <lb ed="#L" n="32"/>Tc primo quaeritur. Vtrum Angelus sit in loco 
      <lb ed="#L" n="33"/>Et videtur quod non, quia si angelo competeret ess. 
      <lb ed="#L" n="34"/>in loco, hoc esset ratione essentiae, vel ratione 
      <lb ed="#L" n="35"/>virtutis, vel ratione operationis, non ratione essen 
      <lb ed="#L" n="36"/>qui tiae, quia secundum quod dicit Auic. &amp; probat, 
      <lb ed="#L" n="37"/>corporalibus non competit locus ratione substantiae, &amp; 
      mul<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tominus spiritualibus, qualis est angelus. Nec ratione virtutis, 
      <lb ed="#L" n="39"/>quia virtus angeli, vel est eadem cum sua essentia, vel non 
      mi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nus abstracta a conditione quantitatis &amp; loci, propter quod si 
      <lb ed="#L" n="41"/>ratione essentiae non est in loco, videtur quod nec ratione 
      vir<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tutis, nec ratione operationis, tum quia contingit angelum nihi 
      <lb ed="#L" n="43"/>operari circa locum, &amp; tunc nusquam esset, quia angelus non 
      <lb ed="#L" n="44"/>potest esse per operationem in loco, nisi quia corpus circa quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>operatur est in loco, sed corpus coeli, circa quod maxime 
      ver<lb ed="#L" n="46" break="no"/>satur operatio angeli, non est in loco iuxta illud 4. Physic. 
      ter<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ra est in aqua, aqua in aere, aer in igne, ignis in coelum autem 
      <lb ed="#L" n="48"/>non amplius in alio, ergo videtur quod angelus propter talem 
      <lb ed="#L" n="49"/>operationem non sit in loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e157">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--2--> Item secundum Boetium de Hebdo. communi conceptio 
      <lb ed="#L" n="51"/>est incorporalia non esse in loco, sed angeli ponuntur 
      incorpo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rales, ergo non sunt in loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e169">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Damascenus 
      <lb ed="#L" n="54"/>libro primo, cap. 16. quod incorporea natura est vbi operatur, sed 
      <lb ed="#L" n="55"/>angelus operatur in loco, ergo est in loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e180">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sic 
      procede<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur quin primo ponetur id quod est de quaestione clarum. 
      Se<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cundo inquiretur de hoc quod est dubium. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e191">
               <lb ed="#L" n="59"/>QUANTVM ad primum sciendum est quod sicut dicit 
      <lb ed="#L" n="60"/>Damas. vbi supra, locus est corporalis finis eius quod continet 
      <lb ed="#L" n="61"/>respectu eius quod continetur, &amp; 4. Phys. dicitur quod locus 
      <lb ed="#L" n="62"/>est vltimum corporis continentis, ex quo patet quod proprie 
      lo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>quendo de esse in loco, illud solum dicitur esse in loco, quod sic 
      <lb ed="#L" n="64"/>continetur loco, vt terminetur eo tanquam termino extrinseco, 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; commensuretur ei secundum sui vltimum. Et istud est 
      circum<lb ed="#L" n="66" break="no"/>scribi loco, &amp; sic nullus vnquam posuit angelos esse in loco, nisi 
      <lb ed="#L" n="67"/>qui dixerunt eos esse corporeos. Alio modo potest accipi esse in 
      <lb ed="#L" n="68"/>loco large pro eo quod est determinate esse praesens huic, vel illi 
      <lb ed="#L" n="69"/>loco, &amp; esse distaus a loco remoto, quamuis a nullo 
      circunscri<lb ed="#L" n="70" break="no"/>batur, quod aliqui vocant esse in situ, vel determinare sibi situm 
      <lb ed="#L" n="71"/>magis quam esse in loco. Et istud potest adhuc esse dupliciter 
      <lb ed="#L" n="72"/>"secudum quod est duplex situs, vel locus, scilicet mathematicus 
      <lb ed="#L" n="73"/>&amp; naturali, secundum quod duplex natura consideratur in 
      lo<lb ed="#L" n="74" break="no"/>co, quantitatiua, videlicet &amp; qualitatiua, nam secundum primam 
      <lb ed="#L" n="75"/>vocatur mathematicus, sed quoad secundam vocatur naturalis 
      <lb ed="#L" n="76"/>quia ratione eius corpora naturalia tendunt ad propria loca, &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>conseruantur in eis, &amp; corrumpuntur in contrariis, ergo 
      quan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tum ad hunc secundum modum illud dicitur determinate esse 
      <!--00238.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>in loco naturali, quod ex natura sua habet inclinationem ad ta 
      <lb ed="#L" n="80"/>lem locum, vt sit in eo per naturam, nec sit extra, nisi per 
      vio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lentiam, &amp; sic adhuc nullus dicit angelum esse in loco, quia 
      se<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cundum naturam non plus dependet ad vnum locum quam ad 
      <lb ed="#L" n="83"/>alium, talis enim determinatio ad locum est propter 
      connatu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ralitatem vnius ad alterum, sicut conseruantis ad 
      conserua<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tum, angelus autem tali conseruatione non indiget. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e256">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--6--> Ad hunc tamen modum videtur accedere opinio illorum qui 
      <lb ed="#L" n="87"/>dicunt angelos ex sua natura deputatos vel determinatos ad 
      <lb ed="#L" n="88"/>mouendum determinata corpora coelestia, sic quod non possunt 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliquid aliud mouere immediate, vel alibi esse, quod quidem 
      re<lb ed="#L" n="90" break="no"/>putatur erroneum, &amp; est satis irrationabile, quia omne quod agi 
      <lb ed="#L" n="91"/>creatura spiritualis extra se agit libero arbitrio, &amp; non ex neces 
      <lb ed="#L" n="92"/>sitate naturae, ppter quod nec ex natura sua potest habere 
      ne<lb ed="#L" n="93" break="no"/>cessariam determinationem ad illud, quin possit non agere illud 
      <lb ed="#L" n="94"/>quantum est ex conditione naturae suae, quicquid sit ex diuina or 
      <lb ed="#L" n="95"/>dinatione, locum autem metaphysice sumptum determinat sibi illud 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod talem habitudinem habet ad locum, vt non sit vbique nec 
      nus<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quam, sed alicubi, non tamen magis hic quam ibi, sed indifferenter 
      <lb ed="#L" n="98"/>quantum est ex eius natura, tamen dum est hic non est alibi 
      <lb ed="#L" n="99"/>vel in alio loco, sed distat ab eo secundum distantiam loci a loco 
      <lb ed="#L" n="100"/>&amp; sic esset in loco corpus mathematicum si esset, quia non 
      dete<lb ed="#L" n="101" break="no"/>minaret sibi aliquem locum, necessario tamen esset in aliquo le 
      <lb ed="#L" n="102"/>co, sed circunscriptiue, quia quantum esset, sed quia angelus nio 
      <lb ed="#L" n="103"/>est quantus, ideo non sibi potest determinare talem locum modo 
      <lb ed="#L" n="104"/>circunscriptiuo, vt prius dictum fuit, exclusa tamen 
      circumscriptio<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ne inquirendum est vtrum angelus sit in aliquo loco tali modo 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod ex natura sua non determinet sibi magis vnum quam alium, 
      <lb ed="#L" n="107"/>necessario sit tamen in aliquo &amp; dum est in ipso distet ab alio. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Aliis ergo existentibus manifestis de hoc restat discutiendum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e311">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--7--> Est ergo intelligendum quod circa hoc sunt quatuor 
      opi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>niones, vna quae ponit quod angelus isto modo iam dicto deter 
      <lb ed="#L" n="111"/>minat sibi locum, in quo est diffinitiue, &amp; ratio essendi sic in 
      lo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>co determinato est sua essentia ex eo quod est finita &amp; limitata, 
      <lb ed="#L" n="113"/>fulcitur autem haec opinio tribus rationibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e327">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--8--> Prima sumitur ex comparatione essentiae angeli ad 
      essen<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tiam diuinam, secundum rationem finiti &amp; infiniti, &amp; est talis 
      <lb ed="#L" n="116"/>sicut se habet substantia vel essentia infinita ad essendum 
      vbi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>que, sic se habet essentia finita ad essendum alicubi sic quod non 
      <lb ed="#L" n="118"/>vbique, sed deus propter infinitatem suae essentiae est vbique 
      <lb ed="#L" n="119"/>ergo angelus propter finitatem &amp; limitationem suae essentiae 
      <lb ed="#L" n="120"/>est alicubi determinate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e348">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--9--> Secunda ratio sumitur ex operatione angeli, &amp; est talis, prius 
      <lb ed="#L" n="122"/>secundum naturam est actiuum praesens passiuo quam agat in 
      <lb ed="#L" n="123"/>ipsum (sicut ignis ordine naturae prius est praesens combustibili 
      <lb ed="#L" n="124"/>quam comburat ipsum, &amp; idem in omnibus actiuis &amp; passiuis 
      <lb ed="#L" n="125"/>quod prius secundum naturam oportet ea esse approximata, quam 
      <lb ed="#L" n="126"/>agant, sed angelus agit in locum determinatu, vel in corpus ex 
      <lb ed="#L" n="127"/>stens in determinato loco, &amp; non vbique simul, ergo angelus seci 
      <lb ed="#L" n="128"/>dum naturam suam prius est praesens loco quam agat ibi aliquam 
      <lb ed="#L" n="129"/>actionem, ergo actio angeli circa locum non est ipsi ratio essend 
      <lb ed="#L" n="130"/>in loco, quum prius sit ibi quam agat, sed ipsamet essentia angeli 
      <lb ed="#L" n="131"/>secundum quam est praesens loco, est prius loco antequam agat ibi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e377">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--10--> Tertia ratio sumitur ex operatione angeli ad vniuersum 
      <lb ed="#L" n="133"/>cuius est pars, &amp; est talis, pars non est extra totum, sed angelus 
      <lb ed="#L" n="134"/>est pars vniuersi, ergo non est extra vniuersum, sed intra, non 
      <lb ed="#L" n="135"/>vbique, quia sic aequaretur toti, ergo est alicubi determinate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e390">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--11.--> Pro hac opinione videtur facere dictum Damas. lib. 2. ca. 2 
      <lb ed="#L" n="137"/>vbi dicit quod spiritus continentur a parietibus, ianuis, &amp; 
      clau<lb ed="#L" n="138" break="no"/>stris &amp; signaculis, &amp; similiter articulus episcopalis, qui dicit 
      si<lb ed="#L" n="139" break="no"/>quod angelus vel anima separata (nusquam est supple) error est 
      <lb ed="#L" n="140"/>istud tamen quod nusquam esset quandoque contingeret, nisi 
      <lb ed="#L" n="141"/>essentia esset eis ratio essendi in loco, quia contingit quod quam 
      <lb ed="#L" n="142"/>doque nihil operentur circa locum, &amp; tunc nihil potest eis esse 
      <lb ed="#L" n="143"/>ratio essendi in loco, nisi essentia vt videtur, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e412">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--12--> Ista opinio autem non videtur vera, sicut &amp; quidam alius 
      arti<lb ed="#L" n="145" break="no"/>culus dicit in quo continetur sic, quod angelus nusquam est secundum 
      <lb ed="#L" n="146"/>substantiam est error, si intelligatur quod substantia non sit in loco, 
      <lb ed="#L" n="147"/>si autem intelligatur quod substantia non sit ratio essendi in loco 
      <lb ed="#L" n="148"/>verum est quod nusquam est secundum suam substantiam, expressi 
      <lb ed="#L" n="149"/>dicit quod essentia angeli non est ei ratio essendi in loco. Et hoc 
      <lb ed="#L" n="150"/>possumus probare eisdem viis, scilicet, ex limitatione essentiae 
      <lb ed="#L" n="151"/>angeli, &amp; ex eius operatione, &amp; ex eo quod est pars vniuersi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e434">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--13.--> Prima via sic patet, duplex est limitatio. Vna secundum quid 
      <lb ed="#L" n="153"/>ditatem &amp; essentiam, secundum quam omnis creatura est 
      con<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tenta certis limitibus. Propter quod &amp; diffinitio quae est serme 
      <lb ed="#L" n="155"/>dicens quid est res, dicitur terminus quinto metaphysicae. Alia es 
      <lb ed="#L" n="156"/>limitatio secundum quantitatem molis, qua creatura est tanti 
      <lb ed="#L" n="157"/>quod non maior, &amp; de hoc certum est quod res per eam necessari. 
      <lb ed="#L" n="158"/>habet habitudinem ad situm, vt necesse sit eam esse alicubi, no 
      <lb ed="#L" n="159"/>nusquam, neque vbique &amp; dum est hic non est alibi, sed dista 
      <lb ed="#L" n="160"/>secundum distantiam loci, hac autem limitatione caret angelus 
      <!--00239.xml-->
      <pb ed="#L" n="87-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cum non fit quantus quantitate molis, ideo ratione huius limi 
      <lb ed="#L" n="2"/>tationis non potest competere angelo esse in loco. Nec ratione 
      <lb ed="#L" n="3"/>primae, probatio quia si limitationi essentiae responderet locu 
      <lb ed="#L" n="4"/>diffinitiue, sicut limitationi quantitatis respondet locus circun 
      <lb ed="#L" n="5"/>scriptiue, runc sicut se habet quantum finitum ad locum vt al 
      <lb ed="#L" n="6"/>eo crcunscribatur, sic se habebit substantia finita ad locum vt al 
      <lb ed="#L" n="7"/>eo diffinitur, sed quantum finitum sic se habet ad locum vt ci 
      <lb ed="#L" n="8"/>cunscribatur quod circumscribitur a loco sibi aequali, non potest ci 
      <lb ed="#L" n="9"/>cunscribi a maiori vel minori, ergo sic se habebit essentia 
      an<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gelica quia finita, ad locum vt diffinitur solum a loco sibi aequali 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel sic proportionato essentiae suae quod non poterit diffiniri 
      lo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>co maiori vel minori, hoc autem est absurdum, quia essentiae 
      an<lb ed="#L" n="13" break="no"/>geli nullus locus est aequalis vel inaequalis, cum quantitas loci &amp; 
      <lb ed="#L" n="14"/>essentia angeli sint penitus diuersarum rationum, neque est 
      ali<lb ed="#L" n="15" break="no"/>qua proportio inter essentiam angeli &amp; locum, vt tantus locu 
      <lb ed="#L" n="16"/>debeatur angelo, &amp; non maior neque minor, nec aliquis docto 
      <lb ed="#L" n="17"/>hoc ponit, ergo illud ex quo sequitur est falsum, scilicet, quod l 
      <lb ed="#L" n="18"/>mitationi esse ntiae respondeat locus diffinitiue. Et per eandem 
      <lb ed="#L" n="19"/>rationem dicendum est quod non competit Deo esse vbique, 
      it<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quod infinitas suae substantiae sit ei ratio vbique essendi, sed est 
      <lb ed="#L" n="21"/>vbique solum ratione suorum effectuum (vt dictum fuit in 
      praece<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dente quaestione) si enim competeret Deo esse quocunque 
      ratio<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ne suae essentiae infinitae tunc competit ei esse necessario vbiq 
      <lb ed="#L" n="24"/>vel in loco infinito, &amp; nullo modo finito, sicut econtrario dicitu 
      <lb ed="#L" n="25"/>de angelo quod ratione suae essentiae finitae conuenit ei esse in 
      <lb ed="#L" n="26"/>loco finito, &amp; nullo modo in infinito, esse autem vbique non es 
      <lb ed="#L" n="27"/>esse in loco infinito, ergo infinitas diuinae essentiae non est ips 
      <lb ed="#L" n="28"/>ratio essendi vbique quod tamen assumebat prima ratio aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e525">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--14--> Et si dicatur quod non est simile de corpore quanto respe 
      <lb ed="#L" n="30"/>ctu loci circunscribentis, &amp; de angelo respectu loci diffinientis 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; de Deo respectu loci infiniti, quia Deus &amp; angelus sunt sub. 
      <lb ed="#L" n="32"/>stantiae liberae &amp; ideo ratione suae libertatis angelus potest ess. 
      <lb ed="#L" n="33"/>in maiori vel minori loco, finito tamen, Deus autem &amp; in 
      infi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nito, si aliquis locus infinitus esset, &amp; in finito, quia finitu 
      con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tinetur intra infinitum, non sic autem de quanto corporeo 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod non est talis libertatis, propter quod necessario est in 
      lo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>co sibi aequali nec potest esse in maiori vel minori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e550">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--15--> Sed istud non valet, quia quamuis Deus &amp; angelus sint 
      sub<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stantiae liberae, hoc tamen solum est respectu eorum quae 
      subia<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cent suae operationi, &amp; non respectu eorum quae competuni 
      <lb ed="#L" n="41"/>eis circunscripta omni operatione, sed ea quae competunt Deo 
      <lb ed="#L" n="42"/>vel angelo ratione finitatis vel infinitatis substantiae competunt 
      <lb ed="#L" n="43"/>eis circunscripta omni operatione, quia finitas vel infinitas 
      es<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sentiae prior est omni operatione substantiae, ergo in Deo vel 
      <lb ed="#L" n="45"/>angelo non est libertas quod sint in maiori vel minori loco, 
      fi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nito vel infinito, si tamen finitas vel infinitas essentiae est eis r. 
      <lb ed="#L" n="47"/>tio essendi in loco. Et declaratur per simile, homo enim est 
      <lb ed="#L" n="48"/>quoddam quantum corporeum liberae naturae respectu multorum 
      <lb ed="#L" n="49"/>quae subiacent suae operationi, tamen sicut non est in 
      potesta<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te eius quod sit maior vel minor quantitate molis, sic non est 
      <lb ed="#L" n="51"/>in potestate eius quod sit in loco maiori vel minori, sed 
      neces<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sario est in aequali, similiter licet Deus &amp; angelus sint 
      substan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tiae liberae respectu exteriorum ad quae comparantur 
      median<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tibus suis operationibus, tamen si cut non est in potestate eori 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod sint maioris vel minoris perfectionis in essentia, sic non 
      <lb ed="#L" n="56"/>est in potestate eorum qued sint in maiori loco, si tamen 
      quanti<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tas perfectionis essentialis est eius ratio essendi in loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e598">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--16--> Idem patet secunda via scilicet ex operatione sic, esse 
      prae<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sens immediate aliqui est in plus quam esse rei propinquum 
      se<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cundum locum, quod patet quia non conuertitur consequentia, ni 
      <lb ed="#L" n="61"/>recte sequitur, istud est immediate, propinquum alicui secundum 
      <lb ed="#L" n="62"/>locum, ergo est ei immediate praesens: sed non sequitur, istud est 
      <lb ed="#L" n="63"/>immediate praesens illi, ergo est ei propinquum secundum locum 
      <lb ed="#L" n="64"/>anima enim est immediate praesens corpori &amp; vniuersaliter for 
      <lb ed="#L" n="65"/>ma materiae, &amp; tamen non sunt propinqua secundum locum, nec 
      <lb ed="#L" n="66"/>remota, quia alterius rationis est praesentia formae ad materii 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; accidentis ad subiectum quam sit praesentia secundum locum 
      <lb ed="#L" n="68"/>&amp; situm, nec eam includit, nam demus quod Deus creasset ali 
      <lb ed="#L" n="69"/>quem angelum ante mundum corporeum, si iste angelus fuisset 
      <lb ed="#L" n="70"/>compositus ex materia &amp; forma, vt quidam ponut forma fuisse 
      <lb ed="#L" n="71"/>praesens materiae immediate, &amp; tamen non esset ei propinqua 
      <lb ed="#L" n="72"/>secundum situm, vel loquendo sine calumnia suum accidens 
      quod<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cunque sit illud fuisset praesens subiecto immediate absque 
      pro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pinquitate loci, vel situs, modo etiam in corporalibus forma &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>materia, subiectum &amp; accidens, nec sunt propinqua proprie, nec 
      <lb ed="#L" n="76"/>remota, licet sunt indistincta secundum locu ratione quantitatis 
      <lb ed="#L" n="77"/>totius: sed hoc accidit praesentiae materiae ad formam cu 
      praece<lb ed="#L" n="78" break="no"/>dat omnem quantitatem. Ex hoc arguitur sic, ex eo quod est 
      con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>munius non licet inferre minus commune, sed est fallacia 
      conse<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quentis, sed aliquid esse immediate praesens alteri est in plus quam 
      <lb ed="#L" n="81"/>esse ei immediate propinquum secundum locum (vt declaratum 
      <lb ed="#L" n="82"/>est) ergo ex immediata praesentia non licet inferre immediatam 
      <!--00239.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>propinquitatem secundum locum, sed solum requiritur quod 
      <lb ed="#L" n="84"/>actiuum sit immediate praesens passiuo ordine naturae 
      prius<lb ed="#L" n="85" break="no"/>quam agat in ipsum, ergo non licet inferre quod oporteat ipsum 
      <lb ed="#L" n="86"/>prius esse propinquum secundum locum passiuo quam agat in 
      passi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>uum, non oportet ergo essentiam angeli antequam agat secun 
      <lb ed="#L" n="88"/>dum se esse prius iu loco, quadam quasi propinquitate ad hunc 
      <lb ed="#L" n="89"/>locum, &amp; distantia ad alium vt alij ponunt, sed sufficit quod sit 
      <lb ed="#L" n="90"/>ei immediate praesens non situ, sed ordine vt magis infra 
      de<lb ed="#L" n="91" break="no"/>clarabitur. Et in hoc patet solutio secundae rationis aliorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e681">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--17.--> Tertia via sumitur ex eo quod angelus est pars vniuersi sit. 
      <lb ed="#L" n="93"/>vniuersum potest nominare vniuersitatem corporum &amp; perfe 
      <lb ed="#L" n="94"/>ctionum corporalium tantum, vel vniuersitate rerum, tam 
      cor<lb ed="#L" n="95" break="no"/>poralium quam spiritualium, accipiendo primo modo 
      vniuer<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sum quum omne corpus &amp; omnis perfectio corporalis habea 
      <lb ed="#L" n="97"/>habitudinem ad locum &amp; situm, cuius differentiae sunt intra &amp; 
      <lb ed="#L" n="98"/>extra, necesse est quod quaelibet pars huius vniuersi, sit intra 
      vni<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uersum sed augetur non est pars huius vniuersi, propter quod 
      <lb ed="#L" n="100"/>non oportet quod sit intra hoc vniuersum secundum aliquem 
      si<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tum vel locum, &amp; in hoc peccat tertia ratio aliorum, quae pro 
      <lb ed="#L" n="102"/>cedebat acsi angelus esset pars vniuersi corporei. Si autem 
      vni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uersum accipiatur pro vniuersitate omnium rerum tam 
      corpora<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lium quam spiritualium, sic angelus est pars vniuersi, sed ex hoc 
      <lb ed="#L" n="105"/>non potest argui quod sit in aliquo loco diffinitiue, imo potius o 
      <lb ed="#L" n="106"/>positum, cuius ratio est, quia inconueniens est differentia 
      <lb ed="#L" n="107"/>vnius partis vniuersi extendi ad omnes, quia totum aequaretur 
      <lb ed="#L" n="108"/>parti, vel pars coti, sed extra &amp; intra, probe &amp; longe, sub &amp; su 
      <lb ed="#L" n="109"/>pra, hic &amp; ibi. &amp; consimilia sunt propriae differentiae vniuersi 
      cor<lb ed="#L" n="110" break="no"/>porei ratione quantitatis cui per se competit situs, ergo incon 
      <lb ed="#L" n="111"/>ueniens est quod extendantur ad omnes partes vniuersi 
      simpli<lb ed="#L" n="112" break="no"/>citer dicti, cuius pars est vniuersum corporeum. Non ergo 
      ex<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tenduntur ad substantias incorporeas, cuiusmodi sunt angeli. 
      <lb ed="#L" n="114"/>Huic autem contradicit imaginatio quae non transcendit 
      quan<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tum &amp; continuum, secundum quam formamus nobis de 
      an<lb ed="#L" n="116" break="no"/>gelis aliquod quantum subtilissimum: Sed in hoc non est rectum 
      <lb ed="#L" n="117"/>credere imaginationi, quia angeli abstrahunt secundum rem 
      <lb ed="#L" n="118"/>a quanto, sicut a quali, &amp; ideo sicut non sunt albi aut nigri, 
      ca<lb ed="#L" n="119" break="no"/>lidi aut frigidi, &amp; sic de caeteris qualitatibus corporalibus, sic 
      <lb ed="#L" n="120"/>non sunt magni vel parui, quia non sunt quanti, nec per 
      con<lb ed="#L" n="121" break="no"/>sequens hic vel ibi ratione suae essentiae, quia haec sunt 
      proprie<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tates quanti. Nec pro aliis dictum est Damas. prius allegatum, 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia in nonnullis libris praeponitur negatio sic, non 
      contine<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tur autem, &amp;c. Vel dato quod non sit ibi negatio, Dama. in 
      eo<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dem cap. exponit se (subdens) intellectus vero existentes in in 
      <lb ed="#L" n="126"/>tellectualibus locis sunt q. d. angeli intelligibiliter sunt in loco, 
      <lb ed="#L" n="127"/>quia ibi intelliguntur esse vbi operantur. Articulus etiam non 
      <lb ed="#L" n="128"/>est pro eis, quum exponatur per alium vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e766">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--18--> Secunda opinio est, quod angelus non est in loco sic, quod 
      <lb ed="#L" n="130"/>sua essentia sit ei ratio essendi in loco, sed operatio eius circa lo 
      <lb ed="#L" n="131"/>cum, vel circa corpus existens in loco, ita tamen que ipsi 
      essen<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tiae angeli, &amp; non tantum operationi conuenit esse in loco, sic 
      <lb ed="#L" n="133"/>quod dum est in vno non est in alio, sed distat a loco distante, 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; est propinquus loco propinquo, ita quod ipsi essentiae ange 
      <lb ed="#L" n="135"/>li conuenit situs, &amp; proprietates eius absque circunscriptione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e786">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--19--> Circa autem hanc opinionem &amp; sequentes nihil volo nunc 
      <lb ed="#L" n="137"/>asserere, sed solum procedere inquisitiue. Posset ergo videri 
      <lb ed="#L" n="138"/>alicui quod illa opinio non haberet veritatem, quia quando 
      <lb ed="#L" n="139"/>dicitur quod operatio angeli est ipsi ratio essendi in loco non 
      <lb ed="#L" n="140"/>intelligitur de operatione intramanente, vt sunt intelligere &amp; 
      <lb ed="#L" n="141"/>velle, quia talis operatio est aequalis abstractionis a situ, sicu 
      <lb ed="#L" n="142"/>essentia angeli. Oportet ergo quod intelligatur de operatione 
      <lb ed="#L" n="143"/>transeunte in materiam exteriorem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e808">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--20--> Sed probatio quod talis non possit angelo esse ratio essendi in 
      <lb ed="#L" n="145"/>loco, quia sicut se habet quantitas ad corpus, vt sit ei ratio es 
      <lb ed="#L" n="146"/>sendi in loco circumscriptiue, sic se habet operatio ad angelum, 
      <lb ed="#L" n="147"/>vt sit ei ratio essendi in loco diffinitiue, sed quantitas subiecte 
      <lb ed="#L" n="148"/>distincta a corpore non potest corpori esse ratio essendi in loco 
      <lb ed="#L" n="149"/>circunscriptiue, ergo operatio subiecto distincta ab angelo 
      <lb ed="#L" n="150"/>qualis est illa quae transit ad materiam exteriorem, &amp; est in 
      re<lb ed="#L" n="151" break="no"/>mota, non potest angelo esse ratio essendi in loco diffinitiue. Ma 
      <lb ed="#L" n="152"/>ior patet ex positione aliorum. Minor autem est de se manifesta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e833">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--21.--> Item per hoc quod corpus est quantum non tollitur ab ec 
      <lb ed="#L" n="154"/>quin se habeat ad aliud sicut mouens ad motum. Si ergo 
      opera<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tio in aliud transiens est alicui ratio essendi in loco diffinitiue, 
      <lb ed="#L" n="156"/>sequeretur quod corpus mouens aliud erit simul in duobus locis 
      <lb ed="#L" n="157"/>scilicet in vno circunscriptiue per propriam quantitatem, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="158"/>alio diffinitiue per operationem vel motionem suam in aliud 
      <lb ed="#L" n="159"/>transeuntem, hoc autem vniuersaliter absurdum videtur, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e853">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--22.--> Ideo est tertia opinio, quod angelus neque per essentiam, neque 
      <lb ed="#L" n="161"/>per operationem, neque per quodcunque aliud est in loco, sic quod e 
      <lb ed="#L" n="162"/>conueniat locus vel situs etiam diffinitiue, aut differentiae se 
      <lb ed="#L" n="163"/>proprietates situs vel vbi, sicut esse propinquum alicui loco, ve 
      <lb ed="#L" n="164"/>esse distantem, sed solum dicitur esse in loco inquantum ess 
      <!--00240.xml-->
      <pb ed="#L" n="87-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in corpore locato, non secundum se, sed secundum suum effectum 
      <lb ed="#L" n="2"/>quod est esse in aliquo, sicut est mouens in moto, vel sicut est caus. 
      <lb ed="#L" n="3"/>immediata in suo effectu. Et qui tenent hanc viam dicunt quod ad hoc 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod angelus moueat corpus, non requiritur aliqua propinquita 
      <lb ed="#L" n="5"/>angeli ad locum secundum situm, nec omnino aliqua exhibitio 
      <lb ed="#L" n="6"/>realis suae praesentiae ad corpus locatum, sed tantum proportio 
      in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ter ipsum &amp; corpus mobile secundum rationem mouentis &amp; 
      mobi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lis, qua existente angelus mouet corpus quando vult, qa liber est 
      <lb ed="#L" n="9"/>in mouendo, &amp; quando mouet dicitur esse in loco modo iam dicto 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e895">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--23--> Sed istud non videtur esse verum, quia posita causa 
      proxi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ma &amp; sufficiente alicuius actionis &amp; non impedita oportet 
      po<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nere actionem, sed nos videmus quod posita proportione inter 
      <lb ed="#L" n="13"/>actiuum et passiuum, motiuum &amp; mobile, &amp; excluso omni impe 
      <lb ed="#L" n="14"/>dimento non sequitur motus vel actio, nisi actiuum sit realite 
      <lb ed="#L" n="15"/>praesens passiuo &amp; motiuum mobili, ergo sola proportio actiui 
      <lb ed="#L" n="16"/>cum passiuo, vel motiui cum mobili non est sufficiens ratio agen 
      <lb ed="#L" n="17"/>di vel mouendi, sed requiritur realis praesentia vnius cum altero. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Maior de se patet, minor etiam conceditur ab eis in 
      corpora<lb ed="#L" n="19" break="no"/>libus, dicunt enim &amp; de se clarum est, quod ad hoc quod vnum corpu 
      <lb ed="#L" n="20"/>calefaciat, aliud requiritur praeter proportionem calefactiui &amp; 
      <lb ed="#L" n="21"/>calefactibilis, approximatio eorum, &amp; textus Aristo. est de hoc 
      <lb ed="#L" n="22"/>primo de generatione. Istud tamen ipsi negant in his quae nor 
      <lb ed="#L" n="23"/>sunt quanta, nec video rationem quare debeat negari, nec ipsi 
      <lb ed="#L" n="24"/>assignant, sed simpliciter narrant, neque enim in corporalibus 
      <lb ed="#L" n="25"/>approximatio requiritur ad agendum, nisi quia facit actiuum 
      <lb ed="#L" n="26"/>praesens passiuo, nec remotio impedit actionem, nisi quia acti 
      <lb ed="#L" n="27"/>uum absens est a passiuo, sicut enim quodlibet non agit in 
      quod<lb ed="#L" n="28" break="no"/>libet, sed determinatum in determinatum, sic non quodlibet 
      <lb ed="#L" n="29"/>agit quodlibet modo, sed determinato, quia non absens &amp; in 
      <lb ed="#L" n="30"/>absens, sed praesens &amp; in praesens, &amp; istud est generaliter verum 
      <lb ed="#L" n="31"/>in omni actione, &amp; motione quae aliquid supponit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e947">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--24--> Ad hoc autem posset aliquis dicere quod in motione 
      cor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>poris per angelum requiritur praesentia angeli ad corpus quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>mouet, sed illa non est realis sicut in corporalibus, sed tantun 
      <lb ed="#L" n="35"/>secundum rationem, quia vt videtur ad mouendum sufficit? 
      <lb ed="#L" n="36"/>motiuum sit praesens mobili, secundum quod hoc est motiuum, 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp; illud mobile, sed angelus est motiuus corporis per intellectum 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; voluntatem, &amp; ideo sicut videtur, sufficit quod angelus fit e 
      <lb ed="#L" n="39"/>praesens &amp; econuerso in ratione cognoscentis &amp; cogniti, volen 
      <lb ed="#L" n="40"/>tis &amp; voliti, quae praesentia non est realis, sed corpus non 
      mo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>uer aliud corpus per intellectum &amp; voluntatem, sed per aliquam 
      <lb ed="#L" n="42"/>formam in ipso existentem, secundum quam non potest esse 
      <lb ed="#L" n="43"/>praesens alij corpori, nisi reali propinquitate, &amp; ideo in 
      corpo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ralibus solum est realis approximatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e980">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--25--> Sed istud non valet, quia dato quod eadem virtus esset in 
      <lb ed="#L" n="46"/>angelo, per quam intelligeret, vellet, &amp; moueret, tamen vt 
      intel<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lectiua solum dirigeret ad motum, vt volitiua solum imperare 
      <lb ed="#L" n="48"/>motum, vt motiua exequeretur, vel executiua actu moueret &amp; 
      <lb ed="#L" n="49"/>immediate. Et quia causam mediatam &amp; remotam non 
      opor<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tet simul esse cum effectu, sed solum immediatam &amp; proximam, 
      <lb ed="#L" n="51"/>ideo angelus quoad intelligere, &amp; velle non requirit realem 
      <lb ed="#L" n="52"/>praesentiam corporis quod debet mouere, quia sic non est causa 
      <lb ed="#L" n="53"/>motus, nisi quasi remota, requirit tamen quoad mouere, quia sic 
      <lb ed="#L" n="54"/>est causa proxima. Vnde si calor esset volitiuus &amp; calefactiuus 
      <lb ed="#L" n="55"/>ad volendum non requireret realem approximationem 
      voli<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ti, sed ad calefaciendum. Maior ergo propositio est intelligenda 
      <lb ed="#L" n="57"/>de immediata causa mouendi, sub quo sensu minor est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1013">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--26--> Quarta opinio est, quod essentia angeli nusquam est, nequi 
      <lb ed="#L" n="59"/>ratione sui aut alicuius existentis in ipsa, neque ratione 
      opera<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tionis transeuntis extra, sic quod ei debeatur locus vel situs 
      diffi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nitiue, &amp; in hoc concordat cum praecedente opinione, sed in hoc 
      <lb ed="#L" n="62"/>discordat, quia ponit quod sicut angelus nusquam est secundum 
      <lb ed="#L" n="63"/>situm, sic est praesens cuilibet corpori quod potest mouere 
      prae<lb ed="#L" n="64" break="no"/>sentia ordinis, non situs, siue moueat corpus siue non. Sed 
      quan<lb ed="#L" n="65" break="no"/>do mouet dicitur esse ibi specialiter vbi mouet secundum 
      quan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dam appropriationem, quia ibi manifestatur sua virtus, realis 
      ta<lb ed="#L" n="67" break="no"/>men praesentia angeli ad locum praecedit operationem eius in 
      lo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>co. Et mouentur qui sic dicunt ex hoc quod motus &amp; omnis 
      actic<lb ed="#L" n="69" break="no"/>quae subiectum supponit praeexigit praesentiam motiui ad 
      mo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bile, &amp; actiui ad passiuum, vt probatum est statim suprâ, sed 
      an<lb ed="#L" n="71" break="no"/>gelus potest agere in multa corpora simul vel successiue, erge 
      <lb ed="#L" n="72"/>antequam agat praesens est corpori cuilibet &amp; simul, quia si 
      pri<lb ed="#L" n="73" break="no"/>mo esset praesens vni tantum, &amp; postea alteri, difficile valde esse 
      <lb ed="#L" n="74"/>assignare, quare magis esset praesens isti quam illi, cum vt 
      supp<lb ed="#L" n="75" break="no"/>"nimus, nondum in aliquod eorum agat, &amp; si in aliquod ageret, 
      ea<lb ed="#L" n="76" break="no"/>dem difficultas maneret, quia operatio non facit praesentiam 
      <lb ed="#L" n="77"/>agentis, sed supponit, &amp; iterum si esset praesens vni sic quod nio 
      <lb ed="#L" n="78"/>alteri, iam videretur diffiniri loco, quod ipsi negant. Adhuc si es 
      <lb ed="#L" n="79"/>set praesens vni &amp; non alij non posset fieri praesens illi alij nisi pe 
      <lb ed="#L" n="80"/>motum, vel ad alium modum. Dicere autem quod angelus per 
      <lb ed="#L" n="81"/>essentiam suam moueatur non est bene intelligibile, &amp; ideo 
      se<lb ed="#L" n="82" break="no"/>eundum viam istam ponitur, quod angelus sit sic simul praesen¬ 
      <!--00240.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cuilibet corpori, quod potest mouere antequam aliquod eorum 
      <lb ed="#L" n="84"/>moueat. Et posset hoc sic persuaderi, quod facit situs in corpo 
      <lb ed="#L" n="85"/>ralibus, hoc facit ordo in spiritualibus (secundum Augustinum 
      <lb ed="#L" n="86"/>sed videmus in corporalibus quod corpus coeleste habens 
      causa<lb ed="#L" n="87" break="no"/>litatem super omnia generabilia, &amp; corruptibilia praesens est 
      <lb ed="#L" n="88"/>omnibus secundum situm hoc modo vt agat in omnia, ergo 
      <lb ed="#L" n="89"/>angelus habens causalitatem super aliqua corpora quoad 
      mo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tum localem praesens est omnibus secudum ordinem ita vt 
      pos<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sit in omnia illa agere cum voluerit, &amp; si non semper agat 
      ratio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ne suae libertatis, hoc tamen interest hic &amp;t ibi, quia praesentis 
      <lb ed="#L" n="93"/>corporis coelestis ad omnia generabilia &amp; corruptibilia, quum 
      <lb ed="#L" n="94"/>sit secundum situm non est ad quodlibet corpus secundum se &amp; 
      <lb ed="#L" n="95"/>immediate, sed est ad vniuersitatem corporum contentorum, 
      <lb ed="#L" n="96"/>vt ad vnum alterabile habens partes, quarum quaedam sunt 
      <lb ed="#L" n="97"/>propinquiores coelo, immediatae secundum situm, quaedam vero 
      <lb ed="#L" n="98"/>remotiores &amp; mediatae, acsi totum corpus contentum infra 
      coe<lb ed="#L" n="99" break="no"/>lum esset vnum continuum heterogeneum immediate 
      conta<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctum coelo secundum sui vltimum, &amp; non secundum sui intimum 
      <lb ed="#L" n="101"/>impediente hoc natura quantitatis &amp; situs in vtroque, ratione 
      <lb ed="#L" n="102"/>quorum quod est immediatum vni est mediatum alteri, sed 
      prae<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sentia angeli ad quodlibet corpus mobile ab ipso, quum sit 
      <lb ed="#L" n="104"/>secundum situm, non impeditur per vnum corpus, quin sit 
      <lb ed="#L" n="105"/>immediata ad quodlibet aliud, sicut ponendo animam rationale 
      <lb ed="#L" n="106"/>non esse quantam, dicimus quo ipsa secundum se totam existem 
      <lb ed="#L" n="107"/>in vna parte corporis, puta in capite non impeditur quin sit 
      <lb ed="#L" n="108"/>immediate tota in parte distante (scilicet in pede) &amp; idem est 
      <lb ed="#L" n="109"/>de angelo, respectu cuiuslibet corporis quod potest mouere, 
      <lb ed="#L" n="110"/>nisi quod angelus non est forma, &amp; actus corporis sicut anima 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1138">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--27--> SED CIRCA hoc sunt quaedam dubia. Primum est 
      <lb ed="#L" n="112"/>quia si angelus est simul praesens omnibus corporibus quae 
      po<lb ed="#L" n="113" break="no"/>test mouere, sequitur, vt videtur, quod angelus sit vbique, sicut 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; deus, quod videtur inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1151">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--28--> Secundum est, quia si angelus simul est praesens cuilibet 
      co<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pori quod potest mouere, videtur quod simul possit mouere 
      <lb ed="#L" n="117"/>omnia illa corpora, quia quantum se extendit essentia angeli ad 
      <lb ed="#L" n="118"/>coexistere tantum se extendit vt videtur eius virtus ad agere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1164">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--29--> Tertium est, quia aliqua corpora quae potest mouere vnus 
      <lb ed="#L" n="120"/>angelus, potest mouere quilibet alius, &amp; tunc qua ratione 
      vnu<lb ed="#L" n="121" break="no"/>angelus erit praesens illis corporibus eadem ratione &amp; alij, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="122"/>plures angeli erunt simul vel etiam omnes, quod non dicitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1177">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--30--> Quartum est, quia si deus faceret alium mundum vnum vel 
      <lb ed="#L" n="124"/>plures absque angelis, aut angelus qui nunc est, esset praesem 
      <lb ed="#L" n="125"/>singulis corporibus cuiuslibet mundi ex natura sua, aut non, si 
      <lb ed="#L" n="126"/>dicatur quod esset praesens per eandem rationem, si deus 
      face<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ret infinitos mundos corporeos, quilibet angelus esset eis 
      prae<lb ed="#L" n="128" break="no"/>sens, quod non est verum, nisi quilibet esset infinitus, si vero 
      di<lb ed="#L" n="129" break="no"/>catur quod non esset praesens, sequitur quod angelus sit in hoc 
      <lb ed="#L" n="130"/>mundo diffinitiue, cuius oppositum dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1199">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--31--> Quintum est, quia Damascenus dicit expresse libro 2. cap. 
<lb ed="#L" n="132"/>2. quod angeli quando sunt in coelo non sunt in terra, &amp; 
      quan<lb ed="#L" n="133" break="no"/>do sunt in terra non sunt in coelo, quare patet quod angelus non 
      <lb ed="#L" n="134"/>est simul praesens cuilibet corpori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1212">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--32--> Sextum, quia anima separata non videtur habere ordinem, 
      <lb ed="#L" n="136"/>nisi ad corpus proprium quod non est, ad alia autem non, nec in 
      <lb ed="#L" n="137"/>ratione formae (vt de se patet) nec in ratione mouentis, quia no 
      <lb ed="#L" n="138"/>ponitur posse mouere alia corpora, nec est facile fingere alium o 
      <lb ed="#L" n="139"/>dinem secudum quem anima dicatur esse praesens alicui corpori 
      <lb ed="#L" n="140"/>ergo saltem anima separata nusquam erit, quod videtur erroneum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1231">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--33--> ET. DICENDVM ad primum, quod vel nullus angelu 
      <lb ed="#L" n="142"/>potest omnia corpora mouere localiter, vel si sit aliquis talis, il 
      <lb ed="#L" n="143"/>se non est vbique sicut deus, quia deus est vbique sicut causa 
      re<lb ed="#L" n="144" break="no"/>plens omnem locum suis effectibus. Et sicut causa conseruans 
      <lb ed="#L" n="145"/>omnem locum, &amp; omne locatum, &amp; sicut causa, cuius prima 
      ope<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ratio non supponit entitatem loci, vel locati, ad hoc vt agat, sed 
      to<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tum producit. Angelus vero nullo modorum istorum est vbique 
      <lb ed="#L" n="148"/>sed solum sicut illud quod ex ordine naturae habet habitudinem ac 
      <lb ed="#L" n="149"/>mouendum quodlibet corpus, propter quod ex eodem ordine habet I 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod sit cuilibet corpori praesens, quia sine praesentialitate non ¬ 
      <lb ed="#L" n="151"/>potest mouere. Deus autem &amp; natura non deficiunt in necessariis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1260">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--34--> Ad secundum dicendum quod de virtute angeli ad 
      mouen<lb ed="#L" n="153" break="no"/>dum corpus parum possumus scire, quot &amp; quanta possit simu 
      <lb ed="#L" n="154"/>mouere, non oportet tamen dicere, quod angelus posset simul 
      <lb ed="#L" n="155"/>mouere omnia corpora, quibus potest simul esse praesens, sicut 
      <lb ed="#L" n="156"/>non oportet quod homo possit simul mouere omnia corpora 
      qui<lb ed="#L" n="157" break="no"/>bus simul est praesens secundum aliquem contactum corporalem, 
      <lb ed="#L" n="158"/>dato etiam quod quodlibet eorum possit successiue mouere, nec 
      <lb ed="#L" n="159"/>in hoc oportet virtutem mouendi proportionari naturae rei, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1282">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--35.--> Ad tertium dicendum qud non est inconueniens omnes, vel 
      <lb ed="#L" n="161"/>saltem aliquos angelos habere similem habitudinem praesentiae ad 
      <lb ed="#L" n="162"/>omnia corpora, vt sic omnia sint plena diis quemadinodum dixit 
      <lb ed="#L" n="163"/>Hoc enim nullam confusionem ponit in angelis, nec quoad 
      na<lb ed="#L" n="164" break="no"/>turas eorum, nec quoad situm, quum non sit praesentia situalis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1298">
      <!--00241.xml-->
               <pb ed="#L" n="88-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>36 Ad quartum dicendum est quod si Deus faceret alium 
      mun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dum corporeum vnum vel plures posset dici quod quilibet 
      an<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gelus esset praesens cuilibet corpori cuiuslibet mundi 
      praesen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tia ordinis non situs, &amp; quod dicitur vlterius si faceret 
      infini<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tos mundos nunquid idem esset? Dicendum quod secundun 
      <lb ed="#L" n="6"/>aliquos Deus non posset facere infinitum actu, quia implica 
      <lb ed="#L" n="7"/>contradictionem, quod si verum est, non est ponendum cum 
      <lb ed="#L" n="8"/>non solum sit impossibile quod potest poni, sed 
      incompossibi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>le, id est, contradictionem implicans, quod nullo modo potest 
      <lb ed="#L" n="10"/>poni, quia semper sequitur oppositum positi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1329">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--37--> AD QVINTVM dicendum quod verbum Damas. 
      in<lb ed="#L" n="12" break="no"/>telligendum est non de praesentia angeli ad locum absolute, 
      si<lb ed="#L" n="13" break="no"/>enim simul est in coelo &amp; in terra, sed de praesentia eius quo ac 
      <lb ed="#L" n="14"/>manifestationem quae fit per operationem, sicut enim dictum 
      <lb ed="#L" n="15"/>fuit non oportet quod angelus possit simul mouere omnia con 
      <lb ed="#L" n="16"/>pora quibus simul praesens, est sed dum mouet in vno loco non 
      <lb ed="#L" n="17"/>mouet in alio &amp; dicitur esse in vno loco &amp; non in alio, quia ma 
      <lb ed="#L" n="18"/>nifestatur sua praesentia per operationem sic hic quod non ibi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1351">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--38--> AD SEXTVM dicendum quod anima separata quar 
      <lb ed="#L" n="20"/>tum est de natura sua posset dici esse nusquam, secundum tamen 
      <lb ed="#L" n="21"/>diuinam deputationem est alicubi scilicet in coelo vel in 
      infer<lb ed="#L" n="22" break="no"/>no, vel vbi a Deo deputatur iuxta merita vel demerita. Haec 
      <lb ed="#L" n="23"/>autem omnia dicta sunt absque vlla assertione &amp; affectione 
      so<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lum inquirendo &amp; dando occasionem peritioribus vlterius 
      <lb ed="#L" n="25"/>inquirendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1372">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--39--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod angelo 
      con<lb ed="#L" n="27" break="no"/>uenit esse in loco ratione essentiae, non quidem circunscriptiue, 
      <lb ed="#L" n="28"/>quia nec sic conuenit substantiae materiali (vt arguebatur) nec 
      <lb ed="#L" n="29"/>diffinitiue ita quod essentiae competat determinatus situs, &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pinquitas &amp; distantia situalis, sed secundum ordinem qui dictu 
      <lb ed="#L" n="31"/>est conuenit etiam angelo esse in loco per operationem quo ad 
      <lb ed="#L" n="32"/>manifestationem, &amp; hoc modo nihil prohibet quin quandoque 
      <lb ed="#L" n="33"/>sit nusquam quamuis quidam dicant quod angelus non potes 
      <lb ed="#L" n="34"/>non operari circa locum. Alioquin vniuersum non esset 
      cone<lb ed="#L" n="35" break="no"/>xum, nisi spiritualia necterentur corporalibus, quod fit per 
      so<lb ed="#L" n="36" break="no"/>lam operationem, operationem autem vocant non solum secun 
      <lb ed="#L" n="37"/>dum locum, sed quemcunque contactum vel quamcunque 
      appli<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cationem virtutis ad locum. Istud autem est friuolum, 
      qui<lb ed="#L" n="39" break="no"/>angelus libere operatur circa corpus, &amp; ideo potest omnino 
      <lb ed="#L" n="40"/>non operari, nec propter hoc vniuersum esset non connexum, 
      <lb ed="#L" n="41"/>quia connexio vniuersi non requirit actualem operationem cu 
      <lb ed="#L" n="42"/>iuslibet partis suae, sed sufficit naturalis gradus &amp; ordo partium, 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; si requireretur actualis operatio, sufficeret quod infimus 
      <lb ed="#L" n="44"/>angelus moueret corpus, &amp; alij connecterentur cum ipso per 
      <lb ed="#L" n="45"/>alias operationes spirituales (vt sunt illuminationes, &amp; 
      huius<lb ed="#L" n="46" break="no"/>modi) &amp; tunc omnes angeli praeter vnum nusquam essent per 
      <lb ed="#L" n="47"/>operationem. Quod vlterius dicunt quod illa operatio non est 
      <lb ed="#L" n="48"/>mouere, mirum est qualis sit, quia omnis operatio transiens in 
      <lb ed="#L" n="49"/>materiam exteriorem est ad formam, vel ad locum, actio 
      au<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tem angeli circa corpus non potest esse ad formam nisi 
      median<lb ed="#L" n="51" break="no"/>te motu locali, quare &amp;c. Item qualis contactus potest esse 
      an<lb ed="#L" n="52" break="no"/>geli ad corpus sine motione, non video, nisi imaginemur 
      an<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gelum corporeum qui quasi semper teneat manum ad corpus 
      <lb ed="#L" n="54"/>mobile, licet non semper moueat ipsum quod est ridiculum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1440">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--40--> AD SECVNDVM dicendum quod Boetius loqui 
      <lb ed="#L" n="56"/>tur de esse in loco circumscriptiue, sic enim est communis 
      con<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ceptio incorporalia non esse in loco, non autem alio modo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1826-d1e1451">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--41--> AD ALIVD quod erat in oppositum patet ex dictis 
      <lb ed="#L" n="59"/>responsio, angeli enim sunt vbi operantur non solum per 
      prae<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sentiam suae essentiae, sed per manifestationem suae praesentiae 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>