<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="101-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2201"><!-- l1d46q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2201-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2201-Hd1e103" type="question-title">Utrum voluntas Dei semper efficaciter impleatur</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e106">
               <lb ed="#L" n="147"/>QVAESTIO PRYMI 
      <lb ed="#L" n="148"/>Vtrum voluntas Dei semper efficaciter.  1. 
      <lb ed="#L" n="149"/>impleatut. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Thom. 1. 4. 19. art. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e117">
               <lb ed="#L" n="151"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="152"/>dei voluntas semper efficaciter impleatur. Et 
      vi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>detur quod non, quia omnis effectus qui est 
      cau<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sa quae impediri non potest; est necessarius, sed 
      <lb ed="#L" n="155"/>non omnia quae sunt a deo sunt necessaria, ergo 
      <lb ed="#L" n="156"/>voluntas dei mediante qua producit quicquid producit, poteli 
      <lb ed="#L" n="157"/>impediri, non ergo semper efficaciter impletur. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e135">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--2--> Item primae ad Timo. 2. dicitur quod deus vult omnes homi¬ 
      <!--00269.xml-->
      <pb ed="#L" n="102-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nes saluos fieri, non saluantur, ergo voluntas Dei non semper 
      <lb ed="#L" n="2"/>impletur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e154">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Sapien. 12 
      <lb ed="#L" n="4"/>subest enim tibi quum volueris posse, sed voluntas cui subest 
      <lb ed="#L" n="5"/>potestas, efficaciter impletur, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e165">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>voluntas Dei semper infallibiliter impletur, loquendo de 
      vo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>luntate beneplaciti, non signi. Secundum est, quod licet 
      infalli<lb ed="#L" n="9" break="no"/>biliter impleatur, tamen non imponit necessitatem rebus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e178">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--5--> PRIMVM patet ficilla voluntas quae agit per talem 
      po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tentiam, quae impediii non potest, nec in se, nec in mediis per 
      <lb ed="#L" n="12"/>quae agit, semper infallibiliter producit suum effectum, sed 
      vo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>luntas diuina agit per talem potentiam quae impediri non 
      po<lb ed="#L" n="14" break="no"/>test, nec in se, nec in mediis per quae agit, ergo semper &amp; infalli 
      <lb ed="#L" n="15"/>biliter producit suum effectum. Maior est clara de se, sed mino 
      <lb ed="#L" n="16"/>probatur, quia voluntas diuina agit per potentiam diuinam 
      exe<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quentem illud quod scientia dictat, &amp; voluntas imperat, vt dicti 
      <lb ed="#L" n="18"/>fuit supra, dist. 38. potentia autem diuina non potest impediri in si 
      <lb ed="#L" n="19"/>(non enim potest deficere omnino, sicut ignis potest extingui, 
      <lb ed="#L" n="20"/>nec minui, sicut calor vel alia qualitas potest remitti in tantum 
      <lb ed="#L" n="21"/>vt non possit in effectum in quem alias posset) nec potest impedir 
      <lb ed="#L" n="22"/>in mediis per quae agit, tum quia sine quocunque medio agente 
      <lb ed="#L" n="23"/>potentia diuina producere potest omne producibile quod 
      no<lb ed="#L" n="24" break="no"/>implicat contradictionem, in productione etiam rerum non 
      sup<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ponit necessario subiectum, tum quia si quandoque agat 
      median<lb ed="#L" n="26" break="no"/>te alio, &amp; supposito subiecto, tamen excludere potest omne 
      im<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pedimentum incidens circa medium per quod agit, vel circa 
      sub<lb ed="#L" n="28" break="no"/>iectum in quod agit: Nam Deus potest omne quod non implicat 
      <lb ed="#L" n="29"/>contradictionem (vt dictum fuit supra) sed non potest velle auquid 
      <lb ed="#L" n="30"/>quod implicet contradictionem, quia illud non potest habere 
      r<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tionem entis aut boni, ergo nihil quod Deus velit fieri, potest 
      hi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bere impedimentum cuius amotio implicet contradictionem, potes 
      <lb ed="#L" n="33"/>ergo omne tale impedimentum per diuinam potentiam 
      amo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ueri, &amp; sic impediri non potest, nec in se, nec in mediis per qu 
      <lb ed="#L" n="35"/>agit, nec per subiectum in quod agit: &amp; hoc est quod dicit Arist 
      <lb ed="#L" n="36"/>9. Met. quod volens &amp; eligens statim agit ea, quorum habet 
      poten<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tiam, nec oportet addere si non aliquid impediat, quia potenti 
      <lb ed="#L" n="38"/>simpliciter excludit omne impedimentum. &amp; sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e246">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6.--> QVANTVM ad secundum ( scilicet quod voluntas Dei nullam 
      <lb ed="#L" n="40"/>necessitatem imponit rebus volitis) sciendum od loquendo 
      d<lb ed="#L" n="41" break="no"/>necessitate simpliciter, voluntas diuina, nec imponit, nec impe 
      <lb ed="#L" n="42"/>nere potest rebus necessitatem, nec res creatae sunt capaces talis 
      <lb ed="#L" n="43"/>necessitatis. Cuius ratio est. Primo ex parte voluntatis diuinae, 
      <lb ed="#L" n="44"/>quia agens libere, per actionem liberam non potest 
      tribuer<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rei productae, quod non possit non esse simpliciter &amp; absolute 
      <lb ed="#L" n="46"/>quocunque agente, sed voluntas diuina libere producit res 
      crea<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tas (vt probatum fuit supra) ergo non potest conferre rebus 
      crea<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tis, quod non possint non esse simpliciter &amp; absolute quocunque 
      <lb ed="#L" n="49"/>agente. Minor iam patet, sed maior probatur, quia haec est 
      na<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tura agentis libere, quod agens quantum est de se potest agere &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>non agere, &amp; per consequens res potest esse &amp; non esse, 
      pro<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pter quod per talem actionem nunquam potest habere absolutâm 
      <lb ed="#L" n="53"/>necessitatem. Per idem patet quod res creatae non sunt 
      capa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ces talis necessitatis, quia illud quod secundum se totum 
      de<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pendet ab alio in fieri &amp; in esse non potest esse necessarium 
      sim<lb ed="#L" n="56" break="no"/>pliciter &amp; absolute, nisi illud a quo dependet influat in ipsum ex 
      <lb ed="#L" n="57"/>necessitate, sed res creatae totaliter dependent a Deo in fieri, 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; in esse, ergo non possunt esse necessariae, nisi dicatur quod 
      Deu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>influat in eas ex necessitate: quod non est verum: solum erge 
      <lb ed="#L" n="60"/>illa sunt necessaria simpliciter &amp; absolute, ad quae est actio 
      di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>uina ex necessitate, &amp; tales sunt solae personae diuinae.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e301">
               <lb ed="#L" n="62"/>Si vero loquamur de necessitate quam res creatae habere 
      <lb ed="#L" n="63"/>possunt sub libertate diuina per causas medias. Sic dicendum est 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod non omnes res de necessitate eueniunt, sed quaedam sic 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; quaedam non. Cuius ratio est, quia agens per intellectum &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>voluntatem producit effectum, non qualis est ipse, sed qualem 
      <lb ed="#L" n="67"/>praeconcipit &amp; vult producere, alias non ageret per intellectum 
      <lb ed="#L" n="68"/>&amp; voluntatem, sed Deus qui est agens per intellectum &amp; 
      volun<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tatem eadem scientia &amp; voluntate potest praeconcipere, &amp; velle 
      <lb ed="#L" n="70"/>quaedam euenire mediantibus causis necessariis, &amp; haec 
      vocan<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tur inter res creatas necessaria, et alia euenire mediantibus 
      cau<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sis contingentibus, &amp; haec dicuntur contingentia, ergo 
      volun<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tas diuina non imponit omnibus rebus volitis necessitatem 
      <lb ed="#L" n="74"/>sed quibusdam imponit necessitatem, qualem capere possum 
      <lb ed="#L" n="75"/>res creatae, &amp; permittit libertas voluntatis diuinae, aliis autem 
      <lb ed="#L" n="76"/>imponit contingentiam duplicem, vnam respectu sui (quia 
      li<lb ed="#L" n="77" break="no"/>bere vult) &amp; haec est communis omnibus creatis, aliam 
      respe<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctu causarum mediarum, quae est quibusdam specialis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e340">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--8--> Ex quo patent duo. Primum est, quod non bene dicunt illi qui 
      <lb ed="#L" n="80"/>dicunt quod omnia de necessitate eueniunt per comparationem 
      <lb ed="#L" n="81"/>ad voluntatem diuinam, quia vt visum est, omnia respectu 
      volum<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tatis diuinae eueniunt libere, &amp; ideo absolut e loquendo possunm 
      <!--00269.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>non euenire quamuis (stante suppositione quod sint volita) non 
      <lb ed="#L" n="84"/>possunt non euenire, sed haec est necessitas suppositionis tantum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e363">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--9--> Secundum est quod necessitas &amp; contingentia quae est in 
      re<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bus per comparationem ad causas medias est intenta &amp; 
      ordi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nata a voluntate diuina, propter quod male dicunt qui ean 
      <lb ed="#L" n="88"/>reducunt solum in causas medias, sequeretur enim quod non 
      <lb ed="#L" n="89"/>esset intenta, sed casualis, quod non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e379">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non 
      <lb ed="#L" n="91"/>omnis effectus qui est a causa quae impediri non potest est 
      ne<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cessarius, nisi causa illa agat ex necessitate naturae, si vero agai 
      <lb ed="#L" n="93"/>libere non est verum, quia quod agit libere potest non agere, 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; per consequens effectus potest non esse, talis autem est 
      vo<lb ed="#L" n="95" break="no"/>luntas diuina (vt declaratum est,) quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2201-d1e397">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod verbum apostoli propter quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>forte introducta est quaestio tripliciter exponitur. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="98"/>ad Aug. in fine enchiridij sic, quod talis modus loquendi est in dicto 
      <lb ed="#L" n="99"/>apostoli sicut si in vna ciuitate esset tantum vnus magister qui 
      <lb ed="#L" n="100"/>doceret pueros, tunc enim posset dici quod ille magister docerei 
      <lb ed="#L" n="101"/>omnes pueros ciuitatis, non quia omnes docerentur, sed quia 
      nul<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lus doceretur nisi per eum. Simili modo dicit Apostolus quod Deus 
      <lb ed="#L" n="103"/>vult omnes homines saluos fieri, non quia omnes velit saluari, 
      <lb ed="#L" n="104"/>sed quia nullus saluatur nisi per eius voluntatem. Secundo modo 
      <lb ed="#L" n="105"/>exponitur ab eodem ibidem (scilicet quod ibi fit distributio pro 
      ge<lb ed="#L" n="106" break="no"/>neribus singulorum &amp; non pro singulis generum) vt sit sensus quo 
      <lb ed="#L" n="107"/>de singulis generibus hominum vult Deus aliquos saluos fieri. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Tertio modo exponitur a Damas. lib. 2. cap. vltimo &amp; 
      penulti<lb ed="#L" n="109" break="no"/>mo, vbi distinguit voluntatem Dei in antecedentem &amp; 
      consequen<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tem, &amp; dicit quod Deus vult omnes homines saluos fieri 
      volunta<lb ed="#L" n="111" break="no"/>te antecedente, non autem voluntate consequente. Quid autem 
      vo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cetur secundum ipsum voluntas antecedens &amp; consequens, 
      notan<lb ed="#L" n="113" break="no"/>dum quod in voluntate diuina cum sit summe simplex non potest 
      di<lb ed="#L" n="114" break="no"/>uersitas inueniri, ratione tamen voliti nihil prohibet eam 
      diuer<lb ed="#L" n="115" break="no"/>simode considerari, secundum diuersas conditiones volitorum. 
      Vo<lb ed="#L" n="116" break="no"/>litum autem de quo nunc loquimur est creatura rationalis quae 
      <lb ed="#L" n="117"/>est ordinabilis in beatitudinem in qua est duo considerare, 
      scili<lb ed="#L" n="118" break="no"/>cet id quod ordinatur, &amp; auxilia quibus iuuatur ad 
      consequen<lb ed="#L" n="119" break="no"/>dum finem ad quem ordinatur: &amp; secundum vtrumque istorum accipi 
      <lb ed="#L" n="120"/>potest distinctio voluntatis in antecedentem &amp; consequentem, in 
      <lb ed="#L" n="121"/>eo enim quod ordinatur ad beatitudinem est considerare naturam 
      <lb ed="#L" n="122"/>&amp; personam, quantum ad naturam Deus vult omnes homines saluos 
      <lb ed="#L" n="123"/>fieri inquantu dedit omnibus naturam capacem beatitudinis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="124"/>ordinabilem ad beatitudinem. Quantum vero ad personam non 
      <lb ed="#L" n="125"/>vult omnes homines saluos fieri. Actiones autem sunt personae 
      <lb ed="#L" n="126"/>&amp; suppositi, &amp; quia multi deuiant a fine vltimo per suas 
      actio<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nes prauas, ideo quantum ad ea quae sunt personae non vult Deus 
      <lb ed="#L" n="128"/>omnes saluos fieri. Prima autem voluntas dicitur antecedens. 
      Se<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cunda consequens, quia prius est considerare naturam 
      ordinabi<lb ed="#L" n="130" break="no"/>lem in finem quam actiones personae quibus finem consequitur vel 
      <lb ed="#L" n="131"/>ab ipso deuiat, &amp; sic patet quod quantum ad id quod in finem 
      vl<lb ed="#L" n="132" break="no"/>timu ordinatur, Deus voluntate antecedente vult omnes saluos 
      <lb ed="#L" n="133"/>fieri: &amp; non voluntate consequente, patet item quod sit ibi 
      volum<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tas antecedens &amp; consequens. Item secundo quantum ad auxilia 
      <lb ed="#L" n="135"/>quibus creatura iuuatur, potest eadem distinctio voluntatis 
      su<lb ed="#L" n="136" break="no"/>mi, sunt enim quaedam communia auxilia quae dantur omnibus 
      <lb ed="#L" n="137"/>vt salui fiant, scilicet liberum arbitrium, praecepta, consilia &amp; 
      huius<lb ed="#L" n="138" break="no"/>modi quibus omnes possunt dirigi in his quae pertinent ad 
      salu<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tem sunt nihilominus quaedam specialia, vt gratia, virtutes, 
      per<lb ed="#L" n="140" break="no"/>seuerantia in bono &amp; huiusmodi quae dantur quibusdam 
      speciali<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ter &amp; singulariter. Quia autem commune praecedit ordine 
      natu<lb ed="#L" n="142" break="no"/>rae id quod est speciale, voluntas diuina prout respectu communia 
      <lb ed="#L" n="143"/>dicitur antecedens pro vt specialia dicitur consequens, &amp; isto 
      mo<lb ed="#L" n="144" break="no"/>do vult Deus omnes homines saluos fieri voluntate antecedente 
      <lb ed="#L" n="145"/>non autem voluntate consequente. Voluntas autem antecedems 
      <lb ed="#L" n="146"/>non semper impletur, quia non est voluntas simpliciter, nec 
      voli<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tum voluntate antecedente solum, est volitum simpliciter, sed 
      se<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cundum quid. Nam voluntas de salute alicuius est voluntas 
      pra<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ctica quae necessario respicit conditiones particulares 
      supposi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>torum quorum sunt actiones, hoc autem non facit antecedens 
      <lb ed="#L" n="151"/>sed consequens, &amp; ideo quae vult Deus voluntate antecedente 
      <lb ed="#L" n="152"/>solum, non simpliciter vult propter quod non oportet impleri. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>