<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="321-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e265115"><!-- l4d30q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e265115-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e265115-Hd1e103" type="question-title">Utrum decuerit beatam virginem 
      matrimonio copulari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e106">
               <lb ed="#L" n="45"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Vtrum decuerit beatam virginem 
      ma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>trimonio copulari.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e115">
               <lb ed="#L" n="48"/>SECVNDO quaeritur de matrimonio beatae 
      virgi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nis, vtrum decuerit eam matrimonio copulari. Et 
      <lb ed="#L" n="50"/>videtur quod non: quia quicunque consentit in 
      ma<lb ed="#L" n="51" break="no"/>trimonium, consentit aliquo modo in carnalem 
      co<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pulam, sed talis consensus derogat virginitati, ergo non decui 
      <lb ed="#L" n="53"/>beatam virginem quae virginitatem vouerat mattimonio 
      co<lb ed="#L" n="54" break="no"/>pulari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e133">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--2--> Item secundum Hieronymum vouentibus virginitatem non 
      <lb ed="#L" n="56"/>solum nubere, sed velle nubere damnabile est, sed nihil 
      damna<lb ed="#L" n="57" break="no"/>bile debuit esse in beata virgine, ergo beata virgo postquam 
      vir<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ginitatem vouit, non debuit nubere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e147">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--3--> IN contrarium est quod dicitur Matthaei I. in textu, cum 
      <lb ed="#L" n="60"/>esset desponsata, &amp;c. Et idem habetur in glossa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e156">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam dicenda sunt 
      <lb ed="#L" n="62"/>dub. Primum est, quod beata virgo virginitatem vouit. 
      Secun<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dum est, quod absque praeiudicio virginitatis nubere potuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e167">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--5--> PRIMVM patet sic: quia in beata virgine debuit summa 
      <lb ed="#L" n="65"/>perfectio apparere. Dicit enim Anselmus. Decuit vt ilius 
      homi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nis conceptio ex purissima matre fieret quae ea puritate niteret, 
      <lb ed="#L" n="67"/>qua sub Deo maior nequit intelligi. virginitas autem praefertui 
      <lb ed="#L" n="68"/>matrimonio dicente Apostolo 1. Corin. 7. qui nubit bene facit 
      <lb ed="#L" n="69"/>qui non nubit melius facit. virginitas autem seruata ex voto 
      <lb ed="#L" n="70"/>praefertur virginitati absque voto, vt infra patebit, ergo beata 
      <lb ed="#L" n="71"/>Virgo virginitatem seruare debuit, &amp; ex voto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e189">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--6--> QVANTVM ad secundum videndum est primo in quic 
      <lb ed="#L" n="73"/>consentiunt contrahentes matrimonium, vtrum in carnalem 
      co<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pulam, anquu solam cohabitationem, an in vtrunque: quia si 
      con<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sentiunt in carnalem copulam hoc praeiudicat voto 
      virginita<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tis, si in solam cohabitationem tunc frater cum sorore potest 
      ma<lb ed="#L" n="77" break="no"/>trimonium contrahere, quia potest cum ea habitare, quod tamen 
      <lb ed="#L" n="78"/>non est verum, quia frater cum sorore non potest contrahere 
      ma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>trimonium. Si autem consentiunt in vtrunque, hoc iterum prae- 
      <!--00716.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>iudicat voto virginitatis ratione alterius (scilicet copulae 
      carna<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lis). Ad hoc respondet Magister quod consensus cohabitationis, 
      <lb ed="#L" n="82"/>vel carnalis copulae non facit coniugium, sed consensus 
      coniu<lb ed="#L" n="83" break="no"/>galis societatis verbis de praesenti expressus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e224">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--7.--> Sed istud non soluit in aliquo dubitationem quin quaeram 
      <lb ed="#L" n="85"/>quid est societas coniugalis in quam consentiunt contrahentes 
      <lb ed="#L" n="86"/>matrimonium, vtrum sit societas solius cohabitationis, &amp; tunc 
      <lb ed="#L" n="87"/>frater cum sorore potest matrimonium contrahere, an sit 
      socie<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tas eorum in copula carnali, &amp; tunc erit contra virginitatis votum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e240">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--8--> Dicendum ergo quod consensus qui facit matrimonium, est 
      <lb ed="#L" n="90"/>quod quilibet coniugum consentit transferre potestatem sui 
      co<lb ed="#L" n="91" break="no"/>poris in alterum quantum ad redditionem debiti, sicut expresse 
      <lb ed="#L" n="92"/>dicit Apostolus 1. Corinthiorum 7. Vir vxori debitum reddat 
      <lb ed="#L" n="93"/>&amp; vxor viro, non enim habet vir potestatem corporis sui, sed 
      <lb ed="#L" n="94"/>mulier, nec mulier, sed vir. Et sic consentiens in matrimonium 
      <lb ed="#L" n="95"/>obligat se ad redditionem carnalis copulae, si petatur ab alio com 
      <lb ed="#L" n="96"/>iuge, qualiter ergo poterit saluari quod beata virgo consenserit 
      <lb ed="#L" n="97"/>in matrimonium absque praeiudicio voti suis? Dicendum est 
      du<lb ed="#L" n="98" break="no"/>pliciter. Vno modo dicendum quod ante matrimonium beata 
      <lb ed="#L" n="99"/>virgo habuit propositum seruandi virginitatem, sed non vouit, 
      <lb ed="#L" n="100"/>sed subiecit se diuinae dispositioni de contrahendo 
      matrimo<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nium, habens quidem virginitatem in proposito tanquam sibi 
      <lb ed="#L" n="102"/>acceptissimam, non tamen simpliciter, sed sub conditione 
      ho<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nestissima (scilicet nisi Deus aliter ordinaret) &amp; sic non fecit 
      <lb ed="#L" n="104"/>contra votum, quum votum non emisisset, quod emisit post ei 
      <lb ed="#L" n="105"/>tractum matrimonij certificata quod Ioseph in simili 
      proposi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>to volebat permanere: &amp; haec videtur intentio Augustini, qua 
      <lb ed="#L" n="107"/>recitatur 27. q. 2. ca. sufficiat. Cum ergo inter istos. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="108"/>potest saluari dicendo quod ante matrimonium youit, sed diui 
      <lb ed="#L" n="109"/>na reuelatione certificata fuit de carnali copula non subsequutu 
      <lb ed="#L" n="110"/>ra. Et quia sola copula carnalis obsistit voto virginitatis, ideo 
      <lb ed="#L" n="111"/>sine praeiudicio voti sui potuit post dictam reuelationem 
      contra<lb ed="#L" n="112" break="no"/>here. Et hoc est quod magister in litera dicit, Mariam &amp; Ioseph 
      <lb ed="#L" n="113"/>sic consensisse in coniugalem societatem, vt vterque de 
      alte<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ro reuelante spiritu sancto intelligeret quod virginitatem 
      ser<lb ed="#L" n="115" break="no"/>uare vellet: vterque autem praedictorum modorum innititur 
      <lb ed="#L" n="116"/>facto, de quo non potest haberi perfecta certitudo, nisi Deo 
      re<lb ed="#L" n="117" break="no"/>uelante, &amp; ideo non potest sciri per certitudinem quis 
      praedi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ctorum modorum fit verior, tamen vterque sufficienter euadit 
      <lb ed="#L" n="119"/>praedictam dubitationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e265115-d1e313">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> Ad argumenta patet solutio, quia consentire in 
      matrimo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nium peccatum est his qui virginitatem vouerunt, nisi expresse 
      <lb ed="#L" n="122"/>certificati essent de carnali copula non subsequutura, &amp; sic 
      pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>cedunt argumenta, aliter non: beata autem virgo fuit per 
      ipiri<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tum sanctum certificata, quod inter ipsam &amp; Ioseph non 
      seque<lb ed="#L" n="125" break="no"/>retur corporalis copula, ideo sic contrahere matrimonium non 
      <lb ed="#L" n="126"/>fuit in praeiudicium voti sui. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>