<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="107-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2313"><!-- l2d1q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2313-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2313-Hd1e103" type="question-title">Utrum creatio sit possibilis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e106">
               <lb ed="#L" n="11"/>QVABSTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vtrum creatio sit possibilis. 
      <lb ed="#L" n="13"/>Thom. i. 4. 45. art. 1. &amp; 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e115">
               <lb ed="#L" n="14"/>CIRCA principium secundi libri sententiarum 
      <lb ed="#L" n="15"/>Quaeritur primo de tribus in generali. Primum 
      <lb ed="#L" n="16"/>est de possibilitate creationis. Secundum est de eius 
      <lb ed="#L" n="17"/>i communicabilitate. Tertium est de actione, &amp; de 
      <lb ed="#L" n="18"/>intentione creantis. Adhuc circa primum 
      quae<lb ed="#L" n="19" break="no"/>runtur tria. Primum est de possibilitate creationes absolutae. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Secundum vtrum creatura habens esse permanens potuerit ab 
      <lb ed="#L" n="21"/>aeterno produci. Tertium vtrum aliquid successiuum puta 
      mo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tus potuerit esse ab aeterno, vel aliqua creatura sub motu. Ad 
      <lb ed="#L" n="23"/>primum sic proceditur, &amp; arguitur quod creatio non sit 
      possi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>bilis, quia actio essentialius respicit subiectum quam terminum 
      <lb ed="#L" n="25"/>dicente auctore 6. prin. quod actio non requirit quid agat, sed in 
      <lb ed="#L" n="26"/>quid agat. Est autem impossibile, &amp; contradictionem implicans 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod aliqua actio sit sine termino (Alioquin actio esset vbi 
      ni<lb ed="#L" n="28" break="no"/>hil ageretur) ergo impossibile est aliquam actionem esse sine 
      <lb ed="#L" n="29"/>subiecto. Cum igitur creatio dicatur esse sine subiecto, 
      vide<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur quod creatio non sit possibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e154">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--2.--> Item creatio videtur esse aliquid medium inter deum 
      crean<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem, &amp; ipsam creaturam, sed constat quod non est substantia, erge 
      <lb ed="#L" n="33"/>est accidens. Omne autem accidens requirit subiectum, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e166">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--3--> IN CONTRARBVM est quod dicitur Mach. 7. 
      Pe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tonate vt aspicias in coelum &amp; terram, &amp; inspiclas vel intelliga: 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod ex nihilo creauit ea deus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e177">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo 
      viden<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dum est quid importatur per nomen creationis, quo viso 
      re<lb ed="#L" n="39" break="no"/>spondebitur ad quaestionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e188">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum intelligendum est quod per 
      crea<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tionem, secundum quod nomen creationis communiter accipitur 
      <lb ed="#L" n="42"/>importatur actio per quam aliquid producitur ex nihilo. 
      Ho<lb ed="#L" n="43" break="no"/>autem potest intelligi tripliciter, vno modo materialiter, scilice 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod nihil sit materia rei productae quod esse non potest, 
      qui<lb ed="#L" n="45" break="no"/>quod nihil est, nullius potest esse materia. Inest enim materia rei 
      <lb ed="#L" n="46"/>factae tanquam pars eius. Est enim materia ex qua aliquid fit 
      <lb ed="#L" n="47"/>cum insit vt dicitur primo physicorum, Alio modo 
      ordinabili<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ter vt fit sensus creaturas fieri ex nihilo, id est, post nihil, ita vi 
      <lb ed="#L" n="49"/>maneat ordo affirmatiuus a nihilo tanquam a termino a quo, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e214">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--6--> Quem sensum licet quandoque doctores accipiant tanquam 
      <lb ed="#L" n="51"/>verum imaginantes quoquo modo licet improprie loquendo ens 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; nihil esse terminos creationis, tamen proprie loquendo istud 
      <lb ed="#L" n="53"/>non est verum, propterea quod non est possibile ponere termino: 
      <lb ed="#L" n="54"/>in actione in qua non est subiectum commune vtrique termino 
      <lb ed="#L" n="55"/>nisi vterque terminus sit positiuus (quod dico propter 
      transub<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stantationem panis in corpore Christi) Cuius ratio est, quia ne 
      <lb ed="#L" n="57"/>cesse est in omni actione habente terminos quod termini sint 
      incom<lb ed="#L" n="58" break="no"/>possibiles: &amp; quod vnus necessario praecedat alium (videlicet 
      <lb ed="#L" n="59"/>terminus a quo, terminum ad quem) sed negatio vel priuatio 
      <lb ed="#L" n="60"/>non potest secundum se praecedere habitum natura vel 
      dura<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tione, cum secundum se &amp; in se non sit aliqua natura, nec 
      dura<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tionem habeat, ergo si aliquo modo praecedit, hoc est rationi 
      <lb ed="#L" n="63"/>alicuius naturae sibi subiectae, igitur in actione non habente 
      com<lb ed="#L" n="64" break="no"/>mune subiectum sicut est creatio, ens &amp; nihil non possunt esse 
      <lb ed="#L" n="65"/>termini, cum terminorum alter sit pura negatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e253">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--7--> Item oportet quod virtus agentis in omni actione attingat 
      <lb ed="#L" n="67"/>vtrumque terminum, vnus enim abiicitur &amp; alter acquiritur, &amp; vtrum 
      <lb ed="#L" n="68"/>que fit virtute agentis, &amp; ideo oportet quod virtus agentis vtrunque 
      <lb ed="#L" n="69"/>attingat, vterque autem potest attingi, quando vterque est 
      positi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>uus, sed quando alter est positiuus &amp; alter est negatiuus, cum i 
      <lb ed="#L" n="71"/>lud quod nihil est attingi non possit secundum se oportet quod 
      attin<lb ed="#L" n="72" break="no"/>gatur ratione alicuius substrati quemadmodum fit in 
      illuminatio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>pne aeris, cum de non illuminato fit illuminatus, &amp; vbicunque 
      al<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ter terminorum est priuatio, alter vero forma, nunquam enim 
      attin<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gi potest terminus negatus nisi ratione substrati subiecti a quo 
      <lb ed="#L" n="76"/>expellitur priuatio per introductionem habitus. Cum igitur in 
      <lb ed="#L" n="77"/>creatione non supponatur subiectum commune impossibile est 
      <lb ed="#L" n="78"/>quod proprie loquendo demus ei duos terminos,s. ens &amp; nihil. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e286">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--8--> Relinquitur igitur tertium, scilicet, quod creatio dicitur 
      es<lb ed="#L" n="80" break="no"/>se de nihilo, solum negatiue, quia non est de aliquo nec in ra¬ 
      <!--00280.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>tione subiecti, nec in ratione termini. Vnde sicut non habet 
      sub<lb ed="#L" n="82" break="no"/>iectum, sic neque terminum ex quo, vel a quo sit. Non enim est 
      <lb ed="#L" n="83"/>motus vel mutatio quae sunt, a quodam in quoddam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e307">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--9--> Hoc viso dicendum est quod creatio est possibilis, hoc est, 
      pro<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ductio alicuius de nihilo modo quo expositum est. Quod 
      proba<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur dupliciter. Primo modo sic, materia est aliquid productum, 
      <lb ed="#L" n="87"/>sed hoc non potest esse, nisi per creationem, igitur &amp;c. Minor 
      pa<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tet quia materia est vltimum subiectum, propter quod ad eius 
      <lb ed="#L" n="89"/>productionem non potest aliquid prius subuci. Probo maiorem, 
      <lb ed="#L" n="90"/>omne quod sibi derelictum esset non ens habet causam 
      dedu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>centem ipsum de non esse ad esse (Alioquin nunquam esset ens, 
      <lb ed="#L" n="92"/>sed semper non ens) sed materia prima si sibi derelinqueretur. 
      <lb ed="#L" n="93"/>esset non ens, ergo habet causam deducentem ipsam de non esse 
      <lb ed="#L" n="94"/>ad esse. Talis autem est sola causa agens, ergo &amp;c. Maior iam 
      pa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tet, minor satis est clara, quia materia prima non potest esse 
      si<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ne forma, igitur &amp;c. Si dicatur quod imo virtute diuina, 
      habe<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tur propositum, quia si non potest esse sine forma, nisi deo hoc 
      <lb ed="#L" n="98"/>faciente, ergo sibi derelicta non esset ens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e344">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--10--> Secundo sic, nulla productio supponit subiectum, nisi 
      qua<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tenus terminus productionis non potest esse sine subiecto. Fier 
      <lb ed="#L" n="101"/>enim ordinatur ad esse, sed deus potest facere quod accidens si 
      <lb ed="#L" n="102"/>sine subiecto (vt in sacramento altaris) ergo potest facere quod 
      <lb ed="#L" n="103"/>accidens fiat sine subiecto, sed tunc esset vera creatio, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="104"/>Et ratio haec partim innititur fidei, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e362">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum est per inter 
      <lb ed="#L" n="106"/>emptionem maioris. Omnis enim actio realis est eadem cum suo 
      <lb ed="#L" n="107"/>termino, vel saltem illa quae est sine motu, qualis est creatio. Et 
      <lb ed="#L" n="108"/>ideo essentialiorem ordinem habet ad suum terminum, quam ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>subiectum. Quod autem dicit author. 6. principiorum. quod 
      acti<lb ed="#L" n="110" break="no"/>non requirit quid agat, sed in quid agat, intelligendum est sic, 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod actio naturalis de qua loquimur, quae habet subiectum &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>terminum supponit subiectum, tanquam aliquid praeexistens, 
      <lb ed="#L" n="113"/>non autem supponit terminum, sed producit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2313-d1e386">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--12--> Ad secundum est dicendum quod creatio non est aliquid 
      <lb ed="#L" n="115"/>medium inter deum &amp; creaturam, sed est ipsamet creatura sub 
      <lb ed="#L" n="116"/>respectu vel denominatione respectiua ad dantem esse. Est enim 
      <lb ed="#L" n="117"/>creari idem quod habere esse ab alio secundum se totum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>