<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="189-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e154828"><!-- l3d3q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e154828-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e154828-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum beata virgo per primam 
      sanctificationem fuerit liberata a fomite
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e106">
               <lb ed="#L" n="9"/>
      QVIITIoTPITIA
      <lb ed="#L" n="10"/>Vtrum beata virgo per primam 
      sanctifica<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tionem fuerit liberata a fomite. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Ttom, 417413.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e117">
               <lb ed="#L" n="13"/>ECVNDO quaeritur de effectu 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nis, &amp; primo respectn fomitis, vtrum beata 
      vir<lb ed="#L" n="15" break="no"/>go per primam satisfactionem fuerit liberata! 
      <lb ed="#L" n="16"/>fomite. Et videtur quod non, quia sicut poena 
      <lb ed="#L" n="17"/>Aoriginalis peccati est fomes, ita &amp; mors, sed per 
      <lb ed="#L" n="18"/>primam sanctificationem, imo per nullam fuit beata virgo 
      li<lb ed="#L" n="19" break="no"/>berata a morte, ergo nec a fomite. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e135">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--2--> Item Damasc. dicit lib. 3. quod in beata virgine superuenit 
      spi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ritussanctus ante conceptionem filij Dei purgans eam, sed illa 
      <lb ed="#L" n="22"/>purgatio non potuit esse ab originali culpa, quia ab illa in vtero 
      <lb ed="#L" n="23"/>purgata fuerat, nec ab actuali, quia illam nunquam commisit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>sic relinquitur quod fuerit liberata a fomite, ergo per primam sanctifi 
      <lb ed="#L" n="25"/>cationem non fuit liberata a fomite, sed solum per secundam.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e154">
               <lb ed="#L" n="26"/>IN CONTRARIVM quod beatae virgini aliquid 
      <lb ed="#L" n="27"/>conferendum fuit vltra sommunem legem, sed sanctificatio qua 
      <lb ed="#L" n="28"/>fit secundum legem communem, aufert originalem culpam 
      fo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>mite remanente, ergo vltra hoc sanctificatio bearae virginis 
      fo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mitem ab ea remouit. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e167">
               <lb ed="#L" n="31"/>RESPONSIO. Questio ista vnum supponit, &amp; aliud quae 
      <lb ed="#L" n="32"/>rit, supponit duplicem sanctilicationem fuisse in beata virgine, 
      qui<lb ed="#L" n="33" break="no"/>primu non dicitur nisi in comparatione ad secundum, &amp; quaeris 
      <lb ed="#L" n="34"/>de effectu primae sanctificationis respectu ablationis fomitis. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Quantum ad primum sciendum est quod duplex fuit 
      san<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctificatio beatae virginis: prima in vtero, quam conuincit 
      ra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tio, vt dictum fuit in praeced. quaest. Secunda fuit in conceptione 
      <lb ed="#L" n="38"/>filij Dei, quam exprimit scriptura Luc. I. quando dicit angelu 
      <lb ed="#L" n="39"/>ad eam, spiritussanctus superueniet in te, &amp;c. Quantum ad 
      se<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cundum quod principaliter quaeritur, videnda sunt tria. Primum 
      <lb ed="#L" n="41"/>est quid sit fomes, &amp; an possit ligari, vel totaliter auferri. 
      Se<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cundum est, vtrum possit ligari vel auferri per solam gratian 
      <lb ed="#L" n="43"/>gratum facientem, an vlterius requiratur aliqua gratia 
      grati<lb ed="#L" n="44" break="no"/>data. Tertium est, vtrum per aliquam sanctificationem fuerit 
      <lb ed="#L" n="45"/>in beata virgine fomes ligatus, vel totaliter ablatus. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Quantum ad primum sciendum est quod fomes nihil aliud est, 
      <lb ed="#L" n="47"/>quam inclinatio habitualis appetitus sensitiui in aliquod 
      dele<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctabile secundum sensum, praeter imperium rationis, quae quidem 
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>clinatio esset in homine in puris naturalibus constituto, &amp; est 
      ta<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lis inclinatio maior vel minor in homine, secundum aliam &amp; aliam 
      <lb ed="#L" n="51"/>dispositionem corporis, &amp; causat in nobis pronitatem ad malum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="52"/>diffi cultatem ad bonum, nec talis inclinatio dicit necessario aliqua 
      <lb ed="#L" n="53"/>rem super appetitum sensitiuum, licet actus eis, qui est actualiter 
      in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>clinari praeter imperium rationis possit esse aliquid additum: talis 
      <lb ed="#L" n="55"/>autem fomes est in nobis, secundum se quidem defectus narurae, actus 
      <lb ed="#L" n="56"/>autem eius semper est paeccatum saltem veniale. Talis etiam inelinatic 
      <lb ed="#L" n="57"/>habitualis potest ligari, nec exeat in actum: multis enim modis po 
      <lb ed="#L" n="58"/>test aliqua potentia impediri, ne totaliter exeatim actum, vel total 
      <lb ed="#L" n="59"/>modo: &amp; secundum hoc in beata virgine potuit remanere appe 
      <lb ed="#L" n="60"/>titus sensitiuus, &amp; habitualis incliuatio in delectabile secundum 
      <lb ed="#L" n="61"/>sensum praeter imperiu rationis, &amp; tamen impediri ne vnquam 
      <lb ed="#L" n="62"/>tali modo exiret in actum: quod impedimentum potuit esse, ve 
      <lb ed="#L" n="63"/>aliquis habitus formaliter ipsam perficiens, vel diuina 
      prouiden<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ua ei assistens, quae impediebat ne aliquid occurreret quod ta 
      <lb ed="#L" n="65"/>lem motum excitaret. Qualiter autem fomes possit totaliter 
      au<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ferri non video, quia naturalis inclinatio rei accepta secundum 
      <lb ed="#L" n="67"/>potentiam, vel aptitudinem non potest auferri re manente, quam 
      <lb ed="#L" n="68"/>uis actu alis inclinatio saepae, impediatur, sicut ab accidente, non 
      <lb ed="#L" n="69"/>potest tolli, quin sit aptum natum esse in subiecto, licet in virtute 
      <lb ed="#L" n="70"/>qiuina in sacramento altaris fiat quod non sit actu in subiecto, 
      si<lb ed="#L" n="71" break="no"/>muiter amb humanitatae non potest tolli, quin possit per se esse, 
      <lb ed="#L" n="72"/>lus in Christo non per se subsistat, nec a graui potest tolli 
      <lb ed="#L" n="73"/>tum natum sit deorsum moueri, licet motus eius quandoq 
      <lb ed="#L" n="74"/>iatur. Et causa est, ua talis aptitudo non est aliud a 
      natur<lb ed="#L" n="75" break="no"/>gitur fomes sat habitualis inclinatio appetitus 
      sensiti<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nabeat ad apperitu senfitiuum, sicut naturalis inclinatio 
      <lb ed="#L" n="77"/>secundum potentia, vel secundum aptitudinem, non videtur 
      <lb ed="#L" n="78"/>iferi ab appetitu sensitiuo natura eius remanente. 
      <lb ed="#L" n="79"/>abitualis inclinatio appetitus sensitiui in 
      <lb ed="#L" n="80"/>enium absolute accepta non potest aufem 
      <!--00451.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>ab appetitu sensitiuo, vt bene probat ratio illa, tamen illa quae est 
      <lb ed="#L" n="82"/>praeter imperium rationis potest auferri, quia in nobis est ex cor 
      <lb ed="#L" n="83"/>ruptione naturae pr peccatu: &amp; hoc importatur nomine 
      sensua<lb ed="#L" n="84" break="no"/>litatis, vel formitis. Non valet, quia vna &amp; eadem habitualis in 
      <lb ed="#L" n="85"/>clinatio appetitus secsitiui est quae natus est ferri in obiectum 
      <lb ed="#L" n="86"/>siue secundum imperium rationis, siue contra, vel praeter. Tota 
      <lb ed="#L" n="87"/>enim illa differentia est in actibus, vel in modo actuum. Sed 
      po<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tentialis inclinatio est indifferens, nec sunt duae inclinationes, 
      <lb ed="#L" n="89"/>quarum vna sit a natura, &amp; alia a peccato. sed vna &amp; eadem, qua 
      <lb ed="#L" n="90"/>est a natura per se, a peccato vero sicut causa remouente 
      prohi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bens, quia per peccatum amota est originalis iustiria quae 
      prohi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bebat ne appetitus sensitiuus ferretur in obiectum suum praete 
      <lb ed="#L" n="93"/>imperium rationis, &amp; sic impediebat talem actum, sed non 
      tol<lb ed="#L" n="94" break="no"/>lebat potentiam, nec inclinationem habitualem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e313">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--8--> Quid est ergo quod dicunt doctores, quod fomes potest 
      totali<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ter auferri remanente appetitu sensitiuo, &amp; ablatus fuit ab Adam 
      <lb ed="#L" n="97"/>&amp; auferetur a resurgentibus? Dicendum quod dictum eorum potest 
      sal<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uari secundum mentem eorum sic, fomes enim non nominat appeti 
      <lb ed="#L" n="99"/>tum sensitiuum praecise, sed prout est pronus ad malum: haec aum 
      <lb ed="#L" n="100"/>pnitas potest impediri dupliciter, ne exeat in actum. Vno modo, 
      <lb ed="#L" n="101"/>per causam extrinseeam, puta per prouidentiam diuinam, &amp; tunc di 
      <lb ed="#L" n="102"/>citur ligari. Alio modo per qualitatem vel dispositionem aliquam 
      <lb ed="#L" n="103"/>intrinsecam, &amp; habituatam, sicut fuit forte in statu 
      innocenti<lb ed="#L" n="104" break="no"/>&amp; perfectius erit resumpto corpore in statu resurrectiois, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dicitur fomes auferri, non solum ligari, quia ligamen videtur 
      ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>quid extrinsecum nominare: licet neutro modo ipsa habitualis 
      <lb ed="#L" n="107"/>inclinatio secuudum se tollatur. Et sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e346">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum, scilicet an per solam gratiam gratum 
      <lb ed="#L" n="109"/>facientem possit fomes ligari, vel auferri. Dicendum quod noii, vt vi 
      <lb ed="#L" n="110"/>mediate. Non immediate, quia ipsa non perficiat apperitum 
      sen<lb ed="#L" n="111" break="no"/>detur, quia aut gratia gratum faciens hoc faceret immediate, au 
      <lb ed="#L" n="112"/>sitiuum, nullius autem habitus immediate disponit, nisi ad actum 
      <lb ed="#L" n="113"/>illius potentiae quem perficit. Nec mediate, quia illud medium uon 
      <lb ed="#L" n="114"/>esset nisi actus voluntatis perfectae per gratiâ: habitus enim non 
      <lb ed="#L" n="115"/>perficit actum imperatum, nisi mediante actu elicito, sed actus 
      <lb ed="#L" n="116"/>voluntatis quantumcunque perfectae per gratiam (nisi plus 
      po<lb ed="#L" n="117" break="no"/>natur) non potest impedire quin apperitus sensitiuus possit 
      ali<lb ed="#L" n="118" break="no"/>quando exire in obiectum suum, praeter imperium rationis: ergi 
      <lb ed="#L" n="119"/>gratia non potest conuenienti modo ligare, vel auferre fomitem 
      <lb ed="#L" n="120"/>Quod autem actus voluntatis perfectae per gratiam non possit ap 
      <lb ed="#L" n="121"/>petitum sensitiuum impedire praedicto modo probatur sic, gratia 
      <lb ed="#L" n="122"/>gratum faciens, vldetur solum haec duo facere, scilicet voluntati 
      <lb ed="#L" n="123"/>inclinare efficaciter ad bonum, &amp; reddere actum meritorium. Sed 
      e<lb ed="#L" n="124" break="no"/>neutro istorum fit quod appetitus sensitiuus plus obediat rationi, 
      <lb ed="#L" n="125"/>sine istis, quare non videtur quod per solam gratiam gratum 
      facien<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tem appetitus sensitiuus possit ligari, ne feratur in obiectum 
      <lb ed="#L" n="127"/>suum praeter imperium rationis: si ergo ligetur per aliquem ha 
      <lb ed="#L" n="128"/>bitum, oportet quod sit aliquod donum, per quod disponatur 
      <lb ed="#L" n="129"/>sensus, appetitus sensitiuus, sicut nihil videtur conueniens 
      se<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cundum sensum, quod non sit conuenieus secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="131"/>Et hoc sufficiat de secundo, quia inferius quando tractabitur 
      <lb ed="#L" n="132"/>de virtutibus plenius dicetur, qualiter appetitus senfitiuus 
      pos<lb ed="#L" n="133" break="no"/>fit obedire, vel non obedire rationi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e407">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--10.--> Quantum ad tertium, scilicet quod fomes fuerit in beata virgine 
      <lb ed="#L" n="135"/>per aliquam sanctificationem ligatus, vel totaliter ablatus, eo modo 
      <lb ed="#L" n="136"/>quo auferri potest. Dicendum quod per primam sanctificationem solum 
      <lb ed="#L" n="137"/>fuit ligatus, sed per secundam ablatus. Quod patet vnica ratione 
      <lb ed="#L" n="138"/>sic, fomes dicitur ligari, quando appetitus sensitiuus per causam 
      <lb ed="#L" n="139"/>extrinsecam impeditur, ne feratur in malum: Auferri vero dicitur 
      <lb ed="#L" n="140"/>quando idem fit per habitum intrinsecum, sed post primam 
      sanctifica<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tionem beatae virginis impediebatur in ea appetitus sensitiuus,; 
      <lb ed="#L" n="142"/>ne ferretur in malu solum per diuinam prouidentiam assistentem, post 
      <lb ed="#L" n="143"/>secundam autem impediebatur per habicum ipsam perficientem, 
      ero<lb ed="#L" n="144" break="no"/>per primam sanctificationem fuit fomes ligatus, sed per secundam fuit 
      <lb ed="#L" n="145"/>ablatus. Maior patet ex supradictis. Minor probatur, quia cum 
      <lb ed="#L" n="146"/>re paratio humanae naturae fuit facta per Christum, sicut nulus ante 
      <lb ed="#L" n="147"/>Christum glorificatus est quoad anima, nec plene liberatus est a 
      <lb ed="#L" n="148"/>seruitute corruptionis, quoad corpo (ipse enim sutrexit primitiae 
      <lb ed="#L" n="149"/>dormientium ad statum perfectae immortalitatis) sic nullus ante ipsum 
      <lb ed="#L" n="150"/>liberatus est perfecte a fomite, qui est inobedientia virium 
      sensiti<lb ed="#L" n="151" break="no"/>uarum ad rationem. Cum haec sit quaedam inchoatio beatitudinis 
      cor<lb ed="#L" n="152" break="no"/>poris, secundum quam corpus erit plene subiectum spiritui. Corps autem 
      <lb ed="#L" n="153"/>Christi non fuit ante a fomite inmune, quam conceptum, ergo nec 
      <lb ed="#L" n="154"/>corpus beatae virginis antequam concepit Christum, cu qua 
      conce<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ptione concurrit secunda sauctificatio. In prima ergo sanctifica 
      <lb ed="#L" n="156"/>tione ligatus fuit fomes per diuinam prouidentiam assistentem, sed in 
      <lb ed="#L" n="157"/>secunda sublatus fuit per habitum appetitum ipsius perficientem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e464">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--11--> Ad primum in contrarium patet responsio, quia fomes 
      <lb ed="#L" n="159"/>prout dicit naturalem inclinationem tantum, secundum aptirudinem 
      <lb ed="#L" n="160"/>nunquam fuit sublatus a beata virgine, nec a statu innocentiae, 
      <lb ed="#L" n="161"/>nec auferetur a statu gloriae, sicut nec potentia remota moriendi, 
      <lb ed="#L" n="162"/>cum haec se quatur principia naturae, std vtrumque tam potentia 
      <!--00452.xml-->
      <pb ed="#L" n="189-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>moriendi, quam naturalis inclinatio appetitus sensitiui ligati 
      fue<lb ed="#L" n="2" break="no"/>runt in statu innocentiae, &amp; perfectius ligabuntur in statu gloriae, 
      <lb ed="#L" n="3"/>ne exeant in actum defunctuosum. In beata autem virgine illa 
      in<lb ed="#L" n="4" break="no"/>clinatio fomitis fuit ligata primo per diuinam prouidentiam. 
      Se<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cundo per gratiam gratis datam. Potentia autem moriendi non 
      <lb ed="#L" n="6"/>fuit ligata, quia actus eius non est culpabilis, sicut est actualis in 
      <lb ed="#L" n="7"/>clinatio fomitis, nec debuit illa inclinatio potentiae moriendi 
      <lb ed="#L" n="8"/>plus ligari in matre, quam infilio, propter rationem iam dictam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e504">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod illa purgatio, de qua loquitur 
      <lb ed="#L" n="10"/>Damascenus, non fuit a peccato originali, nec a peccato 
      actua<lb ed="#L" n="11" break="no"/>li, quod iam inesset, quia, vt postea dicetur, ipsa nunquam 
      pecca<lb ed="#L" n="12" break="no"/>uit mortaliter, nec venialiter, sed fuit immunis a peccato venial 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod inesse poterat. Et forte sub eodem sensu loquitur 
      Am<lb ed="#L" n="14" break="no"/>brosius super Lucam, dicens quod spiritus sanctus superueniem 
      <lb ed="#L" n="15"/>in virginem, mentem eius ab omni sorde vitiorum castificauit, 
      <lb ed="#L" n="16"/>vel purgationem illam vocat Damas. aliquam gratiam gratis 
      da<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tam, per quam persecte ligabatur fomes in ea qui prius per 
      so<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lam dei prouidentiam ligabatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e154828-d1e530">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--13--> Ad argumentum alterius partis patet responsio, quia non 
      <lb ed="#L" n="20"/>oportet quod illud quod plus collatum est beatae virgini in sua 
      <lb ed="#L" n="21"/>sanctificatione, quam caeteris sanctis fuerit ablatio fomitis 
      pe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>essentiam, sed fuit abundantior gratia &amp; ligamentum fomiti 
      <lb ed="#L" n="23"/>per diuinam prouidentiam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>