<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="246-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e202800"><!-- l3d39q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e202800-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e202800-Hd1e103" type="question-title">Utrum periurium sit peccatum mortale</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e106">
      <!--00566.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAISTIO QUINTA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum periurium sit peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="85"/>Thom. 2. 2. q. 98. art. 2. &amp; 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e119">
               <lb ed="#L" n="86"/>DEINDE quaeritur de periurio, vtrum 
      periu<lb ed="#L" n="87" break="no"/>rium sit peccatum mortale. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia sicut iurare falsum sine causa prohibetur, 
      <lb ed="#L" n="89"/>ita iurare sine causa, hoc enim videtur esse 
      se<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ii cundum praeceptum decalogi, Non assumes 
      no<lb ed="#L" n="91" break="no"/>men dei tui in vanum, sed iurare sine causa non 
      <lb ed="#L" n="92"/>semper est peccatum mortale, ergo nec iurare falsum, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="93"/>istud est per periurium, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e139">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--2--> Item qui consentit peccanti mortaliter, peccat mortaliter: 
      <lb ed="#L" n="95"/>sed iudex exigens iuramentum ab eo quem credit falsum 
      iura<lb ed="#L" n="96" break="no"/>turum consentit vt periuret, sed nullus dicit quod iudex peccet 
      <lb ed="#L" n="97"/>mortaliter, ergo nec alius periurans. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e153">
               <lb ed="#L" n="98"/>Item propter periurium incurrit aliquis infamiam 
      secun<lb ed="#L" n="99" break="no"/>dum iura, vt habetur 6. q. 1. cap. infames, sed propter periurium 
      <lb ed="#L" n="100"/>assertorium non incurritur infamia, ergo videtur quod illud 
      <lb ed="#L" n="101"/>non sit peccatum mortale. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e164">
               <lb ed="#L" n="102"/>IN CONTRARIVM est, quia illud quod 
      contraria<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur diuino praecepto est peccatum mortale, periurium est 
      huius<lb ed="#L" n="104" break="no"/>modi, dicitur enim Leuit. 19. non periurabis in nomine meo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="105"/>Aug. dicit in quodam sermone quod falsa iuratio perniciosa est, sed 
      <lb ed="#L" n="106"/>nihil perniciosum est, nisi peccatum mortale, igitur &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e177">
               <lb ed="#L" n="107"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="108"/>duo. Primum est an omne periurium sit peccatum mortale. 
      Se<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cundum est de comparatione eius ad quaedam alia peccata quo 
      <lb ed="#L" n="110"/>ad grauitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e188">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum dicendum est quod duplex est 
      <lb ed="#L" n="112"/>iuramentum, vt prius dictum fuit. s. assertorium &amp; promissorium, &amp; 
      <lb ed="#L" n="113"/>secundum hoc duplex est periurium, vnum quo asseritur falsum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>aliud quod promittitur aliquid quod postea non redditur. De 
      <lb ed="#L" n="115"/>primo periurio dicendum est quod si iurans aduertit se falsum 
      iu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>rare siue serio, siue ioco peieret &amp; peccat mortaliter. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tio est quia omne illud in quo directe dei contemptus includitur 
      <lb ed="#L" n="118"/>est peccatum mortale, sed periurium quo scienter falsum iuratur 
      <lb ed="#L" n="119"/>siue serio, siue ioco est directe in contemptum dei quantum est ex 
      <lb ed="#L" n="120"/>genere dicti eo quod deus qui est veritas assumitur in 
      testimo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nium falsitatis, ergo tale periurium est peccatum mortale, nec 
      excu<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sat consuetudo quae magis est dicenda illicita corruptela, nec 
      <lb ed="#L" n="123"/>locus plusquam serium. Si autem iurans non aduertat se iurare, sed 
      <lb ed="#L" n="124"/>ex lubrico linguae iurat falsum, potest excusari a periurio vt a 
      <lb ed="#L" n="125"/>peccato mortali, quia nihil imputatur homini ad peccatum 
      mor<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tale nisi quod facit sciens &amp; volens, ergo &amp;c. &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e227">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--7--> QUANTVM ad secundum de grauitate periurij per 
      con<lb ed="#L" n="128" break="no"/>parationem ad alia peccata puta ad homicidium, est duplex 
      mo<lb ed="#L" n="129" break="no"/>dus dicendi. Vnus est quod periurium est grauius ex suo genere 
      <lb ed="#L" n="130"/>quam sit homicidium quod probatur sic, tanto peccatum est grauius 
      <lb ed="#L" n="131"/>per se &amp; ex suo genere quanto cadit super materiam magis 
      inde<lb ed="#L" n="132" break="no"/>bitam, quamuis enim grauitas per accidens attendatur in peccatis ex 
      <lb ed="#L" n="133"/>motiuo ad peccandum, grauius enim peccat in eodem genere peccati 
      <lb ed="#L" n="134"/>peccans ex electione quam peccans ex ignorantia vel infirmitate 
      <lb ed="#L" n="135"/>tamen grauitas peccatorum per se attenditur ex proportione ad 
      <lb ed="#L" n="136"/>materiam siue ad obiectum, sed actus periurij magis cadit super 
      <lb ed="#L" n="137"/>materiam indebitam quam actus homicidij, ergo periurium est 
      ma<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ius peccatum quam homicidium. Maior iam patet, sed minor 
      pro<lb ed="#L" n="139" break="no"/>batur quia cum plus teneamur deo quam proximo, periurium 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod est contra reuerentiam dei magis cadit super indebitam 
      <lb ed="#L" n="141"/>materiam quam homicidium quod est contra iniuriam proximi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e264">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--8--> Alius est modus dicendi totaliter huic contrarius scilicet 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod homicidium est grauius peccatum quam periurium. Quod 
      <lb ed="#L" n="144"/>probatur sic, illud est grauius peccatum quod opponitur 
      maio<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ri bono, sed homicidium opponitur maiori bono quam 
      periu<lb ed="#L" n="146" break="no"/>rium, opponitur enim homicidium dilectioni dei &amp; proximi, 
      <lb ed="#L" n="147"/>periurium autem opponitur latriae quae est minor charitate, 
      er<lb ed="#L" n="148" break="no"/>go homicidium est grauius quam periurium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e285">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--9--> Et respondent isti ad rationem alterius partis dicentes quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>non oportet quod sicut se habet obiectum ad obiectum, ita se 
      <lb ed="#L" n="151"/>habeat actus ad actum quando actus sunt diuersarum 
      ratio<lb ed="#L" n="152" break="no"/>num, verbi gratia grauius est iniuriari principi verbo quam 
      <lb ed="#L" n="153"/>ciui, sed si quis iniurietur principi verbo dicendo conuicium, Ciui 
      <lb ed="#L" n="154"/>autem facto occidendo eum, grauius est peccatum commissum 
      <lb ed="#L" n="155"/>in ciuem quam in principem, &amp; similiter potest dici quod 
      simi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lis irreuerentia facta contra deum grauior est quam facta 
      con<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tra proximum sicut cum dicitur irreuerentiae verbum contra 
      <lb ed="#L" n="158"/>vtrumque, sed si verbum irreuerentiae dicitur contra deum 
      si<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cut fit in periurio, factum autem extremae iniuriae contra 
      proxi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mum vt fit in homicidio non est inconueniens quod hoc sit 
      ma<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ius quam illud, quamuis alia illi de opinione possent dicere quod 
      <lb ed="#L" n="162"/>hoc esset verum, vbi ciuis &amp; princeps habent aliquam pro¬ 
      <!--00567.xml-->
      <pb ed="#L" n="247-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tionem, sed Deus improportionabiliter excedit hominem 
      om<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nem, &amp; ideor omnis iniuria facta contra Deum excedit omnem 
      <lb ed="#L" n="3"/>injuriam factam contra proximum: sed si istud esset verum 
      tun<lb ed="#L" n="4" break="no"/>pesset dici quod omnia peccata quaecunque possunt committi 
      <lb ed="#L" n="5"/>contra proximum in homicidiis, adulteriis, furtis, &amp; rapinis 
      <lb ed="#L" n="6"/>etiam si possibile esset o vnus homo occideret totum mundum 
      <lb ed="#L" n="7"/>non aequaretur vnico periurio, quod est satis improbabile, 
      pro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>pter quod secundus modus videtur rationabilior. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e344">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--10.--> Ad primum argumentum dicendum que iurare sine causa non 
      <lb ed="#L" n="10"/>directe prohibetur praecepto decalogi, quia vana iniuriatio est 
      <lb ed="#L" n="11"/>quae realiter confirmari non potest: quod autem iuratur sine 
      cau<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sa porest confirmari vere, sed non quod false iuratur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e357">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod iudex exigens iuramentum ad 
      <lb ed="#L" n="14"/>partis petitionem &amp; secundum quod ordo iuris exigit non 
      consen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ut pereranti otiam si probabiliter credat ipsum peieraturum, 
      qui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>haec exactio non est iudicis, sed partis, &amp; legis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e202800-d1e370">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--12--> Ad tertium dicendum quod non propter quodlibet mortale 
      <lb ed="#L" n="18"/>peccatum efficitur quis infamis ipso iure, vt patet de fornicatio 
      <lb ed="#L" n="19"/>ne &amp; multis aliis peccatis mortalibus: vnde nullum argumentum 
      <lb ed="#L" n="20"/>est o non omne periurium sit peccatum mortale, quia ex 
      quo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>libet periurio non redditur homo infamis: veruntamen causa 
      <lb ed="#L" n="22"/>quare ex periurio assertorio non redditur aliquis infamis ipse 
      <lb ed="#L" n="23"/>iure, sed solum post diffinitiuam sententiam latam eotra ipsum 
      <lb ed="#L" n="24"/>in causa assertionis (reputatur autem infamis ipso iure qui frangit 
      <lb ed="#L" n="25"/>iuramentum promislorium solenniter factum) est, quia in 
      pote<lb ed="#L" n="26" break="no"/>state promittentis remanet postquam iurauit vt det suo 
      iura<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mento veritatem, quod non contingit in iuramento assertorio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>