<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="342-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e281836"><!-- l4d44q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e281836-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e281836-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum corpora bonorum sint futura impassibilia 
      per aliquam formam sibi inexistentem
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e106">
               <lb ed="#L" n="34"/>QUAESTIO LIII. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Vtrum corpora bonorum sint futura impassibilia 
      <lb ed="#L" n="36"/>per aliquam formam sibi inexistentem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e115">
               <lb ed="#L" n="37"/>DEinde quaeritur de conditione corporum 
      glo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tiosorum. Et primo de dore impassibilitatis, vtrum 
      <lb ed="#L" n="39"/>corpora bonorum sint futura impassibilia pe 
      <lb ed="#L" n="40"/>I1 aliquam formam sibi inexistentem. Et videtu 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod sic, quia gloria corporis correspondet gloria 
      <lb ed="#L" n="42"/>animae, sed gloria animae est per aliquam forma sibi 
      inhaeren<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tem, ergo &amp; gloria corporis, scilicet impassibilitas, &amp; caetera 
      <lb ed="#L" n="44"/>dotes. Maior de se patet. Minor declaratur, quia tam visio quam 
      <lb ed="#L" n="45"/>fruitio sunt per aliquas formas inhaerentes animae, scilicet per 
      <lb ed="#L" n="46"/>ipsas operationes manentes in operante, &amp; per lumen gloriae 
      <lb ed="#L" n="47"/>charitatem med antibus quibus praedictae operationes eliciuntur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e141">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--2--> Item perfectior est impassibilitas corporum gloriosorum 
      <lb ed="#L" n="49"/>quam fuisset impassibilitas tempore innocentiae, sed 
      impassi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bilitas status lnnocentiae fuit per aliquam formam inhaeren 
      <lb ed="#L" n="51"/>tem, ergo impass ibilitas corporum in statu gloriae erit per ali 
      <lb ed="#L" n="52"/>quam fermam inhaerentem. Minor probatur, quia 
      impassibi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>litas status innocentiae fuit per iustitiam originalem quae fui 
      <lb ed="#L" n="54"/>(vt videtur) aliquis habitus vel aliqua forma positiua. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e162">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--3--> Item verior est potentia qua aliquid potest non pati, quam po 
      <lb ed="#L" n="56"/>tentia qua aliquid potest pati, vt patet ex 5. Metaph. sed potenti: 
      <lb ed="#L" n="57"/>qua aliquid potest pati est aliquid positiuum inhaerens, ergo fol 
      <lb ed="#L" n="58"/>tiori ratione potentia qua aliquid potest non pati: sed corpora 
      <lb ed="#L" n="59"/>gloriosa si futura sint impassibilia, hoc erit per potentiam qui 
      <lb ed="#L" n="60"/>possunt non pati, ergo illa erit aliquid positiuum &amp; inhaerens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e180">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--4--> Item sicut bonis hominibus promittitur aequalitas 
      angelo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>rum quo ad animam, iuxta illud quod dicitur Matt. 22. Erunt si 
      <lb ed="#L" n="63"/>eut angeli Dei in caelis. sic eisdem promittitur quo ad corpus 
      <lb ed="#L" n="64"/>aequilitas vel similitudo eum corporibus caelestibus, iuxta 
      il<lb ed="#L" n="65" break="no"/>lud quod dicitur Mat. 13. Pulgebunt iusti sicut sol in regno pa 
      <lb ed="#L" n="66"/>tris eorum. sed impassibilitas corporum caelestium est per 
      ali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>quam formam eis inhaerentem, ex eo quod forma terminat 
      eo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tum appetitam materiae, ergo &amp; impassibilitas corporum glo 
      <lb ed="#L" n="69"/>riosorum erit per aliquam formam eis inhaerentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e204">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM arguitur, quia effectus 
      priua<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tiuus non requirit nisi causam priuatiuam, sed esse impassibile 
      <lb ed="#L" n="72"/>est quidam effectus priuatiuus, ergo non requirit nisi causam 
      <lb ed="#L" n="73"/>psluatiuam: non oportet igitur quod corpora gloriosa sint impa 
      <lb ed="#L" n="74"/>sibilia per aliquam formam eis inhaerentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e220">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--6--> Item aut beati possunt scire quantum ignis sit calidus, aut 
      <lb ed="#L" n="76"/>non: si dicatur quod non, contra quia videtur imperfectionis 
      <lb ed="#L" n="77"/>quod sensus non cognoscat in patria quod cognoscit in via, 
      <lb ed="#L" n="78"/>oportet ergo quod tactus bonorum immutetur: vel possit 
      immu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tari a calore ignis secundum suam excellentiam, quod non po 
      <lb ed="#L" n="80"/>rest esse sine vera passione. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e238">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--7--> RESPONSIO. Cum passibilitas &amp; pasilo sibi correspon¬ 
      <!--00758.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>deant, vt potentia &amp; actus, sicut palaio dicitur multipliciter, 
      it<lb ed="#L" n="83" break="no"/>&amp; passibilitas: accipitur autem passio vno modo large pro rece 
      <lb ed="#L" n="84"/>ptione formae quantumcunque conuenientis naturae rei. Alio 
      <lb ed="#L" n="85"/>modo sumitur stricte pro amissione formae conue nientis secun 
      <lb ed="#L" n="86"/>dum naturam, &amp; pro receptione formae disconuenientis &amp; contra 
      <lb ed="#L" n="87"/>riae secundum naturam. Et simili modo passibilitas dicitur dupli 
      <lb ed="#L" n="88"/>citer, scilicet pro potentia susceptiua primae passionis, aut secun 
      <lb ed="#L" n="89"/>dae. Loquendo de passione vel passibilitate primo modo dicta cor 
      <lb ed="#L" n="90"/>pora sanctorum non erunt impassibilia post resurrectionem, quia 
      <lb ed="#L" n="91"/>in corporibus glorificatis erit vsus sensuum, sed talis non potest 
      <lb ed="#L" n="92"/>fieri sine receptione speciei sensibilis, vel actus sentiendi, ergo 
      <lb ed="#L" n="93"/>in beatis erit passio quae est receptio formae conuenientis. Secum 
      <lb ed="#L" n="94"/>do quia corpora gloriosa assimilabunt corporibus caelestibus 
      <lb ed="#L" n="95"/>quae sunt incorruptibilia per naturam, sed corporibus caelestibu 
      <lb ed="#L" n="96"/>non repugnat passio quae est receptio formae conuenientis 
      perfi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cientis, sicut videmus de luna quae illuminatur a sole &amp; caeteri 
      <lb ed="#L" n="98"/>planetis, &amp; stellis, vt innuitur in libris de proprietatibus ele 
      <lb ed="#L" n="99"/>mentorum, ergo corporibus gloriosis non repugnat passio quae es 
      <lb ed="#L" n="100"/>receptio formae conuenientis. Si autem loquamur de passioni 
      <lb ed="#L" n="101"/>&amp; passibilitate quae attenditur secundum abiectionem forma 
      <lb ed="#L" n="102"/>conuenientis &amp; receptionem disconuenientis, sic quaestio prope 
      <lb ed="#L" n="103"/>sita difficultatem habet quo ad conclusionem, si consideretur natu 
      <lb ed="#L" n="104"/>ra rei, &amp; quo ad modum, si inquiratur ratio talis passibilitatis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e299">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--8--> Procedetur ergo sic in quaestione, quia primo inquiretur per 
      <lb ed="#L" n="106"/>quid aliquid est passibile passione proprie dicta, &amp; ex hoc vide 
      <lb ed="#L" n="107"/>bitur quomodo aliquid possit dici impassibile eo quod priuati 
      <lb ed="#L" n="108"/>cognoscitur per habitum: passibile autem &amp; impassibile opp 
      <lb ed="#L" n="109"/>nuntur priuatiue quantum ad illa quae per nomina formaliter im 
      <lb ed="#L" n="110"/>portantur. Secundo applicabitur ad propositum, scilicet an cor 
      <lb ed="#L" n="111"/>pora gloriosa fint impassibilia, &amp; per quid, vtrum per formam inha 
      <lb ed="#L" n="112"/>rentem an solum per naturam extrinsecam impedientem passionem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e322">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--9--> QUANTVM ad primum sciendum est quod ex hoc dici 
      <lb ed="#L" n="114"/>tur aliquid passibile proprie (vt nunc loquimur) quia porest tran 
      <lb ed="#L" n="115"/>mutari a dispositione sibi conuenienti secundum naturam ad di 
      <lb ed="#L" n="116"/>spositionem innaturalem vel contrariam naturae, posse autem 
      trans<lb ed="#L" n="117" break="no"/>mutari conuenit alicui per solum principium passiuum vel per 
      <lb ed="#L" n="118"/>potentiam passiuam, sicut patet per diffinitionem potentiae passiua 
      <lb ed="#L" n="119"/>quae datur 5. Metaphy. scilicet quod potentia passiua est princi 
      <lb ed="#L" n="120"/>pium transmutandi ab altero, ergo esse passibile conuenit alicui 
      <lb ed="#L" n="121"/>solum per potentiam passiuam, haec autem potentia passiua non 
      <lb ed="#L" n="122"/>est potentia solius materiae: quia illud quod indifferenter se ha 
      <lb ed="#L" n="123"/>bet ad omnem formam, nec vna est magis ipsi essentialis quam al 
      <lb ed="#L" n="124"/>tera non est principium per quod aliquid sit pasalbile passionm 
      <lb ed="#L" n="125"/>proprie dicta, sed materia quantum est de se indifferenter se habe 
      <lb ed="#L" n="126"/>ad oem formam, nec vna est magis ipsi connaturalis, quam alia, e 
      <lb ed="#L" n="127"/>go materia quantum est de se non est principium passionis proprie di 
      <lb ed="#L" n="128"/>ctae. Maior declaratur, quia nos loquimur de passione per quam 
      <lb ed="#L" n="129"/>abiicitur forma conueniens naturae, &amp; inducitur disconueniens 
      <lb ed="#L" n="130"/>&amp; ideo quod indifferenter se habet ad omnem formam, ita quod vni 
      <lb ed="#L" n="131"/>non est magis conueniens ipsi quam altera non potest esse causa 
      tali<lb ed="#L" n="132" break="no"/>passibilitatis, vel passionis. Minor similiter manifesta est, quis 
      <lb ed="#L" n="133"/>materia prima de se non determinat sibi aliquam formam substan 
      <lb ed="#L" n="134"/>tialem sed indifferenter se habet ad omnes, &amp; per consequens non 
      <lb ed="#L" n="135"/>determinat sibi aliquam formam accidentalem: cum 
      determinatio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>formarum accidentalium sit ratione substantiarum, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e379">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--10--> Restat ergo quod illud principium fit compositum ex materi 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; forma, cui ratione formae conueniens est aliqua qualitas, 
      ali<lb ed="#L" n="139" break="no"/>vero disconueniens, &amp; tum quia est in potentia ad vtranque potes 
      <lb ed="#L" n="140"/>transmutari de qualitate conuensente ad disconuenientem, &amp; sic vere 
      <lb ed="#L" n="141"/>pati: &amp; sic patet a quo aliquid dicitur passibile passione proprie di 
      <lb ed="#L" n="142"/>cta, qa a potentia passiua qua aliquid est receptiuum dispositioni 
      <lb ed="#L" n="143"/>diuersaru quarum vna est conueniens naturae, alia vero disconueniens 
      <lb ed="#L" n="144"/>Impassibile autem potest aliquid dici dupliciter, vel proprie e 
      <lb ed="#L" n="145"/>simpliciter, scilicet per priuationem principij passiui, vel larg 
      <lb ed="#L" n="146"/>per solum impedimentum actualis passionis. Et primum quidem impals 
      <lb ed="#L" n="147"/>bile dicitur impassibile simpliciter &amp; absolute, quia negat omnem 
      <lb ed="#L" n="148"/>passibilitatem. Secundum autem non dicitur impassibile simpliciter 8 
      <lb ed="#L" n="149"/>absolute, cum non neget omnem passibilitatem, sed solum ex 
      suppositio<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ne: quia stante impedimento verum est dieere quod talia non po 
      <lb ed="#L" n="151"/>test pati, sicut in actibus dicimus quod Sortes dum currit non potes 
      <lb ed="#L" n="152"/>non currere, licet absolute possit non currere. &amp; sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e418">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--11--> SECVNDO est inquirendum, an corpora gloriosa sini 
      <lb ed="#L" n="154"/>impassibilia passione proprie dicta, vt patet ex dictis, quod si sin 
      <lb ed="#L" n="155"/>impassibilia hoc erit vel per priuationem principij passiui, vel 
      <lb ed="#L" n="156"/>per impedimentum passionis Primo modo dixeruns aliqui quod cor 
      <lb ed="#L" n="157"/>pora gloriosa erunt impassibilia: quia in eis non erunt palsibiles 
      <lb ed="#L" n="158"/>qualitates elementorum actiuae &amp; passiuae, quae sunt in corpori 
      <lb ed="#L" n="159"/>bus mistis causa actionis &amp; passionis. Credebant enim quod post 
      <lb ed="#L" n="160"/>resurrectionem corpora humana essent mista ex elementis manem 
      <lb ed="#L" n="161"/>tibus in eis secundum substantias suas &amp; non secundum qualitate 
      <lb ed="#L" n="162"/>actiuas &amp; passiuas, sed illud non est verum. Primo, quantum ad 
      <lb ed="#L" n="163"/>hoc quod dicit, quod elementa maneant quantum ad suas substan¬ 
      <!--00759.xml-->
      <pb ed="#L" n="343-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tias in quocunque misto, quia quaelibet pars misti est mista, vt ha 
      <lb ed="#L" n="2"/>betur primo de generatione si ergo elementa manerent in miste 
      <lb ed="#L" n="3"/>secundum formas suas substantiales, sequeretur quod in 
      qual<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bet parte materiae misti esset forma cuiustibet elementi, quod es 
      <lb ed="#L" n="5"/>impossibile, cum plures formae substantiales specificae sint incm 
      <lb ed="#L" n="6"/>possibile in eadem parte materiae. Secundo deficit haec 
      opinio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>in eo quod dicit quod qualitates elementorum non remaneant in 
      <lb ed="#L" n="8"/>corporibus gloriosis, quia gloria non tollit ea quae sunt de 
      perfe<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctione naturae, sed qualitates elementorum sunt de perfection 
      <lb ed="#L" n="10"/>misti saltem accidentali, ergo non tolluntur in gloria vel per 
      gl<lb ed="#L" n="11" break="no"/>riam. Tertio deficit in hoc quod ponit quod qualitates elementare 
      <lb ed="#L" n="12"/>in misto sunt causa actionis &amp; passionis, eô quod agant in seinui 
      <lb ed="#L" n="13"/>cem istud enim non est verum, sicut probatum fuit prius, &amp; 
      ide<lb ed="#L" n="14" break="no"/>de hoc modo nihil plus dicetur: Item elementa manebunt secum 
      <lb ed="#L" n="15"/>dum suas qualitates, &amp; tamen non alterabuntur, nec patientur mi 
      <lb ed="#L" n="16"/>tuo alterum ab altero: quia cum post resurrectionem cesset motui 
      <lb ed="#L" n="17"/>caeli, oporteret quod illud quod semel ab altero pateretur, 
      sem<lb ed="#L" n="18" break="no"/>per ab illo pateretur, &amp; sic prcedente passione finaliter sequere 
      <lb ed="#L" n="19"/>tur corruptio, quod non est verum, ergo impassibilitas 
      elemen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>torum, &amp; fortiori ratione corporum resurgentium non erit 
      pr<lb ed="#L" n="21" break="no"/>pter carentiam qualitatum elementarium. Quarro, quia dato? 
      <lb ed="#L" n="22"/>omnia haec essent vera, non sufficerent tamen ad pro positum oster 
      <lb ed="#L" n="23"/>dendum, quia ex hoc solo dicitur aliquid passibile, qui a habet prir 
      <lb ed="#L" n="24"/>cipium passiuum quo potest transmutari de qualitate conuenien 
      <lb ed="#L" n="25"/>te secundum naturam ad disconuenientem: sed dato quod in miste 
      <lb ed="#L" n="26"/>non essent qualitates elementares, esset tamn ibi subiectum susceptibi 
      <lb ed="#L" n="27"/>le earum, ergo ad huc esset passibile passione illata ab extrinseco 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e512">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--12--> Restat ergo quod corpora gloriosa non erunt impassibilia simpli 
      <lb ed="#L" n="29"/>„ citer &amp; absolute per priuationem principij passiui, cum naturi 
      <lb ed="#L" n="30"/>corporum gloriosorum sit futura eadem quae prius, sed erunt impal 
      <lb ed="#L" n="31"/>sibilia, per aliquid praestans impedimentum actualis passionis ne fiat 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e525">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--13--> Quid autem fit illud, vtrum fit aliqua forma inhaerens, an so 
      <lb ed="#L" n="33"/>lum virtus diuina assistens, duplex est opinio. Dicunt enim quidam 
      <lb ed="#L" n="34"/>quod talis impassibilitas erit per aliquam formam inexistentem. Quo 
      <lb ed="#L" n="35"/>probatur primo, quia anima non potest super corpus habere 
      ali<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quod dominium nunc aliud quam prius, nisi corpus fit mutatum 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed anima post resurtectionem habebit super corpus perfecti 
      <lb ed="#L" n="38"/>dominiu, ita vt in corpore nihil possit accidere praeter volunta 
      <lb ed="#L" n="39"/>tem animae, alioquin anima non esset perfecte beata, ergo corpur 
      <lb ed="#L" n="40"/>erit mutatum, sed mutatio terminatur ad aliquam forma, ergo co 
      <lb ed="#L" n="41"/>pus gloriosorum reddetur impassibile per aliquam formam quam ha 
      <lb ed="#L" n="42"/>bebit. Secundo probatur per auctoritatem Aug. ad Dystorum, qu 
      <lb ed="#L" n="43"/>dicit quod in corporibus erit perpetua sanitas, &amp; incorruptionis vi 
      <lb ed="#L" n="44"/>gor, sed sanitas est per aliquam formam inhaerentem, ergo &amp; v 
      <lb ed="#L" n="45"/>gor &amp; impassibilitas erunt per aliquam formam resistentem actio 
      <lb ed="#L" n="46"/>ni cuiuscumque contrarij, sicut durum suo modo resistit diuidenti 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e562">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--14--> Alius modus est, quod impassibilitas corporum gloriosorum 
      <lb ed="#L" n="48"/>non erit per aliquam formam inhaerentem, sed solum per 
      virtu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tem diuinam assistentem beatis ad nutum, &amp; prohibentem 
      actio<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nem cuiuscuque extrinseci inferentis passionem. Et confirmatumr, 
      <lb ed="#L" n="51"/>haec positio triplici ratione. Prima est, quia sicut statui 
      bono<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rum repugnat passio contra naturam, sic etiam motus localis ccm 
      <lb ed="#L" n="53"/>tra voluntatem: vtrumque enim horum importat violentiam 8 
      <lb ed="#L" n="54"/>displicentiam in cognoscentibus. Sed quod corpora beata non pos 
      <lb ed="#L" n="55"/>sint moneri ab aliquo contra voluntatem, non conuenit eis per ali 
      <lb ed="#L" n="56"/>quam virtutem inhaerentem, sed solum per diuinam virtutem ei 
      <lb ed="#L" n="57"/>assistentem, ergo idem sentiendum est de passione quae est con 
      <lb ed="#L" n="58"/>tra naturam. Probatio minoris: si enim inesset corporibus beati: 
      <lb ed="#L" n="59"/>per aliquam virtutem intrinsecam, quod non possint ab alio moue 
      <lb ed="#L" n="60"/>ri contra voluntatem, oportet quod in quolibet beato esset tam, 
      <lb ed="#L" n="61"/>ta virtus in resistendo, quanta esset in quocunque alio in impel 
      <lb ed="#L" n="62"/>lendo. Illud autem non est verum, quia secundum hoc oportere 
      <lb ed="#L" n="63"/>in minimo beato ad hoc quod non posset moueri contra volunt: 
      <lb ed="#L" n="64"/>tem esse rantam virtutem, quanta est in quocunque homine, ve 
      <lb ed="#L" n="65"/>angelo: alioquin si non esset tanta, posset moueri contra 
      volunta<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tem ab aliis: ponere autem in minimo beatorum aequalem virti 
      <lb ed="#L" n="67"/>tem cum omnibus aliis tam hominibus quam angelis est 
      inconu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>niens, quum angeli secundum naturam excedant homines, &amp; se 
      <lb ed="#L" n="69"/>cundum gloriam sint gradus tam in hominibus quam in angelis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e618">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--15--> Secunda ratio talis est, passibilitas proprie dicta, &amp; 
      corru<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ptibilitas sibi inuicem correspondent, ergo impassibilitas &amp; in 
      <lb ed="#L" n="72"/>corruptibilitas, sed incorruptibilitas bonorum non erit per 
      ali<lb ed="#L" n="73" break="no"/>quam formam inhaerentem (vt probabitur) ergo nec impassibili 
      <lb ed="#L" n="74"/>tas. Probatio minoris: effectus communis requirit causam commu 
      <lb ed="#L" n="75"/>nem, sed incorruptibilitas post resurrectionem erit communis bo 
      <lb ed="#L" n="76"/>nis &amp; malis, ergo eis inerit per causam communem, sed in malis 
      <lb ed="#L" n="77"/>incorruptibilitas non inerit per aliquam formam inhaerentem, ei 
      <lb ed="#L" n="78"/>go nec id bonis. Quod autem incorruptibilitas non fit in malis 
      <lb ed="#L" n="79"/>per formam inhaerentem patet ex dictis aliorum qui tenent prae 
      <lb ed="#L" n="80"/>redentem opinionem. Hoc enim expresse concedunt &amp; per ra 
      <lb ed="#L" n="81"/>tionem, quia quum passio proprie dicta sit via ad corruptionem 
      <lb ed="#L" n="82"/>(vt patet ex secundo de generatione) si aliqua forma prohibere 
      <!--00759.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cotruptionem in damnatis, prohiberet etiam passiopem in eis, quia 
      <lb ed="#L" n="84"/>ad vtrunque se extendit virtus eius, nec ageret libere vt vnum pro 
      <lb ed="#L" n="85"/>hiberet, alterum vero permiteret. Cum igitur in damnatorum 
      cor<lb ed="#L" n="86" break="no"/>poribus non prohibeatur passio proprie dicta, patet quod non 
      pro<lb ed="#L" n="87" break="no"/>hibetur corruptibilitas per aliquam formam inhaerentem Teriio 
      <lb ed="#L" n="88"/>patet idem per Ang. in epist. ad Consent. vbi dicit sic: Sicut Ib 
      <lb ed="#L" n="89"/>igne fornacis Chaldaeorum abstulit Deus virtutem comburendi 
      <lb ed="#L" n="90"/>quantum ad aliquid, quia scilicet ibi corpora puerorum 
      illaes<lb ed="#L" n="91" break="no"/>seruata sunt, sed mansit quantum ad aliquid, scilicet quia ille ignis 
      <lb ed="#L" n="92"/>comburebat ligna, ita auferet ab humoribus corporum 
      corru<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ptionem, &amp; dimittet naturam modo praedicto impediedre 
      exces<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sum actionis, &amp; praeseruando ab omni nociuo &amp; extrinsceo. 
      E<lb ed="#L" n="95" break="no"/>quo patet quod intentio Augustini est quod impassibilitas &amp; 
      incor<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ruptibilitas erunt in corporibus bonorum, per hoc quod virtus di 
      <lb ed="#L" n="97"/>uina beatis assistens prohibebit actionem cuiuscunque extrin 
      <lb ed="#L" n="98"/>seci inferens passionem vel corruptionem: &amp; secundum hanc 
      <lb ed="#L" n="99"/>opinionem potest responderi ad rationes ante oppositas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e692">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--16--> AD PRIMAM cum dicitur quod gloria corporis 
      corre<lb ed="#L" n="101" break="no"/>spondet gloriae animae: dicendum quod verum est quantum ad 
      <lb ed="#L" n="102"/>hoc quod corpus glorificabitur prout est animae conueniens pro 
      <lb ed="#L" n="103"/>statu illo quo corps perficietur ab anima beata, sed non oportetr 
      <lb ed="#L" n="104"/>quod perfectiones animae &amp; corporis correspondeant sibi quo ad 
      <lb ed="#L" n="105"/>numerum vel quo ad modum, sed perficietur vnunquodque 
      secun<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dum quod congruit suae naturae. Naturae autem animae quae est de se 
      <lb ed="#L" n="107"/>incorruptibilis &amp; impassibilis non congruit quod perficiatur per 
      abl<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tionem talium, vel consimilium defectuum, quia natura sua carei 
      <lb ed="#L" n="109"/>talibus defectibus, sed perficietur collatione donorum superna 
      <lb ed="#L" n="110"/>turalium: corpus autem quod natura sua subiacet corruptioni &amp; pas 
      <lb ed="#L" n="111"/>sibilitati indiget perfici ablatione istorum defectuum, &amp; quia hoc 
      <lb ed="#L" n="112"/>solum potest fieri per solam virtutem diuinam assistentem beatis 
      <lb ed="#L" n="113"/>ad votum, ideo non oportet quod fiat per formam inhaerentem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e727">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--17.--> Ad secundam dicendum quod impassibilitas status innocentiae 
      <lb ed="#L" n="115"/>non erat per aliquam formam inhaerentem, quia iustitia origina 
      <lb ed="#L" n="116"/>lis de qua arguebatur, si erat aliqua forma inhaerens erat 
      recti<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tudo voluntatis ad Deum, quae non perficit corpus, vel erat 
      obedien<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tia virium sensitiuarum ad rationem per quam non apparet 
      quo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>modo ex hoc redderetur corpus impassibile: praeseruabatur 
      <lb ed="#L" n="120"/>ergo homo in statu innocentiae a passione &amp; corruptione, partim 
      <lb ed="#L" n="121"/>per propriam scientiam, qua praeditus erat, per quam cauere poterat 
      <lb ed="#L" n="122"/>a nociuis, partim vero &amp; per diuinam prouidentiam 
      prohiben<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tem, ne ex improuiso aliquod nociuum hominem laederet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e753">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--18--> Ad tertiam dicendum quod nobilior est potentia qua aliquid 
      <lb ed="#L" n="125"/>potest non pati, quam illa qua aliquid potest pati, &amp;t vtraque est 
      <lb ed="#L" n="126"/>aliquid positiuum inhaerens si sumantur proportionabiliter: quia 
      <lb ed="#L" n="127"/>sicut potentia qua aliquid potest pati est potentia qua aliquid po 
      <lb ed="#L" n="128"/>test transmutari a dispositione conuensenti secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="129"/>in dispositionem contrariam, sic potentia qua aliquid potest non 
      <lb ed="#L" n="130"/>pati si sit per priuationem potentiae passiuae est aliquid positiuum 
      <lb ed="#L" n="131"/>&amp; nobilius potentia passiua, non quantum ad formalem rationem 
      <lb ed="#L" n="132"/>priuationis, sed quantum ad fundamentum quod vocamus 
      poten<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tiam non patiendi: sicut dicimus angelum immortalem, vel 
      im<lb ed="#L" n="134" break="no"/>passibilem, quia est talis naturae, quae non habet in se potentiam 
      <lb ed="#L" n="135"/>passiuam, per quam possit sic transmutari, nec talem potentiam 
      se<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cum compatitur: nec dubium est quod natura angeli est positiua &amp; po 
      <lb ed="#L" n="137"/>tentior seu perfectior quacunque potentia passiua. Sed illo modo 
      <lb ed="#L" n="138"/>corpora gloriosa non erunt impassibilia, scilicet per priuationim 
      <lb ed="#L" n="139"/>principij passiui, sed solum per impedimentum passionis, ne 
      actuali<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ter inferatur, &amp; adhuc illud impediens erit nobili? quam sit poter 
      <lb ed="#L" n="141"/>tia passius in corporibus, sed non oportet quod sit inhaerens: quia 
      passi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>impediri potest non solum per indispositionem patientis, sed per omne 
      ex<lb ed="#L" n="143" break="no"/>trinsecum, quod potest resistere agenti, vel suspendere eius actionem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e801">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--19--> Ad quartam dicendum quod corpora gloriosa assimilabuntur 
      <lb ed="#L" n="145"/>caelestibus corporibus in incorruptione &amp; impassibilitate quo 
      <lb ed="#L" n="146"/>ad effectum, sed non quo ad causam illius effectus, quia in corpori 
      <lb ed="#L" n="147"/>bus caelestibus est incorruptibilitas &amp; impassibilitas per ratu 
      <lb ed="#L" n="148"/>ram, in aliis autem erit per gratiam: &amp; ideo impassibilitas &amp; incorru 
      <lb ed="#L" n="149"/>ptibilitas corporum caelestium inest eis ex eo quod natura eorum 
      ca<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ret principiis corruptibil itatis &amp; passibilitatis, sed corpora gle 
      <lb ed="#L" n="151"/>riosa non sic erunt impassibilia, sed solum per impedimentum actua 
      <lb ed="#L" n="152"/>lis passionis, quod non oportebit esse per aliquam formam, vel 
      <lb ed="#L" n="153"/>naturam in eis existentem subiectiue, quia totum poterit fieri per 
      <lb ed="#L" n="154"/>solam diuinam prouidentiam eis continue assistentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e830">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--20--> Tenendo hanc opinionem potest responderi ad rationes 
      opi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nionis oppositae. Ad primam quum dicitur, quod corpus post resi 
      <lb ed="#L" n="157"/>rectionem erit subiectum animae nunc aliter quam prius 
      ve<lb ed="#L" n="158" break="no"/>rum est, sed non oportei quod sit per nouam formam inhaerestem 
      <lb ed="#L" n="159"/>sed sufficit quod fiat per diuinam prouidentiam assistentem, qua 
      <lb ed="#L" n="160"/>probibebit quod ea quae immutant corpus ad corruptibnem non fiant 
      <lb ed="#L" n="161"/>tunc, sicut nunc, &amp; ita aliter se habebit corpus ad animam tunc quam nunc 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e851">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--21--> Ad secundum dicendum, illa perpetua sanitas &amp; vigor in 
      corpo<lb ed="#L" n="163" break="no"/>ribus resurgentibus poterit esse per solam phibitionem vel 
      impedi<lb ed="#L" n="164" break="no"/>mentum cuiuscumque extrinseci corrumpentis, vel passionem inferentis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e862">
      <!--00760.xml-->
               <pb ed="#L" n="343-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>22 SECVNDVM vtranque opinionem oportet 
      respon<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dere ad duo argumenta in oppositum facta in arguendo 
      prin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cipaliter ad quaest. quia vnum eorum probat quod corpora glo 
      <lb ed="#L" n="4"/>riosa non erunt impassibilia passione proprie dicta. Aliud ve 
      <lb ed="#L" n="5"/>ro probat quod dato quod sint impassibilia, illud tamen non erit 
      pe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>aliquam causam positiuam, neque snhaerentem, vel assistentem 
      <lb ed="#L" n="7"/>quorum vtrunque negatur a qualibet dictarum opinionum 
      <lb ed="#L" n="8"/>Videndum ergo ad primum quum dicitur quod effectus priuatiuus 
      <lb ed="#L" n="9"/>non requirit causam positiuam, verum est formalem, imo nul 
      <lb ed="#L" n="10"/>lam talem habet, sed necessarium est quod habeat causam 
      positi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uam tam eeficientem quam fundamentalem: nunquam enim 
      <lb ed="#L" n="12"/>aliquid habet rationem causae nisi sit positiuum, sed causa 
      posi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tiua influit in effectum positiuum, &amp; sic causat ipsum, sed effe 
      <lb ed="#L" n="14"/>ctum priuatiuum non causat influendo directe, sed per subtri 
      <lb ed="#L" n="15"/>ctionem influentiae propriae, vt esset de Deo si res annihilaret, 
      <lb ed="#L" n="16"/>&amp; de nauta si inter pericula maris nauem non regeret, vel 
      im<lb ed="#L" n="17" break="no"/>pediendo influentiam alterius, sicut obstaculum positum in fene 
      <lb ed="#L" n="18"/>stra causat tenebras impediendo illuminationem solis, &amp; eodem 
      <lb ed="#L" n="19"/>modo interposita terra inter solem &amp; lunam causatur eclipsis, 
      <lb ed="#L" n="20"/>similiter impassibilitas non potest alicui conuenire nisi per na 
      <lb ed="#L" n="21"/>turam ad quam sequitur priuatio principiorum mediantibus 
      <lb ed="#L" n="22"/>quibus inest alicui passibilitas, vel per naturam impedientem 
      <lb ed="#L" n="23"/>passionem quae ab aliquo posset inferri, &amp; vtroque modo 
      im<lb ed="#L" n="24" break="no"/>passibilitas est a causa positiua vel inhaerente vel assistente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281836-d1e923">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--23--> Ad secundum dicendum quod boni nunquam scient per 
      experien<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tiam in se quid est malum, nec hoc pertinebit ad imperfectionem, 
      alio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quin Deus esset valde imperfectus, qui nunquam sciuit malum per 
      <lb ed="#L" n="28"/>experientiam in seipso: experientia enim quatenus importat 
      co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gnitionem pertinet ad perfectionem, &amp; sic est in Deo, &amp; sic erit in 
      <lb ed="#L" n="30"/>beatis, sed quatenus importat passionem non erit in eis, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>