<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="254-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e209055"><!-- l4d2q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e209055-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e209055-Hd1e103" type="question-title">Utrum sint plura sacramenta quam septem, 
      et an bene ordinentur</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e106">
               <lb ed="#L" n="73"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="74"/>Vtrum sint plura sacramenta quam septem, 
      <lb ed="#L" n="75"/>&amp; an bene ordinentur. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Thom. 3. q. 65. ar.1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e117">
               <lb ed="#L" n="77"/>AD secundum sic proceditur. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="78"/>sint plura sacramenta quam septem, quia ecclesia 
      <lb ed="#L" n="79"/>fundata est super articulos fidei &amp; super sacrame 
      <lb ed="#L" n="80"/>ta, vt dictum fuit supra, sed articuli sunt plure 
      <lb ed="#L" n="81"/>quam septem, ergo &amp; sacramenta. 
      <!--00581.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e135">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--2.--> Item Dion. determinans de sacramentis in ecclesiastica hierarchiam pr 
      <lb ed="#L" n="83"/>non posuit poenitentiam, nec matrimonium, ergo non sunt nisi quinque 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e145">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--3--> Item sacramenta no. le. figurabantur in sacramentis ve leg 
      <lb ed="#L" n="85"/>sed sacramenta confirmationis &amp; extremae vnctionis non praeces 
      <lb ed="#L" n="86"/>sit in vetur. lege aliquod signum, ergo confirmatio&amp; extrema vnctio 
      <lb ed="#L" n="87"/>non sunt sacramenta, &amp; sic non sunt nisi quinque sacramenta vt videi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e158">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--4--> In contrarium est doctrina ecclesiae &amp; Magister in litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e165">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videndum est primo de numero &amp; 
      suf<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ficientia sacramentorum: &amp; secundo de ordine eorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e174">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--6--> Quantum ad primum sciendum est quod numerus &amp; sufficientia 
      sa<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cramentorum potest haberi dupliciter. Vno modo sic: 
      Sacramen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ta enim perficiunt nos in vita spirituali, quae aliquo modo 
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>formitatem habet ad vitam corporalem, &amp; ideo per 
      comparatio<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nem ad ea quae sunt in vita corporali, sic sumenda est eorum 
      suf<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ficientia. In vita enim corporali perficitur aliquis dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="97"/>Vno modo quo ad se vt est persona priuata. Alio modo per 
      re<lb ed="#L" n="98" break="no"/>spectum ad communitatem cuius est pars, quia homo est naturaliter 
      <lb ed="#L" n="99"/>animal sociale. Primo modo perficitur aliquis in vita corporal 
      <lb ed="#L" n="100"/>tripliciter. Primo acquirendo esse per generationem. Secundo mo 
      <lb ed="#L" n="101"/>do acquirendo perfectam quantitatem &amp; virtutem per augmentum. Ter 
      <lb ed="#L" n="102"/>tio modo continuando vtrunque per nutiitionem. Similiter in 
      vi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ta spirituali. Primo acquiritur esse spirituale per baptismum qui 
      <lb ed="#L" n="104"/>est spiritualis regeneratio secundum illud ad Tit. 3. Per lauacrum 
      <lb ed="#L" n="105"/>regenerationis, &amp;c. Secundo acquiritur perfectio virtutis 
      cuius<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dam spiritualis quantitatis per confirmationem quae est quasi 
      <lb ed="#L" n="107"/>spirituale quoddam augmentum: quia in ea datur spiritus sanctus 
      <lb ed="#L" n="108"/>ad robur, ideo dictum est Apostolis, Luc. vlt. Sedete in ciuitat. 
      <lb ed="#L" n="109"/>donec induamini virtute ex alto, Tertio vtrunque conseruatur 
      <lb ed="#L" n="110"/>per Eucharistiam tanquam per quoddam alimentum spirituale, 
      <lb ed="#L" n="111"/>vnde dicitur I0. 6. Nisi manducaueritis carnem filij hominis &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>biberitis eius sanguinem, &amp;c. Et haec quidem sufficerent homini 
      <lb ed="#L" n="113"/>tam in vita spirituali quam etiam corporali si haberet vitam 
      im<lb ed="#L" n="114" break="no"/>passibilem, sed quia homo incurrit quandoque infirmitatem 
      cor<lb ed="#L" n="115" break="no"/>poralem &amp; spiritualem scilicet peccatum, ideo necessaria est homini cu 
      <lb ed="#L" n="116"/>ratio ab infirmitate, quae quidem curatio est duplex, vna quae 
      <lb ed="#L" n="117"/>sanitatem restituit &amp; loco huius in vita spirituali est poenitentia. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Alia est quae pristinam valetudinem reddit. Et loco huius in spirituali 
      <lb ed="#L" n="119"/>vita est extrema vnctio, quae remouet peccatorum reliquias, &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>hominem paratum reddit ad fiualem gloriam. In ordine autem ad to 
      <lb ed="#L" n="121"/>tam communitatem perficitur totus homo dupliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="122"/>in statu praelati accipiendo gradum regendi totam multitudinem, &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="123"/>hoc perficit sacramentum ordinis. Alio modo in statu subditi mul 
      <lb ed="#L" n="124"/>tiplicando communitatem per actum propagationis, ad quod ordinatur 
      <lb ed="#L" n="125"/>sacramentum matrimonij. Et ita sunt in vniuerso septem sacramenta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e255">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--7.--> Alio modo potest sumi breuius eorum sufficientia ex parte 
      <lb ed="#L" n="127"/>adiutorij quod conferunt. Sacramenta enim expediunt nos ad actus 
      <lb ed="#L" n="128"/>virtutum quae sunt septem, tres theologicae, &amp; quatuor 
      cardina<lb ed="#L" n="129" break="no"/>les. Ad actus ergo fidei expedit nos baptismus. Ad actum spei 
      <lb ed="#L" n="130"/>extrema vnctio. Ad actum charitatis eucharistia. Ad actum vero 
      <lb ed="#L" n="131"/>fortitudinis confirmatio. Ad actum iustitiae poenitentia. Ad pru 
      <lb ed="#L" n="132"/>dentiae actum ordo. Ad actum temperantiae imatrimonium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e275">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--8--> Quantum ad secundum sciendum est quod ordo istorum 
      sacra<lb ed="#L" n="134" break="no"/>mentorum prout de ipsis determinat Magister est ordo 
      secun<lb ed="#L" n="135" break="no"/>dum viam generationis &amp; quo ad nos, secundum quem modum 
      <lb ed="#L" n="136"/>bonum priuatum personae singularis prius est quam bonum con 
      <lb ed="#L" n="137"/>mune ecclesiae, sicut pars est prior suo toto. Et ideo sacramenta 
      <lb ed="#L" n="138"/>quae pertinent ad bonum priuatum personae praeordinantur illis 
      <lb ed="#L" n="139"/>quae pertinent ad bonum commune ecclesiae. sordini &amp; 
      matrimo<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nio: inter illa vero quae pertinent ad bonum priuatum personae pri 
      <lb ed="#L" n="141"/>mum est sacramentum intrantium scilicet baptismus. Vitimum vero est 
      <lb ed="#L" n="142"/>sacramentum exeuntium quod est extrema vnctio, media autem 
      <lb ed="#L" n="143"/>sacramenta progredientium inter quae primo est illud que perti. 
      <lb ed="#L" n="144"/>net ad gratiae collatae roborationem ( scilicet confirmatio) deinde illud 
      <lb ed="#L" n="145"/>quod pertinet ad gratiae conseruationem scilicet eucharistia, vltimo 
      <lb ed="#L" n="146"/>illud quod pertinet ad eius reparationem si eam contingat amitti, 
      <lb ed="#L" n="147"/>&amp; haec est poenitentia. Inter vero sacramenta quae respiciunt 
      bo<lb ed="#L" n="148" break="no"/>num commune ecclesiae illud est prius quod ordinat &amp; dispensat 
      <lb ed="#L" n="149"/>(.sordo) quam illud quod ordinatur &amp; dispensatur vt matrimonium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e318">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--9.--> Ad primum argu. dicendum quod articuli &amp; sacramenta non 
      cor<lb ed="#L" n="151" break="no"/>respondent sibi inuicem, imo vnum continetur sub altero, quia 
      <lb ed="#L" n="152"/>fides sacramentorum pertinet ad specialem articulum scilicet sanctorum 
      <lb ed="#L" n="153"/>communionem, remissionem peccatorum. Et ideo non oportet 
      sa<lb ed="#L" n="154" break="no"/>cramenta multiplicari secundum multiplicationem articulorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e334">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod Diony. non praetendit in 
      prae<lb ed="#L" n="156" break="no"/>allegato loco determinare de sacrametis, sed de actionibus hic a 
      <lb ed="#L" n="157"/>rarchicis quae consistunt in consecratione per ministros ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="158"/>facta, &amp; quia matrimonium &amp; poenitentia possunt habere suum 
      <lb ed="#L" n="159"/>effectum sine tali consecratione, ideo de eis non determinat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209055-d1e350">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod in vet. le. non praecessit figura 
      ex<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tremae vnctionis: quia extrema vnctio est praeparatoria ad glo 
      <lb ed="#L" n="162"/>riam quam tunc statim post mortem consequi non poterant sicut 
      mo<lb ed="#L" n="163" break="no"/>do, similiter in confirmatione datur plenitudo spir. san. ad robur, 
      <!--00582.xml-->
      <pb ed="#L" n="254-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>igurari ante tempus plenitudinis gratiae
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>