<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="252-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e207323"><!-- l4d1q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e207323-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e207323-Hd1e103" type="question-title">Utrum circuncisio fuerit 
      conuenienter instituta</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e106">
               <lb ed="#L" n="57"/>QUAESTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Vtrum circuncisio fuerit 
      conuenien<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ter instituta. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Thom. 3. 4 70. art. a. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e117">
               <lb ed="#L" n="61"/>CIRCA lectionem istam quaeruntur tria. Primum 
      <lb ed="#L" n="62"/>est de circuncisione. Secundum est de remedio 
      <lb ed="#L" n="63"/>paruulorum ante circuncisionem. Tertium est de 
      <lb ed="#L" n="64"/>i cessatione circuncisionis &amp; legalium. Adhuc 
      cir<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ica primum quaeruntur duo. Primum est de 
      insti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tutione circuncisionis. Secundum est de eius 
      effi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cacia. Quantum ad primum quaeritur vtrum circuncisio fueri 
      <lb ed="#L" n="68"/>conuenienter instituta. Et arguitur quod non, quia peccato ori 
      <lb ed="#L" n="69"/>ginali non debetur poena sensibilis, sed solum poena damni. Sed 
      <lb ed="#L" n="70"/>in circuncisione fuit magna poena sensibilis, ergo circuncisio ni 
      <lb ed="#L" n="71"/>fuit conueniens remedium peccati originalis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e143">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--2--> Item medicina debet proportionari morbo, sed peccatum 
      <lb ed="#L" n="73"/>originale fuit communis morbus, omni populo, &amp; omni sexui, 
      <lb ed="#L" n="74"/>ergo medicina eius debuit esse communis omnibus quod non 
      <lb ed="#L" n="75"/>fuit circuncisio, quae data fuit foli populo Israelitico. &amp; tantum 
      <lb ed="#L" n="76"/>viris, &amp; non mulieribus. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e160">
               <lb ed="#L" n="77"/>IN CONTRARIVM est quod fuit instituta a deo a 
      <lb ed="#L" n="78"/>quo nihil fit nisi conuenientissime. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e167">
      <!--00577.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>4 RESPONSIO. Circa circuncisionem est tria considerare, 
      <lb ed="#L" n="80"/>tempus quando deus eam instituit, populum cui data fuit &amp; 
      ri<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tum qui seruari debuit. Et quantum ad haec tria fuit circuncisio 
      <lb ed="#L" n="82"/>conuenienter instituta. Quod patet quantum ad primum, data 
      <lb ed="#L" n="83"/>enim fuit ante legem scriptam, &amp; conuenienter, quia lex scripta 
      <lb ed="#L" n="84"/>non fuit danda nisi populo fideli. Fides enim est fundamentum 
      <lb ed="#L" n="85"/>diuinae legis. Ex hoc sic arguitur populus fidelis recepturus legi 
      <lb ed="#L" n="86"/>debuit distingui prius ab infidelibus aliquo signo fidei. Sed ad 
      <lb ed="#L" n="87"/>hoc data fuit circuncisio, ergo ipsa dari debuit ante legem. Ei 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia Abraham primus segregauit se a societate infidelium &amp; fami 
      <lb ed="#L" n="89"/>liam suam secundum mandatum dei dicentis, Egredere de terra 
      <lb ed="#L" n="90"/>tua &amp; cognatione. Ideo merito ipsi &amp; semini eius data fuit 
      pri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>mo circuncisio &amp; hoc est quod dicitur Romanorum quarto quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>signum accepit circuncisionis signaculum iustitiae fidei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e204">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--5--> Secundum patet scilicet quod solum debuit dari populo 
      Israeli<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tico, &amp; solis viris non mulieribus, de populo patet ex iam dictis, a 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia illi populo dari debuit circuncisio qui debuit ab aliis 
      distin<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gui ob susceptionem legis, sed ille fuit solus populus filiorum 
      <lb ed="#L" n="97"/>Israel, licet enim in aliquibus aliis personis esset fides vt in 
      <lb ed="#L" n="98"/>Iob, &amp; forte in pluribus aliis, in nullo tamen populo vno fuit 
      fi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>des nisi in illo, ergo illi soli populo debuit dari circuncisio, vnde 
      <lb ed="#L" n="100"/>&amp; si Abrahae fuit data circuncisio &amp; semini eius Gen. 17. tamen 
      <lb ed="#L" n="101"/>per diuinam electionem separatus est Ismaela semine Gen. 21. 
      <lb ed="#L" n="102"/>In Isaac vocabitur tibi semen non in Ismael. Item Esau separatu 
      <lb ed="#L" n="103"/>est a Iacob, sicut scribitur Malac. 1. Iacob dilexi Esau odio habui, 
      <lb ed="#L" n="104"/>quod recitat Apostolus Rom. 9. In filiis autem Iacob non est 
      fa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cta aliqua segregatio. Et ideo omnibus illis &amp; solis circuncisio 
      <lb ed="#L" n="106"/>competebat, successores autem Ismael &amp; Esau ad circuncisione 
      <lb ed="#L" n="107"/>tenebantur quamdiu fuerunt de familia Abraham &amp; Isaac, non 
      <lb ed="#L" n="108"/>autem post recessum ab eis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e243">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--6--> Quod autem solis masculis dari debuerit patet, quia 
      circun<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cisio instituta fuit contra originale peccatum non solum ad 
      effe<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ctum remissionis, sed in signum traductiouis. Sed causa 
      tradu<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ctionis originalis peccati est solus masculus, si enim Adam pec 
      <lb ed="#L" n="113"/>casset &amp; non Eua nihilominus peccatum originale traductum 
      <lb ed="#L" n="114"/>fuisset. Si vero Eua peccasset &amp; non Adam, non fuisset propte 
      <lb ed="#L" n="115"/>hoc traductum vt fuit visum in libro secundo, ergo solis 
      mascu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>lis debuit dari circuncisio &amp; sic patet secundum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e265">
               <lb ed="#L" n="117"/>Quantum ad tertium notandum est quod circa ritum 
      cir<lb ed="#L" n="118" break="no"/>cuncisionis quaedam fuerunt de necessitate sacramenti. Aliqua 
      <lb ed="#L" n="119"/>de praecepti necessitate. Alia vero solum de solennitate. De 
      neces<lb ed="#L" n="120" break="no"/>sitate sacramenti fuerunt determinatio membri, &amp; modus cir 
      <lb ed="#L" n="121"/>cuncidendi, scilicet secundum figuram circularem, de necessitate 
      <lb ed="#L" n="122"/>praecepti fuit quod circuncisio paruulorum non differretur vltra 
      <lb ed="#L" n="123"/>octauam diem, de solennitate vero fuit quod cum cultro lapidec 
      <lb ed="#L" n="124"/>fieret. Ratio primi est ista: quia illa sunt de necessitate sacramen 
      <lb ed="#L" n="125"/>ti quae directe significant interiorem effectum sacramenti, quia 
      sa<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cramenta illud efficiunt quod figurant. Sed interior effectus 
      cir<lb ed="#L" n="127" break="no"/>cuncisionis fuit purgatio originalis peccati, scilicet cuius signum 
      <lb ed="#L" n="128"/>fuit determinatio membri. Et modus circuncidendi, ergo ista! 
      <lb ed="#L" n="129"/>fuerunt de necessitate circuncisionis. Maior patet, Minor proba¬4 
      <lb ed="#L" n="130"/>tur, quia originale peccatum est vitium traductum per generationem 
      <lb ed="#L" n="131"/>&amp; circulariter eo quod persona primo infecit naturam, &amp; deinde 
      <lb ed="#L" n="132"/>natura personam, signum autem manifestum huius infectionis 
      <lb ed="#L" n="133"/>est ablatio circularis praeputij a membro generationis, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e304">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--8--> Secundum patet scilicet quod dies octauus esset solum de 
      <lb ed="#L" n="135"/>necessitate praecepti, non autem de necessitate sacramenti. De 
      <lb ed="#L" n="136"/>die enim octauo datum est praeceptum Gen. 17. quod extendebatu 
      <lb ed="#L" n="137"/>solum ad paruulos. Proselitis enim &amp; aduenis accedentibus 
      a<lb ed="#L" n="138" break="no"/>fidem &amp; ritum iudaeorum, sicut Achior de quo habetur Iudith. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e321">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--9.--> Non erat determinatus dies ad circuncidendum. Et Abraham 
      <lb ed="#L" n="140"/>ipso die circuncisis est quo accepit praeceptum, vt habetur Gen 
      <lb ed="#L" n="141"/>17. Ex quo patet quod determinatio diei non fuit de necessita 
      <lb ed="#L" n="142"/>te sacramenti, quia quod est de necessitate sacramenti respicit 
      <lb ed="#L" n="143"/>aequaliter omnes, sed determinatio diei non respiciebat 
      aequa<lb ed="#L" n="144" break="no"/>liter omnes, ergo &amp;c. Et quia circa sacramenta omissio illorum 
      <lb ed="#L" n="145"/>quae sunt de necessitate solum praecepti non euacuat sacramen 
      <lb ed="#L" n="146"/>tum, licet scienter id omittens peccet, ideo circucisio facta 
      post<lb ed="#L" n="147" break="no"/>octauum diem valebat, sed differens peccabat, scilicet pater S 
      <lb ed="#L" n="148"/>illi quibus incumbebat circuncidere puerum. Excusantur tami 
      <lb ed="#L" n="149"/>a peccato illi qui non circunciderunt filios suos in deserto 
      pro<lb ed="#L" n="150" break="no"/>pter necessitatem quae tangitur Iosue 5. scilicet, quia nescie 
      <lb ed="#L" n="151"/>bant quando castra mouenda erant quae iudicio columnae 
      nu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>bis mouebantur. De illis autem qui ex sola negligentia vel 
      <lb ed="#L" n="153"/>contemptu praetermittebant dicit August. quod inobedientiam 
      <lb ed="#L" n="154"/>incurrebant. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e360">
               <lb ed="#L" n="155"/>De praeueniendo autem diem octauum videtur magister 
      <lb ed="#L" n="156"/>sentire in literaquod licitum erat imminente mortis articulo. Alij, 
      <lb ed="#L" n="157"/>vero dicunt contrarium quod etiam sentit Hugo de sancto Victo 
      <lb ed="#L" n="158"/>re, &amp; probatur per ritum quem adhuc obseruant iudei qui ante 
      <lb ed="#L" n="159"/>octauum diem nullum paruulum circuncidunt. Et per glosam quae 
      <lb ed="#L" n="160"/>habetur Prouerb. 4. super illud quod dicit Salomon de seipso, 
      <!--00578.xml-->
      <pb ed="#L" n="252-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vnigenitus eram eoram matre mea, quae dicit quod alius filius 
      <lb ed="#L" n="2"/>Bersabeae non computabatur, quia ante octauum diem fuit 
      mor<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tuus, &amp; ideo non fuit nominatus, quia nec circuncisus, eo quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>in circuncisione imponebatur nomen, vt apparet Luc. I. de Io. 8 
      <lb ed="#L" n="5"/>Luc. 2. de Christo. Item patet per simile, quia nullum animal 
      of<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ferebatur domino ante octauum diem, vt habetur Exod. 22. sal 
      <lb ed="#L" n="7"/>uabantur autem in fide parentum, sicut pueri ante datam cir 
      <lb ed="#L" n="8"/>cuncisionem, &amp; post datam circuncisionem mulieres quibus 
      ni<lb ed="#L" n="9" break="no"/>erat datum circuncisionis remedium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e402">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--10--> Tertium apparet, scilicet quod cultellus lapideus solum erat 
      <lb ed="#L" n="11"/>de solennitate sacramenti, quia ea quae sunt de necessitate 
      sa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cramenti vel praecepti in ipsa institutione sacramenti 
      tradun<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tur obligant enim quotienscunque imminet sacramentum mi 
      <lb ed="#L" n="14"/>nistrare, sed in institutione circuncisionis Gene. 17. nulla fuit fa 
      <lb ed="#L" n="15"/>cta mentio de cultello lapideo, ergo non fuit de necessitate 
      sa<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cramenti vel praecepti: vnde nec ludaei modo cultello lapideo 
      <lb ed="#L" n="17"/>circuncidunt. Fuit enim de necessitate ad significandum quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>per petram Christum scilicet, omnis superfluitas auferretur ab 
      <lb ed="#L" n="19"/>electis. Et ideo in principalibus circuncisionibus adhibitus fuit 
      <lb ed="#L" n="20"/>cultellus lapideus, vt patet Iosue 5. &amp; de Sephora, &amp; Exod. 4. 
      li<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cet forte illa adhibuerit petram ad circuncisionem filij magis 
      <lb ed="#L" n="22"/>ex necessitate, quam pro solennitate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e435">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod poena 
      <lb ed="#L" n="24"/>sensibilis quae est in circuncisione est ex natura actus, &amp; non pro 
      <lb ed="#L" n="25"/>satisfactione culpae, sicut &amp; in baptismo est poena sensibilis, cum 
      <lb ed="#L" n="26"/>aqua est nimis frigida. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e207323-d1e448">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--12--> Ad secundum patet responsio, per ea quae dicta sunt in 
      se<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cundo articulo quaestionis, quia circuncisio non fuit solum 
      ge<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nerale remedium contra originale peccatum, sed vt significans 
      <lb ed="#L" n="30"/>causam traductionis eius, quae est in solis masculis, ideo &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>