<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="227-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e186526"><!-- l3d28q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e186526-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e186526-Hd1e103" type="question-title">Utrum homo ex charitate debeat diligere seipsum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e106">
               <lb ed="#L" n="51"/>MSITIS S 11 8. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Vtrum homo ex charitate debeat diligere seipsum. 
      <lb ed="#L" n="53"/>DEi Ttum. 1. . 45. ari. 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e115">
               <lb ed="#L" n="54"/>SECVNDO quaeritur vtrum homo ex charitate 
      <lb ed="#L" n="55"/>debeat diligere seipsum. Et arguitur quod non 
      <lb ed="#L" n="56"/>quia secundum Greg. in quadam homilia, 
      cha<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ritas minus quam inter duos se haberi non 
      po<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ai test, sed eiusdem ad seipsum non est realis 
      dua<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sitas, ergo eiusdem ad seipsum non est charitas. G. 2.20cd InV. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e131">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--2--> Item nihil pertinens ad charitate est vituperabile, sed ama 
      <lb ed="#L" n="61"/>Lre semetipsum est vituperabile secundum illud z. Thi 3. In 
      no<lb ed="#L" n="62" break="no"/>a uissimis instabunt tempora periculosa &amp; erunt homines 
      seip<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sos amantes, ergo nullus potest seipsum ex charitate diligere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e145">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--3.--> Ad idem est quod 1. Corint. 13. quod charitas non quaerit qua 
      <lb ed="#L" n="65"/>sua sunt, sed diligere se est quaerere quae sua sunt. Cum diligere 
      <lb ed="#L" n="66"/>: se sit velle bonum sibi, ergo nullus potest ex charitate diligere se¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e156">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Leuit. 18. 
      <lb ed="#L" n="68"/>diliges amicum tuum sicut teipsum. Sed amicos diligimus ex 
      <lb ed="#L" n="69"/>Echaritate, ergo &amp; nos ipsos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e167">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="71"/>Iduo. Primum est an aliquis seipsum possit ex charitate 
      dilige<lb ed="#L" n="72" break="no"/>re. Secundum est de numero diligendorum ex charitate quae 
      <lb ed="#L" n="73"/>ponuntur in littera an sufficienter assignetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e180">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--6--> QVANTVM ad primum aduertendum est &amp; nullus 
      <lb ed="#L" n="75"/>i dubitat an homo seipsum diligat. Cum enim diligere sit 
      velle<lb ed="#L" n="76" break="no"/>rbonum dilecto, constat  sicut homo magis vult bonum sibi 
      <lb ed="#L" n="77"/>quam aliis caeteris paribus, sic homo diligit magis seipsum quam 
      <lb ed="#L" n="78"/>alium hominem, imo amicabilia ad alterum venerunt ex his quae 
      <lb ed="#L" n="79"/>sunt hominis ad seipsum vt dicitur 9. Ethic. Restat ergo solum 
      <lb ed="#L" n="80"/>inquirendum an talis dilectio sit ex charitate. Et dicendum ad ho¬ 
      <!--00527.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>quod sicut praetactum fuit charitas ponit in actu rationem meriti, &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>cum in hoc ipso actu diligendi magis respicit amorem amicitiae, ve 
      <lb ed="#L" n="83"/>beniuolentiae quam concupiscentiae. Quantum ad primum omnis 
      dile<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ctio meritoria procedit ex charitate &amp; sic cum homo possit 
      dili<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gere seipsum propter Deum meritorie, patet quod hoc modo 
      quili<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bet potest diligere se ex charitate. Sed quantu ad secundum sicui 
      <lb ed="#L" n="87"/>amicitia proprie secundum communem nominis acceptionem est, ad al 
      <lb ed="#L" n="88"/>terum &amp; non ad seipsum, sed aliquid majus amicitia sicut vnitas 
      <lb ed="#L" n="89"/>est potior vnione, sic hominis ad seipsum non est charitas vt includi 
      <lb ed="#L" n="90"/>amicitiam, sed prout includit aliquod majus. Et forte verius habe 
      <lb ed="#L" n="91"/>rationem charitatis quod patet, quia dilectio charitatis supra co 
      <lb ed="#L" n="92"/>munem rationem dilectionis attendit in obiecto preciositatem sicut 
      <lb ed="#L" n="93"/>ipsum nomen sonat. Carum enim dicimus illud quod reputamus 
      <lb ed="#L" n="94"/>preciosum, vnusquisque autem preciosior est sibi quam aliis, propter 
      <lb ed="#L" n="95"/>quod amor hominis ad seipsum quantum ad hoc si sit ordinatus in 
      <lb ed="#L" n="96"/>Deum videtur magis esse amor charitatis quam sit amor ad proximum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e239">
               <lb ed="#L" n="97"/>Quantum ad secundum notandum est &amp; numerus &amp; sufficientia 
      <lb ed="#L" n="98"/>diligendorum ex charitate prout enumeratur ab Angu. sumitu, 
      <lb ed="#L" n="99"/>hoc modo, quia obiectum charitatis duplex est, quoddam formale 
      <lb ed="#L" n="100"/>quod habet per se rationem obiecti scilicet summum bonum beatum in se, &amp; 
      <lb ed="#L" n="101"/>beatificatiuum aliorum quoddam materiale propter participatione 
      <lb ed="#L" n="102"/>summi boni, bonum ergo ex charitate diligendum vel est primum &amp; 
      <lb ed="#L" n="103"/>principale obiectum ex charitate diligendum, vel est tale per parti 
      <lb ed="#L" n="104"/>cipationem. Si primo modo sic est ipse Deus, vel bonu diuinum in 
      <lb ed="#L" n="105"/>se si secundo modo scilicet per participationem, aut per participationem 
      <lb ed="#L" n="106"/>extrinseeam vel intrinsecam, si extrinsecam sic est proximus, si intrir 
      <lb ed="#L" n="107"/>secam hoc contingit dupliciter, vel quo ad participationem beatitu 
      <lb ed="#L" n="108"/>dinis essentialis &amp; sic est aia nostra, vel accidentalis, &amp; sic est 
      co<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pus nostrum. Et sic secundum hunc modum assignationis quatuor sunt 
      <lb ed="#L" n="110"/>ex charitate diligenda, vnum quod est supra nos scilicet Deus. Aliud quod 
      <lb ed="#L" n="111"/>nos sumus scilicet anima nostra. Quia vnusquisque est illud quod est su 
      <lb ed="#L" n="112"/>premum in eo vt dicitur 9. Et hic. Tertiu est id quod est iuxta nos scilicet 
      <lb ed="#L" n="113"/>proximus. Quartum est quod infra nos.s.corpus nostrum nec 
      po<lb ed="#L" n="114" break="no"/>nuntur corpus &amp; anima proximi duo diligenda ex charitate sicu 
      <lb ed="#L" n="115"/>anima nostra &amp; corpus nostrum, quia in comparatione ad vnumquenque 
      <lb ed="#L" n="116"/>qui obligat ad dilectionem charitatis corpus &amp; anima proxumi ca 
      <lb ed="#L" n="117"/>dunt sub eadem ratione participandi beatitudinem scilicet extrinsece 
      <lb ed="#L" n="118"/>Et ideo non distinguuntur vt duo diligibilia, sed anima nostra &amp; 
      <lb ed="#L" n="119"/>corpus nostrum licet conueniant in participatione intrinseca quo 
      <lb ed="#L" n="120"/>ad nos, tamen differunt in beatitudine participata, quia anima 
      <lb ed="#L" n="121"/>participat beatitudinem essentialem. Corpus vero nostrum non nisi 
      <lb ed="#L" n="122"/>beatitudinem accidentalem ratione cuius ponuntur duo diligibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e298">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--8--> Salua tamen reuerentia cuiuscunque non video quare idem non 
      <lb ed="#L" n="124"/>posset dici de anima &amp; corpore proximi quo ad 
      participatio<lb ed="#L" n="125" break="no"/>nem extrinsecam sicut de anima &amp; corpore nostro quo ad 
      parti<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cipationem intrinsecam, quia vtrobique potest aequaliter 
      subdi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>uidi talis participatio scilicet secundum beatitudinem essentialem &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>accidentalem, propter quod sistendo in paucioribus non esset 
      <lb ed="#L" n="129"/>male dictum quod essent tria diligibilia ex charitate, scilicet Deus 
      <lb ed="#L" n="130"/>vt principale obiectum quod est supra nos, &amp; aliud quod 
      no<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sumus per participationem intrinsecam. Et teruum scilicet 
      proxi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>mus per participationem extrinsece nobis adiunctam. Et istud 
      <lb ed="#L" n="133"/>clarissime concordat cum forma &amp; modo praeceptorum 
      cha<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ritatis in quibus sic dicitur, Diliges dominum Deum tuum ex 
      <lb ed="#L" n="135"/>toto corde tuo &amp;c. Et proximum tuum sicut teipsum, in quibus 
      <lb ed="#L" n="136"/>non proponuntur nobis nisi tria in generali ex charitate 
      dili<lb ed="#L" n="137" break="no"/>genda.s.Deus qui est supra nos, &amp; proximus qui est iuxta nos 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; ita quod ex forma dilectionis quam habemus ad nos sumatur 
      <lb ed="#L" n="139"/>forma dilectionis quam nos debemus habere ad proximum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e341">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod Greg. 
      loqui<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur de charitate prout dicit amicitiam secundum communem 
      <lb ed="#L" n="142"/>acceptionem nominis. Sic enim semper est ad alterum. Aliis 
      ta<lb ed="#L" n="143" break="no"/>men modis potest esse eiusdem ad seipsum vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e354">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--10:--> Ad secundum dicendum, quod amare seipsum secundum exteriorem 
      <lb ed="#L" n="145"/>hominem plusquam secundum interiorem est vituperabile, &amp; hoc 
      repre<lb ed="#L" n="146" break="no"/>henditur ab Apostolosqa est contra ordinem charitatis, sed amari 
      <lb ed="#L" n="147"/>seipsum quantum ad hominem interiorem est laudabile, &amp; est charitas 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186526-d1e367">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod charitas non quaerit quae sua 
      <lb ed="#L" n="149"/>sunt, quia secundum August. communia proprus, non 
      propri<lb ed="#L" n="150" break="no"/>communibus anteponit. Per hoc tamen non excluditur cura 
      <lb ed="#L" n="151"/>&amp; dilectio propriorum absque praeiudicio communium, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="152"/>quilibet potest ex charitate diligere seipsum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>