<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="268-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e221035"><!-- l4d8q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e221035-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e221035-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum corpus Christi possit licite sumi post 
      medicinam, vel post cibum sumptum 
      per modum medicinae
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e106">
               <lb ed="#L" n="31"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Vtrum corpus Christi possit licite sumi post 
      <lb ed="#L" n="33"/>medicinam, vel post cibum sumptum 
      <lb ed="#L" n="34"/>per modum medicinae. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Thom. 39. 80. ar. 8. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e119">
               <lb ed="#L" n="36"/>TERTIO principaliter quaeritur vtrum 
      sacramen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tum Eucharistiae possit licite sumi post 
      medici<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nam, vel post modicum cibum sumptum per 
      mo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>dum medicinae. Videtur quod sic: quia non mino 
      <lb ed="#L" n="40"/>lreuerentia debetur huic sacramento iam sumpto 
      <lb ed="#L" n="41"/>quam sumendo, sed sumpto hoc sacramento licet medicinalia 
      <lb ed="#L" n="42"/>recipere, ergo &amp; ante. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e137">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--2--> Item hoc sacramentum fumendum est a ieiunis, vt mens 
      eo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rum sit magis sobria &amp; magis deuota: sed sumptio talium neque 
      <lb ed="#L" n="45"/>soluit ieiunium, neque sobrietatem, ergo post sumptionem 
      ele<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctuarij &amp; ta ium potest sumi hoc sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e151">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur de 
      conse<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cratione distinct. 2. cap. Placuit spiritui sancto vt in honorem 
      <lb ed="#L" n="49"/>tanti sacramenti prius in os Christiani dominicum corpus 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>traret: quod secundum aliquo libros non est capitulum per se, 
      <lb ed="#L" n="51"/>sed pars illius capituli, liquido apparet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e167">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Aliquid dicitur malum vel illicitum 
      du<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pliciter. Vno modo secundum se, quia mox nominatum 
      conuo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>lutum est cum malo: vt moechari, furari, &amp; hoc nullo modo 
      po<lb ed="#L" n="55" break="no"/>test bene fieri. Alio modo dicitur aliquid malum, quia prohibitum. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Videndum est ergo primo an sumere sacramentum post 
      medici<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nam vel modicum cibum sumptum per modum medicinae sit malum 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; illicitum secundum se, &amp; secundo an sit malum ex prohibitione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e187">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum dicendum quod sumere corpus 
      <lb ed="#L" n="60"/>Christi post talia prius sumpta non est malum secundum se. 
      Cu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ius ratio est, quia quod est illicitum secundum se nullo modo 
      po<lb ed="#L" n="62" break="no"/>test esse licitum, sed sumere corpus Christi post huiusmodi 
      po<lb ed="#L" n="63" break="no"/>test esse in casu licitum, sicut cum imminet alicui periculum 
      mor<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tis vt habetur de consecratione distinct. 2. capitulo, Preshytei 
      <lb ed="#L" n="65"/>infirmum statim communicet ne sine communione moriatur, 
      <lb ed="#L" n="66"/>ergo sumere hoc sacramentum post cibum non est secundum 
      <lb ed="#L" n="67"/>se illicitum. Item secundum consuetudinem antiquam in die 
      <lb ed="#L" n="68"/>coenae sumebatur a pransis ob recordationem institutionis eius 
      <lb ed="#L" n="69"/>vnde dicitur de consecratione distinct. 1. Sacramenta altaris non 
      <lb ed="#L" n="70"/>nisi a iciunis hominibus celebrentur, excepto vno die 
      anniuer<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sario quo coena domini celebratur, &amp; sic idem quod prius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e220">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--6.--> QUANTVM ad secundum scilicet an sit illicitum ex 
      prohibi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tione ecclesiae. Dicunt quidam quod non: quod probant primo 
      <lb ed="#L" n="74"/>de medicinis &amp; electuariis sic: praeceptum ecclesiae de ieiunio 
      <lb ed="#L" n="75"/>accipiendum est secundum quod ecclesia interpretatur 
      ieiu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nium, ergo praeceptum ecclesiae quod sacramentum sumatur a 
      <lb ed="#L" n="77"/>ieiunis debet intelligi de ieiunis ieiunio ecclesiae, sed medicinae 
      <lb ed="#L" n="78"/>&amp; electuaria non soluunt ieiunium ecclesiae, ergo post 
      electua<lb ed="#L" n="79" break="no"/>rium &amp; medicinas potest sumi licite sacrametum eucharistiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e242">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--7--> Item probatur: si prius sumatur modicus cibus non per mo¬ 
      <!--00610.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>dum cibi, sed per modum medicinae, quia quando absolutem 
      pro<lb ed="#L" n="82" break="no"/>hibetur vsus alicuius rei intelligendum est de ysu principali &amp; 
      <lb ed="#L" n="83"/>non de aliis: verbi gratia, si prohiberetur alicui vsus calceorum 
      <lb ed="#L" n="84"/>feria sexta, intelligendum esset de vsu principali ad calciandum, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="85"/>quis vteretur calceis tanquam cypho ad hauriendum aquam non esset 
      <lb ed="#L" n="86"/>transgressor praecepti. a simili cum sumptio cibi ante 
      sumptio<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nem eucharistiae prohibeatur intelligendum est de sumptione cibi 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad nutriendum, quia hic est principalis vsus eius, &amp; sic sumitur 
      <lb ed="#L" n="89"/>per modum cibi, non autem de vsu eius solum ad alterandum, quia 
      <lb ed="#L" n="90"/>sic sumitur solum per modum medicinae, igitur sic sumens cibum 
      <lb ed="#L" n="91"/>ante hoc sacramentum non videtur esse transgressor praecepti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e277">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--8.--> Sed ista opinio non valet. Primo quia si teiunium ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="93"/>requiritur &amp; sufficit ad susceptionem huius sacramenti, 
      seque<lb ed="#L" n="94" break="no"/>retur quod istud sacramentum non posset licite sumi nisi quando 
      <lb ed="#L" n="95"/>est ieiunium ecclesiae, quod est falsum. Sumitur enim licite 
      sin<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gulis diebus, &amp; iterum posset sumi post prandium sicut ante 
      <lb ed="#L" n="97"/>quia ieiunium ecclesiae seruatur post comestionem sicut ante 
      <lb ed="#L" n="98"/>vnica enim comestio quantumcunque magna non soluit illud 
      <lb ed="#L" n="99"/>jeiunium sicut nec parua, semper enim dicitur homo ieiunans 
      <lb ed="#L" n="100"/>dummodo non comedat nisi semel in die &amp; hora statuta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e302">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--9--> Et per hoc patet responsio ad primum argu. quia ecclesia 
      in<lb ed="#L" n="102" break="no"/>terpretatur quod ad sumptionem huius sacramenti requiritur 
      <lb ed="#L" n="103"/>non solum quod aliquis sit ieiunans secundum statutum 
      eccle<lb ed="#L" n="104" break="no"/>siae, sed quod sit ieiunus ieiunio naturali vel naturae quod es 
      <lb ed="#L" n="105"/>per priuationem cuiuslibet cibi praesumpti, quae interpretatio 
      <lb ed="#L" n="106"/>patet tam ex consuetudine ecclesiae quam ex verbis capituli 
      al<lb ed="#L" n="107" break="no"/>legati, placuit. Secundo, quia quando prohibetur principalis vsus 
      <lb ed="#L" n="108"/>prohibetur &amp; quilibet alius principalem vsum includens maxime 
      <lb ed="#L" n="109"/>quando sub eadem causa prohibendi, sed sumere cibum per 
      mo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dum medicinae includit principalem vsum (semper enim nutrit 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; in proposito est eadem ratio vtrunque prohibendi, quia in 
      v<lb ed="#L" n="112" break="no"/>troque est irreuerentia sacramenti quae fuit ratio prohibitionis: vt 
      <lb ed="#L" n="113"/>patet ex praeallegato capitulo, ergo vterque vsus est prohibitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e335">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--10--> Et per hoc patet responsio ad secundum argumentum, quia 
      <lb ed="#L" n="115"/>non est simile de duplici vsu calcei quorum secundus non 
      inclu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dit primum, &amp; de duplici vsu cibi vbi primus includitur in 
      se<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cundo, nec est ibi similis prohibitionis ratio, vt hic. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e348">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--11--> Dicendum est ergo aliter quod extra casum necessitatis 
      il<lb ed="#L" n="119" break="no"/>licitum est sumere hoc sacramentum post medicinam vel quem 
      <lb ed="#L" n="120"/>cunque cibum. Quod patet sic. Aliquis enim efficitur 
      trangres<lb ed="#L" n="121" break="no"/>sor praecepti dupliciter. Vno modo faciendo directe contra 
      te<lb ed="#L" n="122" break="no"/>norem praecepti, &amp; iste dicitur praeuaricator. Alio modo 
      facien<lb ed="#L" n="123" break="no"/>do contra intentionem praecipientis, &amp; iste dicitur fraudator 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; vtroque modo est transgressor praecepti ecclesiae, qui sumit 
      <lb ed="#L" n="125"/>eucharistiam post medicinam vel quemcunque bibum 
      quantum<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cunque modicum, quod patet primo sic. Hoc enim sacramentum 
      <lb ed="#L" n="127"/>a ieiunis tantum debet sumi, &amp; non solum a ieiunantibus 
      secun<lb ed="#L" n="128" break="no"/>dum tenorem praecepti ecclesiae, vt patet ex prae allegatis 
      capi<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tulis. Sed post sumptionem eorum quae dicta sunt nullus est 
      ie<lb ed="#L" n="130" break="no"/>iunus: ergo sumens hoc sacramentum post medicinam vel post 
      <lb ed="#L" n="131"/>cibum quantuncunque modicum est praeuaricator praecepti. 
      Mi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nor probatur. Est enim duplex ieiunium, scilicet naturae &amp; 
      ec<lb ed="#L" n="133" break="no"/>clesiae. Ieiunium naturae est, quo quis dicitur ieiunus ante 
      sum<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ptionem cuiuscunque rei, quae nutrire potest siue secundum se siue 
      <lb ed="#L" n="135"/>eommistim cum aliis. leiunium ecclesiae est quo quis dicitur ieinnam 
      <lb ed="#L" n="136"/>secundum modum ab ecclesia institutum, &amp; hoc manet post 
      vni<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cam comestionem, nec soluitur nisi per secundam sumptionem 
      <lb ed="#L" n="138"/>eorum qui in cibis communiter consueuerunt sumi. Vnde eam qua 
      <lb ed="#L" n="139"/>propter alios cibos per membra deducendos sicut potus vel 
      diri<lb ed="#L" n="140" break="no"/>gendos sicut electuaria assumuntur, non soluunt reiunium hoc 
      <lb ed="#L" n="141"/>Ex hoc sic arguitur: nullus dicitur ieiunus propter ieiunium 
      ec<lb ed="#L" n="142" break="no"/>clesiae licet dicatur ieiunans, sed solum propter ieiunium natur 
      <lb ed="#L" n="143"/>dicitur aliquis ieiunus, sed omnia praedicta soluunt ieiunium 
      na<lb ed="#L" n="144" break="no"/>turae. omnia enim nutriunt, vel per se vel commista cum aliis, lice 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliquorum non sit principalis vsus ad nutriendum, ergo sumeni 
      <lb ed="#L" n="146"/>hoc sacramentum post medicinam vel quencunque cibum 
      quan<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tuncunque modicum non est ieiunus. Sequitur ergo conclusio 
      <lb ed="#L" n="148"/>quod talis facit contra tenorem praecepti &amp; sic est praeuaricator 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e420">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--12--> Quantum ad secundum, quod talis efficiatur fraudator pr 
      <lb ed="#L" n="150"/>cepti similiter patet, quia quod hoc sacramentum deberet sumi 
      <lb ed="#L" n="151"/>ante sumptionem cuiuscunque ad nutritionem pertinentis per si 
      <lb ed="#L" n="152"/>vel permistum alteri institutum est in honorem &amp; reuerentiam 
      <lb ed="#L" n="153"/>sacramenti, vt patet ex illo capitulo, placuit. Sed sicut est 
      irreue<lb ed="#L" n="154" break="no"/>rentia praeferte huse sacramento alium cibum ita aliam medici 
      <lb ed="#L" n="155"/>nam. hoc enim sacramentum pon solum est spiritualis esca, sed 
      <lb ed="#L" n="156"/>etiam spiritualis medicina, ei go pyst sumptionem talium sumens 
      eu<lb ed="#L" n="157" break="no"/>charistiam facit contra intentionem praecepti, &amp; sic est transgressor 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e444">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--13--> Hoc autem intelligendum est de medicina quae sumitur per o 
      <lb ed="#L" n="159"/>Christiani. &amp; in venci em traijcitur, quia sic loquitur decretum. N 
      <lb ed="#L" n="160"/>autem de alls medicinis, vnde post balneum siue lotionem &amp; post 
      <lb ed="#L" n="161"/>vnctionem, &amp; post sanguinis minutionem licitum est samere 
      ho<lb ed="#L" n="162" break="no"/>sacramentum: patet ergo quod post sumptionem medicinalium 
      <!--00611.xml-->
      <pb ed="#L" n="269-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vel cuiuscunque cibi quantumcunque modici eucharistiam 
      <lb ed="#L" n="2"/>nullus recipere debet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e470">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--14--> Tamen aduertendum est quod reliquiae cibi remanentis in ore 
      <lb ed="#L" n="4"/>si trajicientur casualiter non impediunt sumptionem huius 
      sa<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cramenti. Tum quia traiiciuntur per modum salinae, tum quia 
      <lb ed="#L" n="6"/>non sumuntur de nouo tanquam illa die: &amp; idem dicitur de 
      reli<lb ed="#L" n="7" break="no"/>quiis aquae qua os abluitur dummodo non traijciantur in tanta 
      quan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>titate vt maneant in propria specie, sed quasi conuersae in saliuam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e489">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--15.--> Et etiam notandum est quod cum dicitur quod hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="10"/>prius in os Christiani mitti debet quam alij cibi non est 
      intelli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gendum absolute respectu totius temporis. Alioquin qui semel 
      <lb ed="#L" n="12"/>comedisset &amp; bibisset nunquam possea posset hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="13"/>sumere, sed est intelligendum quantum ad eundem diem, &amp; licet 
      <lb ed="#L" n="14"/>principium diei secundum diuersos diuersimode sumatur: nam 
      <lb ed="#L" n="15"/>quidam a media nocte, alij a meridie, alij ab occasu, &amp; alij ab 
      <lb ed="#L" n="16"/>ortu solis diem incipiunt, ecclesia diem tamen incipit a media 
      no<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cte, &amp; ideo si post mediam noctem aliquid sumpserit aliquis per 
      <lb ed="#L" n="18"/>modum cibi, aut potus, non potest eadem die hoc facramentum 
      <lb ed="#L" n="19"/>sumere extra casum necessitatis, potest vero si ante mediam no. 
      <lb ed="#L" n="20"/>ctem, nec refert vtrum post cibum vel potum dormierit, aut etiam 
      <lb ed="#L" n="21"/>digestus sit quantum ad rationem praecepti. Quidam enim 
      du<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cunt noctes insomnes in studio vel in oratione seu ex 
      conditio<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ne, seu ex complexione propter siccitatem cerebri, qui propter 
      <lb ed="#L" n="24"/>talem insomnitatem non sunt a communione arcendi, refert 
      ta<lb ed="#L" n="25" break="no"/>men quantum ad perturbationem mentis quam patiuntur 
      homi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nes propter defectum somni, aut digestionis cibi. Ex quibus si 
      <lb ed="#L" n="27"/>mens multum perturbetur, homo ineptus redditur ad 
      suscipien<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dum hoc sacramentum. Presbyter autem qui pernoctauit in tabei 
      <lb ed="#L" n="29"/>na, &amp; postea sine somno celebrauit debet puniri: vt habetur 
      ex<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tra de accusationibus cap. si constiterit. quia ex quo pernoctauis 
      <lb ed="#L" n="31"/>in taberna vsque ad diem, praesumitur quod biberit post mediam 
      no<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctem, quia continue vinum in taberna apponitur, etiam 
      praesu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mitur non fuisse ieiunus siue postea dormierit siue non, sed si post 
      <lb ed="#L" n="34"/>mediam noctem non bibit, nec ad dormitionem iuit, nihilominu: 
      <lb ed="#L" n="35"/>celebrare non debuit, non quia non esset ieiunus, sed quia post 
      <lb ed="#L" n="36"/>tantam deordinationem sicut est pernoctatio in taberna non 
      de<lb ed="#L" n="37" break="no"/>buit immediate se immiscere tam digno mysterio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e557">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--16--> Ad argumenta. Ad primum dicendum est quod non est tanta 
      <lb ed="#L" n="39"/>irreuerentia huic sacramento postponere vel submittere alium 
      <lb ed="#L" n="40"/>cibum, medicinalia, siue electuaria, sicut ante ferre, ipse etiam 
      fru<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctus sacramenti in eius sumptione percipitur &amp; non post, 
      nihilo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>minus tamen inter eius sumptionem &amp; reliquos cibos debet esse 
      <lb ed="#L" n="43"/>aliqua mora, vnde &amp; in missa post comunionem oratio pro 
      gra<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tiarum actione subiungitur. Et quidam suas priuatas orationes 
      <lb ed="#L" n="45"/>dicunt, secundum aute antiquos Canones statutum fuit a 
      Cle<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mente Papa. Et habetur de consecr. dist. 2. Si mane dnica potio 
      <lb ed="#L" n="47"/>editur vsque ad sextam, ieiunent ministri qui eam sumpserunt, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="48"/>tertia vel quarta hora acceperint, ieiunent vsque ad vesperam, q 
      <lb ed="#L" n="49"/>nunc per generalem ecclesiae consuetudinem abrogatum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e221035-d1e588">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--17.--> Ad secundum dicendum quod hoc sacramentum praecipitur sumi a 
      <lb ed="#L" n="51"/>ieiunis non solum vt mens sit deuotior, sed propter reuerentiam 
      <lb ed="#L" n="52"/>sacramenti vt nihil aliud praeferatur huic sacramento: posset etiam 
      <lb ed="#L" n="53"/>sequi perturbatio mentis &amp; indeuotio si concederetur quod 
      modi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ca medicina vel modicus cibus prius sumeretur, quia cum illud 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod est vni modicum sit alii multum (vt dicitur 2. Ethic.) nec 
      <lb ed="#L" n="56"/>posset determinari ratione quid esset modicum cuilibet, 
      oporte<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ret quod quilibet relinqueretur quantum ad hoc proprio iudicio, qui 
      <lb ed="#L" n="58"/>frequenter in multis est erroneum propter corruptionem 
      con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cupiscentiae quae circa delectabilia inclinat ad excessum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>