<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="167-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e4057"><!-- l2d38q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e4057-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e4057-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnium voluntatum bonarum sit unus finis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e106">
               <lb ed="#L" n="134"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="135"/>Vtrum omnium bonarum voluntatum 
      <lb ed="#L" n="136"/>sit vnus finis. 
      <lb ed="#L" n="137"/>Thom. 1. 2. 7. I. ar. 7. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e117">
               <lb ed="#L" n="138"/>DEINDE quaeritur, vtrum omnium bonarum 
      <lb ed="#L" n="139"/>voluntatum sit vnus finis. Videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="140"/>quia si esset vnus omnium bonarum 
      volunta<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tum, hic esset deus, sed deus non est finis 
      om<lb ed="#L" n="142" break="no"/>nium bonarum voluntatum, ergo &amp;c. 
      Probati<lb ed="#L" n="143" break="no"/>minoris, quia quod non est cognitum non est intentum, sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>in omni bona actione non est necessarium de deo cognoscere, 
      <lb ed="#L" n="145"/>ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e137">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--2--> Item malarum voluntatum non est vnus finis, ergo nec 
      bo<lb ed="#L" n="147" break="no"/>narum, consequentia patet per simile. Probatio 
      anteceden<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tis, quia voluntates malae contrariae sunt circa idem, sicut 
      vo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>luntas prodigi &amp; auari, talia autem non videntur posse 
      ordina<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ri in vnum finem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e154">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia finis &amp; agens sibi 
      <lb ed="#L" n="152"/>correspondent, sed omnium est vnum principium agens, ergo 
      <lb ed="#L" n="153"/>vnus vltimus finis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e165">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quum quaeritur, de fine voluntatis, 
      in<lb ed="#L" n="155" break="no"/>telligendum est de fine quem intendit voluntas in actu suo 
      consi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>derato secundum esse morale, sicut dans eleemosynam inten¬ 
      <!--00403.xml-->
      <pb ed="#L" n="168-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dit mereri aliquid apud Deum, vel ad vanam gloriam apud 
      ho<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mines, in quo sensu videtur procedere quaestio. Dicendum erge 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod est finis proximus &amp; remotus, proximus sinis omnium 
      ho<lb ed="#L" n="4" break="no"/>narum voluntatum est vnus &amp; idem secundum speciem, circa 
      ean<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dem maceriam, simpliciter autem non est idem. Primum patet, 
      <lb ed="#L" n="6"/>quia recte agere contingit solum vno modo, deficere autem mu 
      <lb ed="#L" n="7"/>tipliciter, vt patet ex 2. Ethico. sed modus quo contingit recte 
      <lb ed="#L" n="8"/>agere est tota causa secundum Dionysium, in qua praecise 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cluditur finis: vnde &amp; Philosophus dicit quod cuius causa fit 
      ali<lb ed="#L" n="10" break="no"/>quid maxime attendendum est in actu morali, ergo finis 
      pro<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ximus idem secundum speciem intenditur ab omni bona 
      volun<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tate circa eandem materiam secundum speciem, &amp; in hoc 
      dif<lb ed="#L" n="13" break="no"/>fert bona voluntas a mala, quia malae voluntates circa eandem 
      <lb ed="#L" n="14"/>materiam feruntur in diuersa, &amp; quandoque in contraria, ficui 
      <lb ed="#L" n="15"/>voluntas intemperata &amp; insensibilis circa delectabilia gustus 
      <lb ed="#L" n="16"/>ractus, sed voluntates bonae feruntur in idem, &amp; propter idem, 
      <lb ed="#L" n="17"/>quia propter bonum virtutis quod est vnum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e220">
               <lb ed="#L" n="18"/>Secundum patet, quia finis proximus proportionatur his 
      <lb ed="#L" n="19"/>quae sunt ad finem, sed ea circa quae sunt bonae voluntates, sunt 
      <lb ed="#L" n="20"/>differentia secundum speciem (vt patet in obiectis diuersarum 
      vir<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tutum) quare &amp;c. Vnde Philosophus in i. Ethico. dicit quod 
      mul<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tis operationibus existentibus, &amp; artibus &amp; doctrinis multi sunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; fines. Si vero loquamur de fine vltimo, sic de eo possumus 
      lo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>qui dupliciter. Vno modo secundum generalem rationem 
      vlti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mi finis. Alio modo secundum illud in quo specialiter ratio finis 
      <lb ed="#L" n="26"/>vltimi inuenitur. Primo modo omnium voluntatum, tam 
      bona<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rum quam malarum est vnus vltimus finis. Quod patet, ratio 
      <lb ed="#L" n="28"/>enim generalis vltimi finis est bonum perfectum quietans 
      volun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tatem, in vltimo enim est quies: In imperfecto autem 
      inquan<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tum huiusmodi, nihil quiescit, sed mouetur ad suam 
      perfectio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nem, quia motus est actus imperfecti, ergo ratio vltimi finis est 
      <lb ed="#L" n="32"/>que fit bonum perfectum. Istud finaliter intenditur ab omni ve 
      <lb ed="#L" n="33"/>luntate. Ad hoc enim tendit finaliter omnis voluntas 
      inquan<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tum potest, vt possit carere malo, &amp; adipisci bonum: tale autem 
      <lb ed="#L" n="35"/>est bonum perfectum. Nam bonum imperfectum inquantum 
      <lb ed="#L" n="36"/>imperfectum, habet aliquo modo rationem mali: ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e264">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--6--> Quantum vero ad illud in quo ratio specialis vlumi 
      fini<lb ed="#L" n="38" break="no"/>consistit. Sciendum est quod voluntas bona aut sequitur rationem 
      <lb ed="#L" n="39"/>syllogisantem ex principus fidei, aut syllogisantem solum ex 
      <lb ed="#L" n="40"/>principiis legis naturalis. Si sequatur rationem syllogisantem 
      <lb ed="#L" n="41"/>ex principiis fidei, sic omnium bonarum voluntatum est vnus 
      fi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nis vltimus, scilicet vita aeterna Quod patet dupliciter. Primo 
      <lb ed="#L" n="43"/>quia voluntas non est bona, nisi praecedat ratio recta practica 
      <lb ed="#L" n="44"/>vbicunque ergo processus rationis practicae deriuatur ex vno 
      <lb ed="#L" n="45"/>principio, ibi electio voluntatis &amp; eius intentio terminatur ad 
      <lb ed="#L" n="46"/>finem vnum, quia principium rationis practicae est finis, sed te 
      <lb ed="#L" n="47"/>tus processus rationis practicae syllogisantis ex principiis fidei 
      <lb ed="#L" n="48"/>deriuatur ex vno primo principio, scilicet ex vita beata: vnde 
      <lb ed="#L" n="49"/>&amp; tam Christus quam Ioan. sic arguebant, poenitentiam agite 
      <lb ed="#L" n="50"/>&amp; appropinquabit regnum coelorum: sic &amp; in alio loco, si vis 
      <lb ed="#L" n="51"/>ad vitam ingredi, serua mandata, &amp; huiusmodi similia, ergo &amp;c
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e301">
               <lb ed="#L" n="52"/>Secundo quia illud quod est vltimum in assecutione, est 
      princi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pium in intentione, sed vltimum quod assequuntur omnes 
      bo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nae voluntates illuminatae per fidem est vita bona, ergo &amp;c.
      <lb ed="#L" n="55"/>Si autem voluntas sequatur rationem deliberante ex 
      prin<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cipiis legis naturalis, sic magis dubium est, an omnium bonarum 
      <lb ed="#L" n="57"/>voluntatum sit vnus finis, &amp; si est vnus, quis sit ille. Nam fini 
      <lb ed="#L" n="58"/>supernaturalis, de quo iam dictum est, expectatur ex alterius 
      <lb ed="#L" n="59"/>munere, &amp; est vnus, quia vnum est quod nobis pro praemio 
      da<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tur, scilicet visio beata. Sed finis naturalis attingitur 
      propri<lb ed="#L" n="61" break="no"/>opere, est enim vsus alicuius principij naturalis: operationes 
      <lb ed="#L" n="62"/>enim sunt fines, vbi praeter operationes non sunt operata, vt 
      <lb ed="#L" n="63"/>dicitur primo Ethicorum. Quum igitur principia operationim 
      <lb ed="#L" n="64"/>multa sint in nobis, &amp; habitus virtuosi, quibus redditur opus 
      <lb ed="#L" n="65"/>bonum multi sunt, &amp; non vnus tantum: videtur quod non 
      pos<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sit esse vnus finis omnium bonarum voluntatum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e336">
               <lb ed="#L" n="67"/>Sed hoc non obstante probabilius tenendum est quod vt vnus 
      <lb ed="#L" n="68"/>vltimus finis omnium bonarum voluntatum, quia licet sint in 
      <lb ed="#L" n="69"/>nobis principia multa actuum, &amp; multi habitus &amp; actus: est 
      ta<lb ed="#L" n="70" break="no"/>men in eis ordo, quia potentia ordinatur ad potentiam, &amp; 
      ha<lb ed="#L" n="71" break="no"/>bitus ad habitum, &amp; actus ad actum, sicut sensitiuum 
      ordina<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur ad intellectum &amp; habitus &amp; actus sensitiuae partis ad 
      ha<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bitus &amp; actus intellectiuos, licet igitur propria operatio 
      secum<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dum vnamquanque virtutem sit finis proximus illius virtutis 
      <lb ed="#L" n="75"/>operatio tamen perfectissimae potentiae secundum 
      perfectis<lb ed="#L" n="76" break="no"/>simum habitum respectu perfectissimi obiecti est hinis 
      vlti<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mus omnium potentiarum &amp; habituum inferiorum: &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="78"/>modo ponit Philosophus quarto Ethicorum, foelicitatem quae 
      <lb ed="#L" n="79"/>est optima operatio esse totius vitae humanae finem. Nec 
      ta<lb ed="#L" n="80" break="no"/>men oportet quod hic finis actu, &amp; explicite intendatur in 
      <lb ed="#L" n="81"/>quolibet actu bonae voluntatis, sed sufficit quod intendatu 
      <lb ed="#L" n="82"/>habitu, sicut ad bonam voluntatem sequentem rationem illu¬ 
      <!--00403.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>minatam per fidem non requiritur quod semper acta 
      explici<lb ed="#L" n="84" break="no"/>to intendatur beatitudo: multi enim sunt bene fideles, qui 
      ex<lb ed="#L" n="85" break="no"/>plicite nesciunt quid sit beatitudo, etiam illi qui sciunt non 
      sem<lb ed="#L" n="86" break="no"/>per in quolibet bono actu de ipsa cogitant, sed sufficit quod 
      <lb ed="#L" n="87"/>principio ordinent actus suos ad salutem, &amp; virtus huius 
      or<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dinis remanet in actibus meritoriis qui succedunt, &amp; eodem 
      <lb ed="#L" n="89"/>modo sufficit in bonitate morali, a principio intendat homo ea 
      <lb ed="#L" n="90"/>quae deducunt ad virtutem perfectam, quae intentio habitu 
      <lb ed="#L" n="91"/>manet in omnibus actibus sequentibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e4057-d1e398">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--9--> PER HOC apparet solutio ad primum argumentum 
      <lb ed="#L" n="93"/>so Ad secundum dicendum quod non est simile de malis 
      vo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>luntatibus, &amp; de bonis. Nam malae voluntates sunt per 
      auer<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sionem a bono, quod contingit multipliciter. Bonae vero per 
      <lb ed="#L" n="96"/>conuersionem ad bonum, quod contingit vno modo circa 
      <lb ed="#L" n="97"/>eandem materiam. Item non est aliquod perfectum malum ad 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod malae voluntates vltimo ordinentur, sicut est perfectum 
      <lb ed="#L" n="99"/>bonum, ad quod bonae voluntates finaliter tendunt: propter 
      <lb ed="#L" n="100"/>quod malarum voluntatum non est idem finis neque 
      simplici<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ter, nec circa eandem materiam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>