<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="145-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3383"><!-- l2d24p1prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3383-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3383-d1e103">
               <lb ed="#L" n="143"/>Sententia huius distinctionis xxiiij. in 
      <lb ed="#L" n="144"/>generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3383-d1e110">
               <lb ed="#L" n="145"/>VN c diligenter inuestigati oportet. Superius 
      <lb ed="#L" n="146"/>determinauit Magister de peccato primi 
      homi<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nis, hic vero determinat de auxilio eius quod ha 
      <lb ed="#L" n="148"/>buit contra peccatum. Et diuiditur in tres, quia 
      <lb ed="#L" n="149"/>enim hoc adiutorium fuit libe. arb. primo 
      deter<lb ed="#L" n="150" break="no"/>minat de libe. arb. per comparationem ad alias animae potentias. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Secundo determinat de eo quantum ad propriam sui rationem, quae 
      <lb ed="#L" n="152"/>est ratio libe. arb. Tertio determinat de ipso per comparationem 
      <lb ed="#L" n="153"/>ad gratiam. Secunda incipit in principio 25. dist. ibi iam vero ad 
      <lb ed="#L" n="154"/>propositum redeamus. Tertia, in principio 26. dist. ibi haec est 
      <lb ed="#L" n="155"/>gratia operans. Prima diuiditur in duas. Primo determinat de 
      <lb ed="#L" n="156"/>sibe, arbit. &amp; de aliis potentiis. Secundo, ostendit quomodo in 
      <lb ed="#L" n="157"/>eis habet esse peccatum. Secunda ibi, illud quoque 
      praetereun<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dum non est. Prima est in principio lectionis &amp; diuiditur in duas. 
      <lb ed="#L" n="159"/>Primo determinat de auxilio dato in generali. Secundo magis 
      <lb ed="#L" n="160"/>in speciali ostendendo quod fuit illud auxilium. Secunda ibi, hic 
      <!--00358.xml-->
      <pb ed="#L" n="145-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>considerandum est quod fuerit illud adiutorium homini. Prima 
      <lb ed="#L" n="2"/>in duas. Primo determinat suum intentum. Secundo opponi 
      <lb ed="#L" n="3"/>contra determinata. Secunda ibi, sed quomodo rectam &amp; bo 
      <lb ed="#L" n="4"/>nam. Secunda in qua determinat specialiter de auxilio, diuiditu 
      <lb ed="#L" n="5"/>in tres. Primo proponit quod illud auxilium fuit liberum. Se 
      <lb ed="#L" n="6"/>cundo determinat de libero arbitrio. Tertio de aliis potentij 
      <lb ed="#L" n="7"/>animae. Secunda incipit ibi, liberum vero arbitrium. Tertia ibi 
      <lb ed="#L" n="8"/>est enim sensualitas. Haec est sententia lectionis &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="9"/>In speciali sic procedit &amp; proponit primo quod homo in sua 
      <lb ed="#L" n="10"/>prima creatione liberam &amp; rectam voluntatem accepit &amp; 
      au<lb ed="#L" n="11" break="no"/>xilium per quod posset stare, non tamen perficere ad gloriae me 
      <lb ed="#L" n="12"/>ritum, si tamen tale adiutorium non recepisset propter 
      pecca<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tum puniendus non esset. Postea obucit in contrarium quomo 
      <lb ed="#L" n="14"/>do inquit erat recta voluntas hominis per quam non meruit. 
      ne<lb ed="#L" n="15" break="no"/>steut &amp; respondet quod recta erat per carentiam culpae, &amp; quia 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad tempus stare valuit. Ideon obiuncit cum resistere malo sit meri, 
      <lb ed="#L" n="17"/>torium, si poterat in primo statu resistere malo, ergo potuit 
      me<lb ed="#L" n="18" break="no"/>reri. Et respondet quod resillere malo non est meritorium nisi in 
      <lb ed="#L" n="19"/>natura corrupta vbi est aliquid ad malum impellens. Postea dici 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod illud auxilium fuit libertas arbitrij sine omni corruptione. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Postea dicit quod liberum arbitium est facultas rationis &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>luntatis quia bonum eligitur per gratiam vel malum sine gratia 
      <lb ed="#L" n="23"/>Et dicitur liberum arbitrium quo ad voluntatem, arbitrium ve 
      <lb ed="#L" n="24"/>ro quo ad rationem in quo est potentia discernendi, potest 
      ta<lb ed="#L" n="25" break="no"/>men liberum arbitriu velle naturaliter bonum &amp; malum vtrum, 
      <lb ed="#L" n="26"/>que discernendo quod quaedam bruta animalia ratione 
      caren<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tia non habent sed sensittuum &amp; appetitiuum quae sensualitas 
      <lb ed="#L" n="28"/>dicitur. Postea dicit quod sensualitas est quaedam vis animae es 
      <lb ed="#L" n="29"/>qua est motus in corporis sensus &amp; appetitus pertinentium ac 
      <lb ed="#L" n="30"/>corpus, ratio vero animae pars superior excedens omne quod 
      <lb ed="#L" n="31"/>commune habemus cum brutis, cuius duplex est portio, vna 
      in<lb ed="#L" n="32" break="no"/>p ferior quae temporalia disponit. Alia superior quae aeternis 
      con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>spicientibus intendit. Et haec duo non diuersas naturas 
      nomi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nant, sed diuersa officia. Et in hoc terminatur, &amp;c.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>