<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="151-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3519"><!-- l2d26q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3519-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3519-Hd1e103" type="question-title">Utrum gratia sit in essentia animae sicut in subiecto</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e106">
               <lb ed="#L" n="125"/>QVALSTIOSTCTNDA. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Vtrum gratia sit in essentia animae 
      <lb ed="#L" n="127"/>sicut in subiecto. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Thom. 1. 2. 4. 110. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e117">
               <lb ed="#L" n="129"/>AD SECVNDVM sic proceditur. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod gratia sit in essentia animae sicut in 
      subie<lb ed="#L" n="131" break="no"/>cto, quia vita respicit primo essentiam, sed 
      gra<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tia est vita animae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e128">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item regeneratio correspondet 
      generatio<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ni. Sed generatio primo &amp; per se terminatur ad essentiam 
      for<lb ed="#L" n="135" break="no"/>mae, deinde ad potentias, ergo gratia per quam fit 
      regenera<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tio primo respicit essentiam animae, &amp; mediante essentia 
      respi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cit potentias. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e145">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--3--> Item sicut se habet essentia ad potentias ita potentiae ad 
      <lb ed="#L" n="139"/>operationes, sed operatio non gratificatur nisi prius 
      gratifica<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ta potentia, ergo nec potentiae gratificantur, nisi prius 
      grati<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ficata essentia animae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e158">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia gratia est 
      do<lb ed="#L" n="143" break="no"/>num superadditum naturalibus. Sed si esset in essentia animae 
      <lb ed="#L" n="144"/>non esset aliquid superadditum naturalibus sed magis 
      inter<lb ed="#L" n="145" break="no"/>positum inter essentiam &amp; potentiam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e171">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Haec quaestio dependet a 
      praeceden<lb ed="#L" n="147" break="no"/>te. qui enim dicunt quod gratia &amp; charitas differunt realite 
      <lb ed="#L" n="148"/>ponunt quod gratia est subiectiue in essentia animae, Quod 
      <lb ed="#L" n="149"/>probant dupliciter, vno modo, quia in illo est gratia sicut in 
      <lb ed="#L" n="150"/>subiecto quod est primo gratum Deo, sicut in illo est albedo 
      <lb ed="#L" n="151"/>sicut in subiecto quod est primo album. Sed essentia animae est 
      <lb ed="#L" n="152"/>prius grata Deo quam potentia, ergo &amp;c. Probatio minoris, 
      <lb ed="#L" n="153"/>quia vt dicitur Gene. 4. respexit dominus ad Abel &amp; ad 
      mu<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nera eius, per quod datur intelligi quod persona quae respicit 
      <lb ed="#L" n="155"/>essentiam primo est grata Deo, quam opera quae respiciunt po 
      <lb ed="#L" n="156"/>tentiam. Secundo probatur idem sic, habitus qui est in aliqua 
      <lb ed="#L" n="157"/>potentia, solum perficit ad actus illius potentiae. Sed gratia 
      <lb ed="#L" n="158"/>perficit ad actus omnium potentiarum, ergo non est in aliqua 
      <lb ed="#L" n="159"/>potentia, sed in eo quod est commune omnibus potentiis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="160"/>illud est essentia, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e208">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--6--> Sed iltud non videtur, quia impossibile est quod habitus per¬ 
      <!--00370.xml-->
      <pb ed="#L" n="151-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ficiens essentiam animae, habeat maiorem colligantiam cum 
      ha<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bitu perficiente voluntatem. quam cum habitu perficiente 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tellectum. Sed gratia habet maiorem colligantiam cum 
      chari<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tate, quae est habitus perficiens voluntatem; quam cum fide 
      <lb ed="#L" n="5"/>quae perficit intellectum, ergo &amp;c. Maior probatur, quia qualis 
      <lb ed="#L" n="6"/>est habitudo perfectibilium, talis videtur esse perfectionum 
      <lb ed="#L" n="7"/>Quum igitur voluntas non habeat maiorem colligantiam cum 
      <lb ed="#L" n="8"/>essentia animae, quam intellectus, imo vt videtur minorem, ve 
      <lb ed="#L" n="9"/>saltem non ita immediatam, pariratione nec habitus 
      volunta<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tis potest esse magis colligatus cum habitu perficiente 
      essen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tiam animae, quam habitus intellectus. Minor autem clara ess 
      <lb ed="#L" n="12"/>in exemplo posito: sequitur ergo conclusio, scilicet quod gratia 
      <lb ed="#L" n="13"/>non est in essentia animae. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e250">
               <lb ed="#L" n="14"/>Ad primam rationem eorum dicendum quod essentia non est 
      <lb ed="#L" n="15"/>prius grata gratitudine supernaturali, de qua loquimur, quam 
      <lb ed="#L" n="16"/>potentia, quia gratia &amp; gloria correspondent, sed essentia nor 
      <lb ed="#L" n="17"/>glorificatur, nisi mediante potentia, ergo non gratificatur, nisi 
      <lb ed="#L" n="18"/>eadem mediante. Item omnis habitus (datus homini propte 
      <lb ed="#L" n="19"/>assequendum Deum per opus meritorium) perficit voluntatem 
      <lb ed="#L" n="20"/>cuius est mereri, sed gratia est huiusmodi, ergo &amp;c. Item si grati: 
      <lb ed="#L" n="21"/>perficeret essentiam animae, perficeret ad omnes actus omnii 
      <lb ed="#L" n="22"/>potentiarum, &amp; prius ad priores, videlicet ad intellectum, quam 
      <lb ed="#L" n="23"/>voluntatem, hoc est falsum; ergo &amp;c. Item supernaturalia, 8 
      <lb ed="#L" n="24"/>maxime si sunt variabilia, supponunt naturalia inuariabilia, sec 
      <lb ed="#L" n="25"/>potentiae animae sunt inuariabiles circa essentiam animae, 
      gra<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tia autem est variabilis, ergo &amp;c. Et quod dicitur vlterius 
      quo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>simo, quia respexit Dominus prius ad Abel, deinde ad 
      numer<lb ed="#L" n="28" break="no"/>eius. Non est intelligendum quod Deus acceptando prius 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>spexerit ad essentiam, &amp; deinde ad opera. Sed est sensus quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>acceptauit prius deuotionem offerentis, quae est quidam actus 
      <lb ed="#L" n="31"/>interior voluntatis, deinde ad numera oblata. Et ita non est ad 
      <lb ed="#L" n="32"/>propositum, sed magis ad oppositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e294">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--8--> Quod autem dicitur secundo quod si esset solum in aliqua 
      <lb ed="#L" n="34"/>potentia non perficeret nisi ad actus illius potentiae, verum est 
      <lb ed="#L" n="35"/>immediate, sicut &amp; charitas non perficit nisi ad actum 
      volun<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tatis immediate, sed quia actui &amp; imperio voluntatis subiacent 
      <lb ed="#L" n="37"/>actus aliarum potentiarum: ideo charitas ad omnes actus 
      im<lb ed="#L" n="38" break="no"/>peratos a voluntate perficit. Et idem est de gratia, si ponatur 
      <lb ed="#L" n="39"/>in sola voluntate subiectiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e315">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--9--> Dicendum ergo aliter, quod nec gratia, nec quicunque habi 
      <lb ed="#L" n="41"/>tus acquisitus vel infusus est in essentia animae. Quod patet cla 
      <lb ed="#L" n="42"/>re de habitibus acquisitis consideranti naturam habitus, quem 
      <lb ed="#L" n="43"/>diffiniens Philoso: 5. Metaphys. dicit, habitus est, quo quis bene 
      <lb ed="#L" n="44"/>vel male disponitur ad se vel ad alterum, bene quidem per 
      bo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>num habitum, &amp; male per malum. Et secundum hoc est, duplex 
      <lb ed="#L" n="46"/>habitus: vnus qui est dispositio rei secundum naturam eius 
      in<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tra. Alius, qui est dispositio rei per comparationem ad finem 
      <lb ed="#L" n="48"/>extra, siue ad operationem per quam finis attingitur. 
      Exem<lb ed="#L" n="49" break="no"/>plum primi est de sanitate per quam corpusbene disponitur in 
      <lb ed="#L" n="50"/>comparatione ad animam, prout ab ipsa est perfectibile, vel bene 
      <lb ed="#L" n="51"/>regibile. Exemplum secundi est de virtute quae disponit in 
      or<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dine ad opera viituosa: ad rationem autem habitus quocunque 
      <lb ed="#L" n="53"/>modo sumpti requiruntur aliqua plura diuersis modis 
      commen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>surabilia vt in eis possit inueniri aliqua media ratio, &amp; aliquis 
      <lb ed="#L" n="55"/>determinatus modus commensurationis: quae ratio vel modus 
      <lb ed="#L" n="56"/>vocatur habitus, sicut sanitas est debita commensuratio 
      hu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>morum 4. adinuicem diuersimode commensurabilium, qui 
      ta<lb ed="#L" n="58" break="no"/>men in sanitate reducuntur ad determinatum 
      commensuratio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nis modum: vnde vbi est vnum vno modo se habens, vel 
      plur<lb ed="#L" n="60" break="no"/>semper similiter se habentia, ibi non requiritur aliquis habitus 
      <lb ed="#L" n="61"/>Quum enim habitus ponat modum, ibi nullus est necessarius 
      <lb ed="#L" n="62"/>habitus, vbi modus ex natura rei est determinatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e370">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--10--> Ex his concluditur quod in essentia animae nullus est habitus 
      <lb ed="#L" n="64"/>non habitus qui est dispositio ad intra, quia habitus ad intra es 
      <lb ed="#L" n="65"/>dispositio rei habentis partes, quarum vna per habitum 
      dispo<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nitur ad aliam. Oportet ergo illam partem quae disponitur per 
      <lb ed="#L" n="67"/>habitum ad aliam partem ordinari. Sed anima cum sit vltima &amp; 
      <lb ed="#L" n="68"/>completiua forma hominis ad nihil aliud quod sit in homine 
      <lb ed="#L" n="69"/>ordinatur, non ad tempus, sed magis corpus ad anima, cum 
      for<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ma non sit propter materiam, sed potius econuerso (vt dicitur 
      se<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cundo Physic.) ergo in essentia animae non potest esse aliqui 
      <lb ed="#L" n="72"/>habitus qui sit dispositio hominis secundum se. Item non potest 
      <lb ed="#L" n="73"/>esse in ea aliquis habitus qui sit dispositio hominis in 
      compara<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tione ad opus, quia sicut dictum est, ad rationem habitus 
      requi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>runtur plura adinuicem diuersimode commensurabilia. Essentia 
      <lb ed="#L" n="76"/>autem animae vna &amp; simplex est, non habens partem &amp; partem: 
      <lb ed="#L" n="77"/>ipsa etiam inquantum huiusmodi vno modo semper se habet. Pote 
      <lb ed="#L" n="78"/>tiae autem relatae ad suas operationes diuersimode ordinari &amp; 
      <lb ed="#L" n="79"/>commensurari possunt. Contingit enim intelligere recte &amp; no 
      <lb ed="#L" n="80"/>recte, propter multa quae ad actum intelligendi concurrunt, scili 
      <lb ed="#L" n="81"/>cet fantasmata, &amp; multa talia. Et similiter est de voluntate, 
      pro<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pter quod in solis potentiis vt ordinantur ad actus, possunt esse 
      <!--00370.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>habitus, in essentia vero animae inquantum huiusmodi nullus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e425">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--11--> De gratia autem, &amp; omnibus habitibus infusis, quum 
      per<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ficiant hominem in comparatione ad operationem bonam, 
      <lb ed="#L" n="86"/>quae est ad vtilitatem personae, (vt est gratia gratum faciens 
      <lb ed="#L" n="87"/>vel ad vtilitatem ecclesiae (vt sunt gratiae gratis datae) idem 
      di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cendum est, quod ipsae sunt in illis potentiis, tanquam in 
      sub<lb ed="#L" n="89" break="no"/>iectis, ad quarum actus perficiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e443">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod in 
      viuenti<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bus vita naturae, vita respicit essentiam animae, tanquam primum 
      <lb ed="#L" n="92"/>principium vitae: opera vero vitae immediatius respiciut 
      poten<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tias quae differunt ab essentia, quia principium essendi 
      substantia<lb ed="#L" n="94" break="no"/>liter potest differre a principio operandi. Sed vita 
      supernatura<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lis quae est per gratiam, quum sit quoddam accidentale, non opot 
      <lb ed="#L" n="96"/>tet quod eius principium sit in alio, quam in potentia, quae est prin 
      <lb ed="#L" n="97"/>cipium operandi, quum &amp; ipsum principiu talis vitae sit 
      princi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>pium immediatum operationum, vt dictum est supra immediate 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e467">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod sicut generatio terminatur, 
      <lb ed="#L" n="100"/>ad formam, sic regeneratio terminatur ad gratiam, quae esti 
      <lb ed="#L" n="101"/>quaedam forma, sed non oportet vnum esse in altero: sed 
      de<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bet esse quiddam, omnibus quae ad animam naturaliter 
      perti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nent, superadditum, sicut nomen rei supernaturalis importat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3519-d1e483">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum, quod actus quum sit perfectio 
      tran<lb ed="#L" n="105" break="no"/>siens non potest esse subiectum habitus. Sed potentia, quum sit 
      <lb ed="#L" n="106"/>permanens, potest ei subiici. Et ideo gratificatio operationum 
      <lb ed="#L" n="107"/>supponit gratificationem potentiae propter defectum 
      perma<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nentiae in operibus: non autem est illa causa, vt gratificatio 
      <lb ed="#L" n="109"/>potentiarum supponat gratificationem essentiae. Sed eis 
      grati<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ficatis totum gratificatur.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>