<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="253-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e208042"><!-- l4d1q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e208042-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e208042-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum sola fides parentum sufficeret paruulis 
      ad salutem sine signo exteriori
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e106">
               <lb ed="#L" n="7"/>QUAESTIO OCTAVA. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Vtrum sola fides parentum sufficeret paruulis 
      <lb ed="#L" n="9"/>ad salutem sine signo exteriori. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e115">
               <lb ed="#L" n="10"/>EINDE quaeritur de remedio paruulorum 
      ant<lb ed="#L" n="11" break="no"/>circuncisionem eorum. Vtrum sufficeret ad 
      sa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lutem eorum sola fides interior parentum, vel 
      <lb ed="#L" n="13"/>requireretur aliquod signum exterius. Et vide 
      <lb ed="#L" n="14"/>Atur quod sufficeret sola fides interior sine exteriori 
      <lb ed="#L" n="15"/>signo. Primo sic per auctoritatem Gregorij 4. moralium, &amp; 
      ha<lb ed="#L" n="16" break="no"/>betur de conse. di. 4. ca. quod apud, di. sic. Quod apud nos valet 
      <lb ed="#L" n="17"/>aqua baptismi, hoc egit apud veteres pro paruulis sola fides. 
      <lb ed="#L" n="18"/>a Item si requirebatur aliquod signum exterius, requirebatur, 
      <lb ed="#L" n="19"/>propter sacramentum, aut propter praeceptum, sed neutro modo 
      <lb ed="#L" n="20"/>requirebatur, cum non essent instituta aliqua sacramenta, nec 
      <lb ed="#L" n="21"/>de exterioribus actibus aliqua praecepta data, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e144">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia fides non fuit 
      <lb ed="#L" n="23"/>tunc efficacior quam nunc. Sed nunc non sufficit ad iustitiam 
      <lb ed="#L" n="24"/>paruuli fides interior sine signo exteriori, ergo nec tunc.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e156">
               <lb ed="#L" n="25"/>RESPONSIO. Dicenda sunt quatuor per ordinem. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Primum est quod post lapsum hominis in peccatum fides media 
      <lb ed="#L" n="27"/>toris fuit necessaria ad iustificationem. Secundum est quod ad iusti 
      <lb ed="#L" n="28"/>ficationem paruuli non fuit necessaria fides propria, sed 
      suffi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ciebat fides aliena. Tertium est quod non sufficiebat fides aliena 
      <lb ed="#L" n="30"/>vt erat per se, sed vt erat ecclesiae. Quartum est quod non sufficit 
      <lb ed="#L" n="31"/>bat fides interior sine signo exteriori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e174">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--5--> Primum patet, quia nullus potest iustificari nisi per 
      vnio<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nem ad Christum, qui est principalis causa nostrae 
      iustificatio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nis. Sed prima vnio ad Christum est per fidem sine qua nulla alia 
      <lb ed="#L" n="35"/>esse potest, ergo fides Christi siue mediatoris semper fuit neces. 
      <lb ed="#L" n="36"/>saria ad salutem. Per idem patet quod requirebatur fides secundi 
      <lb ed="#L" n="37"/>actum &amp; non solum secundum habitum, quia actualis vnio ad 
      <lb ed="#L" n="38"/>Christum non potest esse secundum habitum, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="39"/>actum. Cum ergo actualis iustificatio sit per actualem vnionem, 
      <lb ed="#L" n="40"/>non sufficiebat ad iustificationem fides secundum habitum, sed 
      <lb ed="#L" n="41"/>requirebatur secundum actum. Idem patet, quia fides operaba 
      <lb ed="#L" n="42"/>tur ad iustificationem per modum meriti vt patebit in tertio 
      <lb ed="#L" n="43"/>membro: sed meritum consistit in actu, non autem in habitu, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e205">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--6--> Secundum patet, quia vitium contractum per alium debe 
      <lb ed="#L" n="45"/>habere remedium per alium. Sed peccatum originale fuit vitium 
      <lb ed="#L" n="46"/>contractum per alium, ergo debuit habere remedium per alium
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e216">
               <lb ed="#L" n="47"/>Cum igitur fides operatur ad eius emundationem (vt dictum est 
      <lb ed="#L" n="48"/>patet quod non requirebatur fides propria, sed sufficiebat aliena 
      <lb ed="#L" n="49"/>Tertium patet, quia actus vnius non potest valere alteri ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>iustificationem nisi per modum meriti vel per modum suffragi 
      <lb ed="#L" n="51"/>q idem est, vel per modum sacramenti. Sed fides aliena non 
      pr<lb ed="#L" n="52" break="no"/>terat alteri valere per modum sacramenti, quia nondum 
      eran<lb ed="#L" n="53" break="no"/>instituta aliqua sacramenta, quia licet esset poenitentia prout es 
      <lb ed="#L" n="54"/>virtus, vel actus virtutis, &amp; matrimonium prout est quidam 
      con<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tractus in officium naturae. Neutrum tamen istorum erat 
      sacra<lb ed="#L" n="56" break="no"/>mentum, ergo valebat per modum suffragij vel meriti. Hoc au 
      <lb ed="#L" n="57"/>tem non poterat fides aliena, vt erat per se, quia frequenter era 
      <lb ed="#L" n="58"/>informis, fides autem informis vnius non meretur aliquid alteri 
      <lb ed="#L" n="59"/>nec de condigno, nec de congruo, licet per fidem informem 
      ali<lb ed="#L" n="60" break="no"/>quis possit mereri sibiipsi de congruo, ergo oportebat quod fide 
      <lb ed="#L" n="61"/>illa mereretur paruulo iustificationem vt erat fides ecclesiae qua 
      <lb ed="#L" n="62"/>semper est formata, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e253">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--8--> Quartum patet sic, fides aliena non sufficit ad iustificatio 
      <lb ed="#L" n="64"/>nem nisi vt est fides ecclesiae, sed nullus gerit personam 
      eccle<lb ed="#L" n="65" break="no"/>siae vt sic per solum actum interiorem nisi concomitetur actu 
      <lb ed="#L" n="66"/>exterior, vt patet etiam nunc. Sacerdos enim quicunque vten 
      <lb ed="#L" n="67"/>mentali oratione solum, nullo signo exteriori adhibito factis vel 
      <lb ed="#L" n="68"/>dictis non gerit vicem ministri ecclesiae. Vnde tales oratione 
      <lb ed="#L" n="69"/>sunt eius vt persona priuata est &amp; non vt publica, ergo oporte 
      <lb ed="#L" n="70"/>bat quod fidei interiori adhiberetur aliquis motus exterior 
      facti<lb ed="#L" n="71" break="no"/>vel dicto. Probabile enim est o parentes fideles pro paruulis 
      <lb ed="#L" n="72"/>natis &amp; maxime existentibus in periculo Deo aliquas 
      prece<lb ed="#L" n="73" break="no"/>funderent, vel aliquam benedictionem adhiberent. Ex eodem 
<lb ed="#L" n="74"/>patet quod adulti poterant iustificari per interiorem motum fide 
<lb ed="#L" n="75"/>suae absque signo exteriori: quia fides propria licet informis 
      me<lb ed="#L" n="76" break="no"/>retur propriam iustificationem sine quocunque exteriori, sicu 
      <lb ed="#L" n="77"/>scriptum allegat Apostol. Rom. 4. Credidit Abraham Deo &amp; 
      <lb ed="#L" n="78"/>reputatum est ei ad iustitiam. Ipsa tamen fides hominem 
      insti<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gabat vt se aliquibus signis quando tempus erat demonstraret, 
      <lb ed="#L" n="80"/>quando tamen illa signa adhibebantur, non erat ex eis efficacis 
      <!--00579.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>remissionis, sed ex interiori fide, sicut de charitate dicimus cum 
      <lb ed="#L" n="82"/>exit in actum quando est tempus, &amp; tamen meritum non est ex 
      <lb ed="#L" n="83"/>exteriori opere, sed ex charitate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e308">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--9--> Ad primum arg dicendum quod Greg. fuit huius opinionis, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="85"/>oportet eum in hoc tenere: vel dicendum o. Greg. non intendit 
      <lb ed="#L" n="86"/>excludere omne extrinsecum, sed solum illud quod habet rationem 
      <lb ed="#L" n="87"/>sacramenti vel sacrificij, vt patet ex consequentibus verbis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e322">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod signum exterius non 
      adhi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>bebatur ratione sacramenti aut praecepti, sed vt motus fide esset 
      <lb ed="#L" n="90"/>non personae vt persona priuata est, sed vt gerens vicem 
      eccle<lb ed="#L" n="91" break="no"/>siae, vt dictum est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208042-d1e335">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--11--> Ad arg in oppositum potest responderi quod fides moderno 
      <lb ed="#L" n="93"/>rum est aeque efficax sicut fides antiquorum; quod autem praete 
      <lb ed="#L" n="94"/>eam requiratur aliquid extrinsecum ad iustificationem non ess 
      <lb ed="#L" n="95"/>propter eius inefficaciam. Sed quia aliquid additum est a Deo 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod necesse est obseruari, sicut obseruantia praeceptorum in 
      reli<lb ed="#L" n="97" break="no"/>gioso est aeque efficax sicut in seculari, &amp; tamen in seculari suf 
      <lb ed="#L" n="98"/>ficit ad salutem, in religioso autem non, quia ex voto religionis 
      ali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quid additum est, quod necesse est, obseruari ad salutem eorum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>