<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="223-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e183663"><!-- l3d25q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e183663-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e183663-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum articuli conueni 
      in Symbolo
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e106">
      <!--00520.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAISTIO 11 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum articuli conueni 
      <lb ed="#L" n="85"/>in Symbolo. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. 2. 2. q. 1. 4r. 9. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>SECVNDO quaeritur vtrum articuli 
      conueniente<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ponantur in Symbolo. Et arguitur quod non, quia 
      sa<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cra scriptura est regula fidei, cui non licet aliquid 
      <lb ed="#L" n="90"/>addere vel minuere secundum illud quod habetur 
      <lb ed="#L" n="91"/>3 Deut. 4. Non addetis ad verbum quod ego loquor 
      <lb ed="#L" n="92"/>vobis, neque auferetis ab eo, sed articuli fidei pertinent ad fidem, 
      <lb ed="#L" n="93"/>sicut ipsum nomen dicit, ergo non debent in alia scriptura 
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tineri, quam in sacra, non licuit ergo facere Symbolum tanquam 
      <lb ed="#L" n="95"/>regulam fidei, in quo articuli fidei contineantur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e144">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--2--> Item Ephes. 3. dicitur, quod vnus est Dominus, &amp; vna fides 
      <lb ed="#L" n="97"/>sed Symbolum ponitur regula fidei: ergo debet tantum esse 
      <lb ed="#L" n="98"/>vnum, &amp; non multiplex, male ergo assignatur triplex Symbolum 
      <lb ed="#L" n="99"/>Apostolorum, Nicenum &amp; Athanasij. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e158">
               <lb ed="#L" n="100"/>IN CONTRARIVM arguitur, qua vniuersalis 
      ec<lb ed="#L" n="101" break="no"/>clesia non potest errare, quum regatur a spiritu sancto, qui est spi 
      <lb ed="#L" n="102"/>ritus veritatis, secundum illud Io. 16. Cum venerit Paracletus, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quem ego mittam vobis a patre spiritum veritatis, &amp;c. sed 
      Sym<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bolum compositum est auctoritate Ecclesiae, ergo bene. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e171">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est, quid sit 
      <lb ed="#L" n="106"/>articulus. Secundum est, quid sit Symbolum, &amp; qua necessitate 
      <lb ed="#L" n="107"/>vel vtilitate sit compositum. Tertium est de distinctione 
      arti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>culorum in Symbolo contentorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e184">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod secundum Richard. de 
      <lb ed="#L" n="110"/>S. Victore, articulus est indiuisibilis veritas de Deo, arctans 
      no<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ad credendum. Dicitur autem indiuisibilis veritas, non quia fit di 
      <lb ed="#L" n="112"/>incomplexo, quia circa incomplexa proprie non est veritas, 
      se<lb ed="#L" n="113" break="no"/>quia est de complexo non resolubili in plures veritates habente 
      <lb ed="#L" n="114"/>speciales difficuitates. Et dicitur talis veritas articulus ad 
      simi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>litudinem articuli in rebus corporalibus, in quibus vocatur 
      or<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ganum, quod non est diuisibile in plura. Quod autem est diuisi 
      <lb ed="#L" n="117"/>bile in talia, non dicitur articulus, sicut manus quae diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="118"/>digitos non dicitur articulus, sed digitus, qui vlterius non 
      diui<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ditur in alia organa, similiter veritas fidei, quae non diuiditur it 
      <lb ed="#L" n="120"/>plures veritates habentes speciales difficultates dicitur 
      articu<lb ed="#L" n="121" break="no"/>lus. Dico autem plures habentes difficultates, quia cum fides 
      fi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>de his quae sunt supra naturam humanam, quae habent 
      difficul<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tates speciales articuli continent speciales difficultates, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="124"/>si ex vno articulo sequantur aliqua vel concomitentur quae eo 
      <lb ed="#L" n="125"/>credito facile est credere non faciunt nouum articulum, sicul 
      <lb ed="#L" n="126"/>credito quod Christus fuerit mortuus, facile est credere quod 
      <lb ed="#L" n="127"/>fuit sepultus: &amp; ideo de morte &amp; sepultura Christi non suni 
      <lb ed="#L" n="128"/>distincti articuli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e232">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--9--> Quod autem additur quod est veritas arctans nos ad credendum 
      <lb ed="#L" n="130"/>non est intelligendum de arctatione coactionis, cum nullus credat 
      <lb ed="#L" n="131"/>nisi volens, sed de arctatione suppositionis, si enim volumus saluari 
      <lb ed="#L" n="132"/>arctamur ad credendum. Est etiam aduertendum quod articulus potes 
      <lb ed="#L" n="133"/>esse vel dici illud ad quod arctat nos fides ad credendum vel 
      so<lb ed="#L" n="134" break="no"/>lum illud ad quod arctat nos sola fides. Primo modo dicitur 
      ar<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ticulus, Deum esse vnum, creatorem, omnipotentem, &amp; quaedan 
      <lb ed="#L" n="136"/>talia, ad quae per fidem arctamur, quia his amotis non esset fides 
      <lb ed="#L" n="137"/>nihilominus tamen non tenentur sola fide, sed possunt sciri 
      ver<lb ed="#L" n="138" break="no"/>demonstratione. Secunde modo dicitur articulus solum illud 
      quo<lb ed="#L" n="139" break="no"/>excedit rationem naturalem viatoris, vt Deum esse trinum i 
      <lb ed="#L" n="140"/>personis, filium incarnatum, &amp; huiusmodi, &amp; stricte loquendo 
      a<lb ed="#L" n="141" break="no"/>proprie hi soli dicuntur articuli fidei. Et tantum de primo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e265">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum sciendum est quod Symbolum dicitur 
      <lb ed="#L" n="143"/>a simultate vel a collectione. Symbolizare enim dicuntur aliqui 
      <lb ed="#L" n="144"/>quando ex pluribus partibus fit vnum conuiuium, &amp; hoc modi 
      <lb ed="#L" n="145"/>a collectione triplici dicitur Symbolum, scilicet a collectione mu 
      <lb ed="#L" n="146"/>torum hominum in vnam fidem. Secundo a collectione praedi 
      <lb ed="#L" n="147"/>cantium &amp; declarantium fidem. Tertio a collectione articulorurm 
      <lb ed="#L" n="148"/>ex diuersis locis scripturae, in qua tota fides quantum ad 
      princi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>palia credibilia continetur. Fuit autem duplex vtilitas condeno 
      <lb ed="#L" n="150"/>Symbolum, scilicet certa &amp; facilior cognitio credendorum, &amp; mi 
      <lb ed="#L" n="151"/>jor cautela contra fraudem haereticoru fidem corrumpentium 
      <lb ed="#L" n="152"/>Cum enim omnis veritas fidei in sacra scriptura diffuse conti 
      <lb ed="#L" n="153"/>neatur, &amp; in pluribus locis obscure ita quod ad eliciendum clare si 
      <lb ed="#L" n="154"/>dei veritatem ex sacra scriptura requiritur longum studium, cu 
      <lb ed="#L" n="155"/>non possunt intendere omnes illi quibus necessarium est 
      co<lb ed="#L" n="156" break="no"/>gnoscere fidei veritatem, necessarium fuit ex locis sacrae 
      scri<lb ed="#L" n="157" break="no"/>pturae summatim ea colligere, vt sic collecta proponerenturom 
      <lb ed="#L" n="158"/>nibus ad credendum, ne fides simplicium per haereticos 
      damnan<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tes scripturas corrumperetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e309">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--8--> Hoc autem factum est in tribus Symbolis. Primo in 
      Symbo<lb ed="#L" n="161" break="no"/>lo Apostolorum, quod fuit conditum tempore veritatis nondum 
      <lb ed="#L" n="162"/>prolatae, &amp; ideo dicitur submisse. Secundo in Symbolo. Nicenc 
      <lb ed="#L" n="163"/>causa veritatis propalandae contra haereticos: &amp; ideo in missa 
      <!--00521.xml-->
      <pb ed="#L" n="224-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>missa solenni cantatur post euangelium, in quo quaedam 
      diffi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cillima quae continebantur in symbolo A postolorum, diffusius: 
      <lb ed="#L" n="3"/>elucidantur. Tertium vero symbolum aeditum est tempore 
      ve<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ritatis per haereticos concussae, sed tamen praeualentis, scilicet 
      <lb ed="#L" n="5"/>symbolum Athanasij, propter quod dicitur in mane pulsis 
      te<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nebris, quamuis illud sit magis per modum cuiusdam doctrinae 
      <lb ed="#L" n="7"/>quam per modum symboli. In his autem tribus continetur ea 
      <lb ed="#L" n="8"/>dem veritas, sed in vno magis explicite quam in alio, secundum 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod fuit necessarium propter haereses diuersas diuersis 
      tem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>poribus insurgentibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e351">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--9--> Quantum ad tertium sciendum est quod quum articulus sit 
      <lb ed="#L" n="12"/>veritas de deo, vt dictum fuit, aut est pertinens ad maiestatem 
      <lb ed="#L" n="13"/>diuinitatis, aut ad mysterium assumptae humanitatis: circa 
      maie<lb ed="#L" n="14" break="no"/>statem diuinitatis tria nobis credenda proponuntur. Primum est 
      <lb ed="#L" n="15"/>vnitas diuinitatis: &amp; sic primus articulus est, Credo in deum. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Secundum est, trinitas personarum, &amp; de hoc sunt tres articuli, 
      <lb ed="#L" n="17"/>vnus pertinens ad patrem, Patrem omnipotentem. Alius 
      per<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tinens ad personam filij, Et in Iesum Christum filium eius. Alius 
      <lb ed="#L" n="19"/>pertinens ad personam spiritus sancti, Credo in spiritum 
      san<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctum. Tertium quod proponitur nobis circa diuinitatem, sunt 
      <lb ed="#L" n="21"/>opera diuinitatis, ad quae pertinent tres articuli, vnus ad opus 
      <lb ed="#L" n="22"/>naturae, Creatorem caeli et terrae, &amp;c. Alius ad opus gratiae, 
      San<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctam ecclesiam catholicam, sanctorum communionem 
      remis<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sionem peccatorum. Alius peruinens ad consummationem 
      glo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>riae. Carnis resurrectionem, vitam aeternam, amen. Circa autem 
      <lb ed="#L" n="26"/>mysterium humanitatis Christi proponuntur nobis credenda 
      <lb ed="#L" n="27"/>septem, scilicet conceptio, natiuitas, passio, descensus ad 
      infe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ros, resurrectio, ascensio in coelum, &amp; aduentus ad iudicium, 8 
      <lb ed="#L" n="29"/>de his septem sunt articuli, quorum primus exprimitur. Qui 
      con<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ceptus est de spiritu sancto. Secundus, natus est exMaria vrgine 
      <lb ed="#L" n="31"/>Tertius passus sub Pontio Pilato. Quartus, descendit ad inferos. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Quintus, tertia die resurrexit a mortuis. Sextus, ascendit ad 
      coe<lb ed="#L" n="33" break="no"/>los, sedet ad dexteram dei patris. Septimus, inde venturus 
      iudi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>care viuos &amp; mortuos. Alij autem assignant distinctionem &amp; 
      nu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>merum articulorum secundum numerum apostolorum, qui 
      pri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mum symbolum condiderunt, sed quia talis assignatio per 
      ac<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cidens est, &amp; minus artificialis, ideo dimittatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e414">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--10.--> Ad primum argumentum dicendum quod supra sacram 
      <lb ed="#L" n="39"/>scripturam nihil addendum est quod sit dissonum sacrae 
      scriptu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rae ipsam in aliquo diminuens, aut corrumpens, sed bene potest 
      <lb ed="#L" n="41"/>addi illud quod per sacram scripturam habet amplius 
      declara<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ri, secundum illud Ecclesiast. 14. Qui elucidant me, vitam 
      aeter<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nam habebunt, ea enim quae sparsim continentur in sacra 
      scri<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ptura, &amp; sunt ad credendum magis necessaria vtile est de sacra 
      <lb ed="#L" n="45"/>scriptura excerpere, &amp; in vnum colligere ad faciliorem 
      instru<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctionem simplicium, &amp; contra versutiam haereticorum, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="47"/>factum est per symbolum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e183663-d1e440">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod in tribus symbolis vna verita 
      <lb ed="#L" n="49"/>continetur, magis tamen explicita in vno, quam in alio ppter 
      no<lb ed="#L" n="50" break="no"/>uas haereses variis temporibus insurgentes, talis autem pluralitas 
      <lb ed="#L" n="51"/>invoce saluata vnitate in re non repugnatvnitate fidei, ideo &amp;c 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>