<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="273-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e225331"><!-- l4d10q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e225331-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e225331-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpus Christi in Eucharistia possit 
      videri ab oculo glorificato</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e106">
      <!--00620.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>QVAESTIO QVIRT. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Vtrum corpus Christi in Eucharistia possit 
      <lb ed="#L" n="83"/>videri ab oculo glorificato. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Tha 3. 4. 76. ar. 7. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e122">
               <lb ed="#L" n="85"/>QVARTO quaeritur vtrum corpus Christi existens, 
      <lb ed="#L" n="86"/>in hoc sacramento possit videri ab oculo 
      glorifi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cato. Et videtur quod sic, quia corpora nostra 
      glori<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ficata erunt conformia corpori Christi, vt 
      dici<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tur Phil. 3. Sed oculus Christi videt se in hoc 
      sa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cramento, cum sit idem videns &amp; visibile, ergo &amp;c. 3. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e138">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--2--> Item sancti erunt aequales angelis, vt dicitur Matth. 22. Sed 
      <lb ed="#L" n="92"/>angeli vident corpus Christi in hoc sacramento, ergo oculus 
      <lb ed="#L" n="93"/>glorificatus ipsum videt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e150">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--3--> Item in hoc sacramento quandoque apparet species carnis 
      <lb ed="#L" n="95"/>vel pueri. Sed tunc vt videtur, apparet ipsummet corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sti. Alioquin esset deceptio, sicut in praestigiis, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e161">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia nihil potest 
      <lb ed="#L" n="98"/>videri, nisi possit immutare visum, sed corpus Christi non 
      po<lb ed="#L" n="99" break="no"/>test in hoc sacramento immutare visum. Si enim posset 
      immu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tare visum etiam nos videremus ipsum quum videamus 
      sacra<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mentum, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e177">
               <lb ed="#L" n="102"/>RESPONSIO. Intelligendum est quod oculus 
      dupli<lb ed="#L" n="103" break="no"/>citer accipitur. Vno modo proprie pro oculo corporali. Alio 
      <lb ed="#L" n="104"/>modo metaphorice vel similitudinarie pro intellectu qui 
      dici<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur oculus mentalis. Loquendo de oculo corporali dicendum 
      <lb ed="#L" n="106"/>est quod corpus Christi in hoc sacramento non videtur ab oculo 
      <lb ed="#L" n="107"/>nec suo nec alieno. Quod patet, quia nihil potest videri ab ocu 
      <lb ed="#L" n="108"/>lo corporeo, nisi sit quantum &amp; coloratum, &amp; sic oculo repraesen 
      <lb ed="#L" n="109"/>tatum. visibilia enim per se, sine quibus nihil aliud videri 
      po<lb ed="#L" n="110" break="no"/>test, sunt communia &amp; propria. Communia vt quantitas: 
      pro<lb ed="#L" n="111" break="no"/>pria, vt color vel lux, sed eorpus Christi in hoc sacramento, aui 
      <lb ed="#L" n="112"/>non est ibi quo ad quantitatem &amp; colorem, vt dicit vna opinio 
      <lb ed="#L" n="113"/>aut si sit ibi quo ad quantitatem &amp; colorem non est ibi per mo 
      <lb ed="#L" n="114"/>dum quantitatis &amp; coloris, vt dicit alia opinio, ergo corpus Chri 
      <lb ed="#L" n="115"/>sti in hoc sacramento non potest ab oculo corporali videri. Aliam 
      <lb ed="#L" n="116"/>rationem adducunt quidam dicentes, quod quia corpus Christi est 
      <lb ed="#L" n="117"/>in hoc sacramento velatum speciebus opacis vltra quas acies 
      <lb ed="#L" n="118"/>visus figi non potest, ideo oculus saltem corporalis non 
      glorifi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>catus ipsum videre non potest, sicut medicina cooperta nebula 
      <lb ed="#L" n="120"/>non videtur. Sed istud esset pueriliter dictum, &amp; pueriliter 
      ima<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ginatum, quia corpus Christi in hoc sacramento non est 
      vela<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tum speciebus, quasi sit infra species, &amp; species circunstent 
      <lb ed="#L" n="123"/>ipsum, sed est praesens speciebus secundum totas species, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="124" break="no"/>cundum quamlibet partem specierum, nec tamen videtur pro 
      <lb ed="#L" n="125"/>pter causam iam dictam. Sed species videntur quae sunt ibi 
      se<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cundum naturam suae quantitatis, &amp; sui coloris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e234">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--6--> Si autem loquamur de oculo mentali, hoc est de inrellectu, sic 
      <lb ed="#L" n="128"/>dicendum est, quod corpus Christi videtur in hoc sacramento, 
      <lb ed="#L" n="129"/>oculo mentali glorificato, non autem ab alio. Primum patet, 
      me<lb ed="#L" n="130" break="no"/>rito fidei succedit praemium visionis. Quum ergo credamus 
      Chri<lb ed="#L" n="131" break="no"/>stum in hoc sacramento esse realiter, consequens est quod beati 
      <lb ed="#L" n="132"/>clare videant ipsum in hoc sacramento. Secundum patet, quia 
      <lb ed="#L" n="133"/>intellectus qui dicitur oculus mentalis, aut est humanus, aut 
      an<lb ed="#L" n="134" break="no"/>gelicus: de intellectu humano, quod non videat ipsum in hoc 
      sa<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cramento patet, quia intellectus humanus nihil videt nisi 
      sensi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>bilia vel deducta ex sensibilibus, sed corpus Christi in hoc sacra 
      <lb ed="#L" n="137"/>mento, nec est sensibile, nec eius existentia potest in ipso deduci 
      <lb ed="#L" n="138"/>ex sensibilibus, ergo &amp;c. Intellectus autem angelicus forte 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>test ex sua natura cognoscere an in hoc sacramento sint 
      acciden<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tia sine subiecto, quum angelus ex natura sua perfecte 
      cogno<lb ed="#L" n="141" break="no"/>scat omnia naturalia, sed quod non existente ibi substantia panis 
      <lb ed="#L" n="142"/>sit corpus Christi, nullus angelus potest ex naturalibus 
      cogno<lb ed="#L" n="143" break="no"/>scere, quum hoc non subiaceat ordini &amp; cursui rerum 
      natura<lb ed="#L" n="144" break="no"/>lium. Quod autem aliqui angeli mali aliquando exhibuerint 
      re<lb ed="#L" n="145" break="no"/>uerentiam huic sacramento non fuit, quia ex naturalibus 
      nouis<lb ed="#L" n="146" break="no"/>sent corpus Christi esse in eo, sed quia ex verbis &amp; factis 
      homi<lb ed="#L" n="147" break="no"/>num, &amp; miraculis contingentibus circa hoc sacramentum 
      cre<lb ed="#L" n="148" break="no"/>diderunt illud quod nos credimus, sicut scriptum est Iac. 2. 
      dae<lb ed="#L" n="149" break="no"/>mones credunt &amp; contremiscunt. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e289">
               <lb ed="#L" n="150"/>Ad duo prima argumenta patet responsio. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e294">
               <lb ed="#L" n="151"/>Ad tertium dicendum, quod quando apparet aliquid tale in hoc 
      <lb ed="#L" n="152"/>sacramento, aut apparet vni tantum, aut pluribus. Si vni tantum, 
      <lb ed="#L" n="153"/>sit videtur contingere propter immutationem factam circa ocu 
      <lb ed="#L" n="154"/>lum videntis, &amp; non circa species panis, quia si esset talis 
      muta<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tio circa species panis, eadem ratione qua apparet vni 
      appare<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ret omnibus ibi praesentibus: quando autem apparet omnibus, 
      <lb ed="#L" n="157"/>aut apparet ad horam &amp; transitorie, &amp; statim post videtur sub 
      <lb ed="#L" n="158"/>pristiua specie, &amp; sic adhuc videtur fieri talis apparitio ex immu 
      <lb ed="#L" n="159"/>tatione ndentium, &amp; non ex immutatione specierum, nec tamen 
      <!--00621.xml-->
      <pb ed="#L" n="274-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hoc pertinet ad aliquam deceptionem sicut fit in praestigiis, quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>talis immutatio diuinitus fit in oculo per aliquam speciem ad 
      <lb ed="#L" n="3"/>aliquam virtutem figurandam. Hanc. s. vt credatur quod in 
      ho<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sacramento non sunt solae species, sed aliquid aliud propter 
      ip<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sas. Vnde &amp; Aug. dicit lib. de quaestionibus euangelij, quod cum fi 
      <lb ed="#L" n="6"/>ctio nostra refertur ad aliquam significationem non est 
      men<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dacium, sed figura veritatis, in tali etiam apparitione non desinit 
      <lb ed="#L" n="8"/>corpus Christi esse sub speciebus, cum sit facta aliqua 
      mutati<lb ed="#L" n="9" break="no"/>circa ipsas. Quando vero apparet forma carnis vel pueri 
      no<lb ed="#L" n="10" break="no"/>solum ad horam, sed deinceps durat toto tempore. Tunc dicum 
      <lb ed="#L" n="11"/>aliqui quod est ibi propria species corporis Christi. nec obsta 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod non videtur totus, sed aliqua pars, nec in quantitate 
      vi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rili sed paruuli, quia in potestate corporis gloriosi est vt 
      osten<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dat se secundum partem vel secundum totum. Sed istud non vi 
      <lb ed="#L" n="15"/>detur, quia si ibi esset Christus in propria specie, esset ibi circi 
      <lb ed="#L" n="16"/>scriptiue, &amp; sic oporteret quod desineret esse in coelo, &amp; vlteriu. 
      <lb ed="#L" n="17"/>non posset fieri in pluribus faeramentis simul talis apparitio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e360">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--9--> Ideo dicendum est aliter secundum duas opiniones. Vna est c 
      <lb ed="#L" n="19"/>manentibus primis dimensionibus fit miraculos e circa alia acci 
      <lb ed="#L" n="20"/>dentia immutatio scilicet circa figuram &amp; colorem, ita quod videtur carc 
      <lb ed="#L" n="21"/>vel puer, nec est ibi deceptio propter causam prius dictam, 
      ma<lb ed="#L" n="22" break="no"/>net etiam sub dimensionibus illis corpus Christi vt istis videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e376">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--10--> Alij dicunt probabilius quod facta tali immutatione 
      cor<lb ed="#L" n="24" break="no"/>pus Christi non remanet ibi, quia cum sacramentum sit signum 
      <lb ed="#L" n="25"/>sensibile quando circa accidentia seu species sacramenti talis fit 
      <lb ed="#L" n="26"/>immutatio quod secundum naturam non maneret sub eis 
      sub<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stantia panis, tunc non manet sub eis corpus Christi. Cum 
      igi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tur substantia panis secundum naturam non possit manere sub 
      <lb ed="#L" n="29"/>accidentibus carnis vel pueri, non videtur quod facta tali 
      im<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mutatione circa species sacramenti quod in eis continue 
      appa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>reat forma carnis vel pueri quod pro tunc remaneat in eis 
      cor<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pus Christi, nec adorandae sunt tales species sub praedicta 
      ap<lb ed="#L" n="33" break="no"/>paritione tanquam verum corpus Christi, sed solum tanquam 
      <lb ed="#L" n="34"/>preliquiae nobis miraculose ostensae. Secus autem esset si circa 
      <lb ed="#L" n="35"/>species fieret immutatio de calido in frigidum vel de albo in ni 
      <lb ed="#L" n="36"/>grum propter quam immutationem substantia panis vel vini 
      <lb ed="#L" n="37"/>non desineret esse ibi, quia propter consimilem immutationem 
      <lb ed="#L" n="38"/>non desineret ibi esse corpus Christi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225331-d1e415">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--11.--> Sed quid debet facere sacerdos in tali apparitione, nunquid 
      <lb ed="#L" n="40"/>debet tales sumere secundum statutum ecclesiae quod dicit, quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>celebrans sumat sacramentum vt habetur de conse. distin. 2. cap 
      <lb ed="#L" n="42"/>peracta, &amp; capitulo relatum? Dicendum est quod non: quia cum 
      <lb ed="#L" n="43"/>vsus huius sacramenti sit manducatio vt prius dictum fuit, non 
      <lb ed="#L" n="44"/>debent sumi species quando non apparent vt aptae ad 
      mandu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>candum, quod fit quando apparet caro cruda vel puer vel 
      hu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>iusmodi, sed sunt tales species seruandae cum reliquiis. nec 
      ta<lb ed="#L" n="47" break="no"/>men talis sacerdos est transgressor praecepti ec clesiae, quia non 
      <lb ed="#L" n="48"/>intelligitur nisi quando facramentum apparet in specie 
      consue<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ta, leges enim aptantur ad ea quae communiter accidunt. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>