<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="90-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1904"><!-- l1d39q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1904-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1904-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus possit nescire quod scit, vel scire quod nescit</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e106">
      <!--00246.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>QUAESTIO PRIMA 
      <lb ed="#L" n="81"/>Vtrum deus possit nescire quod 
      <lb ed="#L" n="82"/>vel scire quod nescit. 
      <lb ed="#L" n="83"/>Thom. 1. 9. 14. art. 15. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e122">
               <lb ed="#L" n="84"/>CIRCA distinctione istam primo quaeritur, vui 
      <lb ed="#L" n="85"/>deus possit nescire quod scit vel scire quod 
      ne<lb ed="#L" n="86" break="no"/>scit. Et videtur quod non, quia quicunque potest 
      <lb ed="#L" n="87"/>scire quod nescit, vel nescire quod scit scientia eius 
      <lb ed="#L" n="88"/>a est augmentabilis &amp; diminuibilis, sed scientia dei 
      <lb ed="#L" n="89"/>non potest augmentari vel minui, ergo non potest scire quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>nescit, &amp; nescire quod scit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e140">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--2--> Secundo, deus scit ab aeterno omnia etiam possibilia, sed 
      prae<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ter haec omnia nihil potest scire praeter illud quod scit, &amp; illa 
      <lb ed="#L" n="93"/>non potest obliuisci. ergo non potest nescire quod scit. 
      <lb ed="#L" n="94"/>IN CONTRARIVM est quia deus nescit 
      antichri<lb ed="#L" n="95" break="no"/>stum natum, sed quandoque sciet ipsum natum, ergo quandoque 
      <lb ed="#L" n="96"/>sciet quod modo nescit. Similiter deus scit antichristum 
      nasci<lb ed="#L" n="97" break="no"/>turum, sed quandoque nesciet ipsum nasciturum (scilicet 
      quan<lb ed="#L" n="98" break="no"/>do erit natus) orgo deus quandoque nesciet quod scit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e163">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--4--> Item scit se operaturum quicquid operabitur, &amp; nescit se 
      <lb ed="#L" n="100"/>operaturum quod non operabitur, sed deus posset operari quod 
      <lb ed="#L" n="101"/>non operabitur, &amp; non operari quod operabitur, ergo posset 
      <lb ed="#L" n="102"/>scire quod nescit &amp; nescire quod scit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e176">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Primo ponetur quaedam distinctio 
      <lb ed="#L" n="104"/>actuum diuinorum, &amp; deinde declarabitur propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e185">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est quod actus diuini 
      <lb ed="#L" n="106"/>inueniuntur in triplici differentia. Quidam enim sunt qui non 
      <lb ed="#L" n="107"/>transeunt in materiam exteriorem, nec dicunt aliquem 
      respe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum ad extra, vt sunt actus notionales, puta gignere &amp; spirare, 
      <lb ed="#L" n="109"/>&amp; quo ad hos actus non est in deo libertas vel potentia ad 
      op<lb ed="#L" n="110" break="no"/>posita, quia cum isti actus sint in diuinis secundum se sunt ibi e 
      <lb ed="#L" n="111"/>summa necessitate immutabilitatis, ita quod non est potentia ad 
      <lb ed="#L" n="112"/>opposita aliquo modo, alioquin poneretur mutabilitas in deo 
      <lb ed="#L" n="113"/>Alij sunt actus diuini, quia sunt a deo effectiue, sed sunt in crea 
      <lb ed="#L" n="114"/>tura subiectiue (sicut creare) tales actus sunt temporales, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ueniunt deo ex tempore, &amp; sequuntur leges temporis, nam 
      pri<lb ed="#L" n="116" break="no"/>mo sunt futuri postea praesentes, deinde praeteriti, &amp; respectu 
      <lb ed="#L" n="117"/>talium est in deo libertas &amp; potestas ad opposita, &amp; non solum 
      <lb ed="#L" n="118"/>potentia ad oppositos actus, sed actus positi vicissim deo 
      attri<lb ed="#L" n="119" break="no"/>buantur, quandoque enim deus actu creat &amp; quandoque non 
      <lb ed="#L" n="120"/>creat, nec mutatio talium actuum ponit mutationem in deo, 
      <lb ed="#L" n="121"/>cum non sint in ipso subiectiue vel intrinsece, sed solum sunt ab 
      <lb ed="#L" n="122"/>ipso effectiuem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e229">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--1.--> Alij sunt actus modo intrinseco se habenter, quia sunt in 
      <lb ed="#L" n="124"/>deo intrinsece, tamen connotant respectum vel habitudinem ad 
      <lb ed="#L" n="125"/>res extra obiectiue vt scire &amp; velle, scit enim deus &amp; vult non 
      <lb ed="#L" n="126"/>solum, se sed etiam alia a se¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e242">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--8--> Hi ergo possunt considerari secundum id quod sunt, vel 
      se<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cundum respectum quem habent ad obiectum. Primo modo non est 
      <lb ed="#L" n="129"/>in deo libertas vel potentia ad opposita respectu talium actuum, 
      <lb ed="#L" n="130"/>nullum enim intelligere aut velle est in deo quod possit vel 
      po<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tuerit non esse in eo etiam de potentia absoluta, nec aliquid ei 
      <lb ed="#L" n="132"/>deest quod possit vel potuerit ei in esse propter eandem 
      ratio<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nem, propter quam non est libertas vel potentia ad opposita 
      re<lb ed="#L" n="134" break="no"/>spectu actuum notionalium. Si vero considerentur secundum re 
      <lb ed="#L" n="135"/>spectum ab obiectum sic est distinguendum. Est enim duplex 
      ob<lb ed="#L" n="136" break="no"/>iectum scientiae &amp; voluntatis diuinae vnum primum &amp; principale 
      <lb ed="#L" n="137"/>quod est essentia diuina &amp; bonitas diuina, &amp; respectu huius 
      ob<lb ed="#L" n="138" break="no"/>iecti non est in deo libertas vel potentia ad opposita, sed neces 
      <lb ed="#L" n="139"/>sario scit essentiam &amp; diligit honitatem suam. Cuius ratio es 
      <lb ed="#L" n="140"/>primo de scientia, quia praesente intelligibili ipsi intellectui 
      per<lb ed="#L" n="141" break="no"/>fecto sub illa dispositione, qua hoc natum est intelligi &amp; illud na 
      <lb ed="#L" n="142"/>tum intelligere, impossibile est quod hoc non intelligat &amp; illuc 
      <lb ed="#L" n="143"/>non intelligatur, sed essentia diuina praesens est necessario 8 
      <lb ed="#L" n="144"/>semper intellectui diuino sub illa dispositione sub qua nata es 
      <lb ed="#L" n="145"/>intelligi &amp; intellectus intelligere, quia secundum id quod est 
      pe<lb ed="#L" n="146" break="no"/>se intellectualis &amp; intelligibilis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e290">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--9--> De voluntate autem respectu bonitatis diuinae, patet iden 
      <lb ed="#L" n="148"/>sic, vbi infallibiliter repraesentatur voluntati ratio perfecti bon 
      <lb ed="#L" n="149"/>&amp; sibi necessarij absque admixtione cuiuscunque mali, ibi neces 
      <lb ed="#L" n="150"/>sitatur voluntas necessitate immutabilitatis, sed per intellectum 
      <lb ed="#L" n="151"/>diuinum repraesentatur voluntati diuinae essentia diuina habens 
      <lb ed="#L" n="152"/>perfectam rationem boni, &amp; boni necessarij cum ipsa sit entitas 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; bonitas appetentis, &amp; non habens aliquam admixtionem 
      <lb ed="#L" n="154"/>mali, eigo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e313">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--10--> Aliud est obiectum secundarium scientiae &amp; voluntatis diuinae 
      <lb ed="#L" n="156"/>(scilicet res creatae) &amp; respectu talium est duplex cognitio in deo 
      <lb ed="#L" n="157"/>vt dictum fuit supra, vna qua appraehendit quidditates rerum 
      exi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>stentium vel possibilium, &amp; alia qua appraehendit habitudinos 
      re<lb ed="#L" n="159" break="no"/>rum secundum compositionem &amp; diuisionem quae est scientia 
      <!--00247.xml-->
      <pb ed="#L" n="91-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nunciabilium. Et haec est duplex. Vna qua res apprehenduntur 
      <lb ed="#L" n="2"/>secundum compositionem &amp; diuisionem solum possibilem, alia qua 
      <lb ed="#L" n="3"/>apprehenduntur secundum compositionem &amp; diuisionem non solum 
      <lb ed="#L" n="4"/>possibilem sed vt deductam vel deducendam ad actum pro aliquo 
      <lb ed="#L" n="5"/>tempore, &amp; haec est per quam cognoscitur res esse vel fore, &amp; 
      per<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tinet ad scientiam visionis, de qua postea dicetur. Quantum erge 
      <lb ed="#L" n="7"/>ad primam &amp; secundam cognitionem dicendum quod deus non 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>test nescire quod scit, vel scire quod nescit, sed quantum ad 
      ter<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tiam potest. Cuius ratio est, quia deus necessario scit non solum 
      <lb ed="#L" n="10"/>essentiam suam, sed omnia quae necessario repraesentantur per 
      <lb ed="#L" n="11"/>ipsam, sed omnes res quantum ad suas quidditates &amp; compositione 
      <lb ed="#L" n="12"/>&amp; diuisiones eis possibiles necessario repraesentantur per 
      essen<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tiam diuinam, non autem quantum ad actualem compositionem 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; diuisionem, quare &amp;c. Maior de se est euidens, sed 
      probati<lb ed="#L" n="15" break="no"/>minoris, quia vt patuit supra, dist. 35. Essentia diuina est repra 
      <lb ed="#L" n="16"/>sentatiua rerum, quatenus continet virtualiter &amp; causaliter omne: 
      <lb ed="#L" n="17"/>res, nunc est ita quod ipsa est necessario causa secundum 
      poten<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tiam, ita quod non est in potestate eius quod habeat vel non habeat 
      <lb ed="#L" n="19"/>potentiam causandi, sed non est necessario causans secundum 
      <lb ed="#L" n="20"/>actum, imo potest causare vel non causare, ergo ipsa necessario 
      <lb ed="#L" n="21"/>continet res virtualiter, &amp; repraesentat eas vt causabiles, licet 
      <lb ed="#L" n="22"/>non vt causatas vel causandas, &amp; quia omnis quidditas cuiuscunque 
      <lb ed="#L" n="23"/>rei existentis vel possibilis secundum se &amp; secundum ea quae sibi 
      <lb ed="#L" n="24"/>possunt inesse habet rationem causabilis, prout autem includit esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>vel fore habet rationem causati vel causandi, ideo omnis quiddi 
      <lb ed="#L" n="26"/>tas cuiuscunque rei secundum se &amp; secundum ea quae possunt sibi 
      <lb ed="#L" n="27"/>conuenire necessario repraesentatur ab essentia diuina, vt auti 
      <lb ed="#L" n="28"/>includit esse vel fore non necessario repraesentatur, sed libere, &amp; 
      <lb ed="#L" n="29"/>quantum est de natura repraesentantis potest repraesentare vel non 
      <lb ed="#L" n="30"/>repraesentare. Repraesentatur enim res fore vel non fore per essei 
      <lb ed="#L" n="31"/>tiam diuinam, non vt est solum essentia virtualiter omnem rem 
      con<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tinens, sed vt est volens rem possibilem fore, &amp; quia libere vul 
      <lb ed="#L" n="33"/>rem fore. &amp; quantum est de natura voluntatis potest velle rem 
      fo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>re vel non fore, ideo eam fore vel non fore non necessario 
      reprae<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sentatur per essentiam diuinam, propter quod nec necessario 
      sci<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur a deo, sed potest scire quod nescit, vel nescire quod scit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e413">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--11--> Est tamen hic aduertendum que quando dicimus deum 
      li<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bere, &amp; non necessario velle rem fore vel non fore, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quens non necessario scire rem fore vel non fore, intelligendum 
      <lb ed="#L" n="40"/>est hoc de necessitate absoluta, quia ex suppositione quod 
      deu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sciat aliquid fore, impossibile est quod nesciat ipsum fore, quia si 
      <lb ed="#L" n="42"/>esset possibile, aut hoc esset simul, aut successiue, non simul, quia 
      <lb ed="#L" n="43"/>includit contradictionem, scilicet quod simul sciat &amp; nesciat, nec 
      suc<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cessiue: quia importat mutationem, &amp; ideo consueuit dici &amp; bene 
      <lb ed="#L" n="45"/>praedictae propositiones sunt verae in sensu diuiso, qui 
      acci<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pitur ex natura potentiae absolutae, &amp; ex natura pbiecti, sed ir 
      <lb ed="#L" n="47"/>sensu composito sunt falsae, qui sensus accipitur ex suppositione 
      <lb ed="#L" n="48"/>per potentia lata fuerit in tale obiectum per aliquodem actum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e444">
               <lb ed="#L" n="49"/>Ad rationes vtriusque partis respondendum est Ad primam 
      <lb ed="#L" n="50"/>cum dicitur quod quicunque potest scire quod nescit vel nescire 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod scit, scientia eius est augmentabilis &amp; diminuibilis. 
      Dicen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dum quod augmentum &amp; diminutio scientiae possunt accipi 
      dupli<lb ed="#L" n="53" break="no"/>citer. Vno modo in natura scientiae, &amp; sic non augmentatur 
      ne<lb ed="#L" n="54" break="no"/>minuitur, nisi secundum modum aliarum qualitatum, scilicet pe 
      <lb ed="#L" n="55"/>intentionem aut remissionem, etiam dato quod esset quandoque 
      pau<lb ed="#L" n="56" break="no"/>corum &amp; quandoque plurium, quia in essentia cuiuscumque forma 
      <lb ed="#L" n="57"/>non extensibilis non est possibile inuenire alio modo augmentum 
      <lb ed="#L" n="58"/>vel diminutionem, &amp; ideo dato quod deus prius quaedam nescire 
      <lb ed="#L" n="59"/>quae postea sciret non propter hoc scientia eius augmentaretu 
      <lb ed="#L" n="60"/>aut diminueretur hoc modo, nisi probaretur quod sciendo quod 
      <lb ed="#L" n="61"/>rius nesciuit scientia eius intenderetur, &amp; nesciendo quod sciuit 
      <lb ed="#L" n="62"/>scientia eius remitteretur. Alio modo potest accipi augmentum, 
      <lb ed="#L" n="63"/>&amp; diminutio scientiae extrinsece (scilicet quod est plurium) &amp; 
      si<lb ed="#L" n="64" break="no"/>dicitur scientia augeri extensiue, &amp; hoc modo augetur scientia 
      <lb ed="#L" n="65"/>illius qui primo nescit aliquid, &amp; postea scit illud, &amp; minuitur 
      <lb ed="#L" n="66"/>econuerso, cum primo scit, &amp; postea nescit, sed hoc nos non po 
      <lb ed="#L" n="67"/>nimus in deo, imo nec potentiam ad hoc, quia iste est sensui 
      <lb ed="#L" n="68"/>compositus, in quo omnes praedictae propositiones sunt falsae, sed 
      <lb ed="#L" n="69"/>solum dicimus quod deus potest scire aliquid fore vel nescire cor 
      <lb ed="#L" n="70"/>siderando solam habitudinem potentiae ad tale obiectum, qua 
      <lb ed="#L" n="71"/>non est necessaria, sed libera, iuxta quam ponimus sensum 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>uisum, &amp; ita non oportet scientiam diuinam esse aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="73"/>augmentabilem vel diminuibilem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e501">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--3--> Ad secundum dicendum quod deus scit omnia ab aeterno 
      quan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tum ad quidditates, &amp; compositiones, &amp; diuisiones rerum 
      possi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>biles, &amp; hoc scit necessario, vt supra probatum est, scit etiam ab 
      <lb ed="#L" n="77"/>aeterno omnes res quae futurae sunt in tempore, sed istas nescit 
      <lb ed="#L" n="78"/>necessario, imo absolute loquendo potuit ab aeterno nescire, 
      sup<lb ed="#L" n="79" break="no"/>posito tamen quod sciuerit impossibile est eum talia nescire: &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="80"/>procedit argumentum in sensu composito, non autem in diuiso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e521">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum alterius partis quod videtur 
      pro<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bare quod etiam secundum sensum compositum deus potest sci¬ 
      <!--00247.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>re quod nescit, quia nescit antichristum natum, postea tamen 
      <lb ed="#L" n="84"/>hoc sciet. Dicendum quod deus ab aeterno scit antichristum nasci 
      <lb ed="#L" n="85"/>turum pro tali tempore, &amp; nasci pro tali, &amp; natum pro alio. Quod 
      <lb ed="#L" n="86"/>autem haec propositio deus scit antichristum natum non 
      veri<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ficetur nunc, sed potius sua contradictoria, scilicet deus nescit 
      <lb ed="#L" n="88"/>antichristum natum, non est propter principalem 
      compositio<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nem verbi cum subiecto, sed propter tempus connotatum in 
      ma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>teria verbi, hoc enim quod est natum, includit tempus 
      praeteri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tum circa natiuitatem antichristi, quae inclusio est falsa pro nunc 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia nunc non est praeterita, &amp; ideo haec deus scit antichristum 
      <lb ed="#L" n="93"/>natum, dicitur esse falsa, non quia deus nescit natiuitatem 
      an<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tichristi praeteritam pro tempore, pro quo erit praeterita, sed 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia implicatur false nunc esse praeteritam, &amp; ideo nihil scie 
      <lb ed="#L" n="96"/>deus postea quod modo nesciat, nec econuerso, licet 
      proposi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tiones de scientia dei quaedam verificentur modo &amp; quaedam 
      <lb ed="#L" n="98"/>postea, non propter variationem scientiae dei, sed propter 
      va<lb ed="#L" n="99" break="no"/>riam implicationem temporum circa materiam verbi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1904-d1e571">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--15--> Ad aliud patet solutio. Minor enim est vera loquendo de 
      <lb ed="#L" n="101"/>potentia absoluta secundum quam accipitur sensus diuisus, in 
      <lb ed="#L" n="102"/>quo praedictae propositiones conceduntur, sed non est vera 
      sup<lb ed="#L" n="103" break="no"/>posita maiore, scilicet quod deus sciat se aliquid operaturum: hac 
      <lb ed="#L" n="104"/>enim suppositione stante deus non potest non operari quod 
      <lb ed="#L" n="105"/>operaturus est, nec scire se operaturum quod nescit se 
      opera<lb ed="#L" n="106" break="no"/>turum: &amp; sic accipitur sensus compositus. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>