<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="248-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e204179"><!-- l4d1q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e204179-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e204179-Hd1e103" type="question-title">Utrum diffinitio sacramenti bene assignetur 
      a Doctoribus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e106">
               <lb ed="#L" n="120"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="121"/>Vtrum diffinitio sacramenti bene assignetur 
      <lb ed="#L" n="122"/>a Doctoribus. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Tium. 3. g. 60. at. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e117">
               <lb ed="#L" n="124"/>CIRCA distinctionem istam quaeruntur quinque 
      <lb ed="#L" n="125"/>Primum quid sit sacramentum. Et secundo de 
      ne<lb ed="#L" n="126" break="no"/>i cessitate sacramentorum. Tertio in quibus consistit 
      <lb ed="#L" n="127"/>Asacramentum. Quarto de efficacia sacramentorum 
      <lb ed="#L" n="128"/>Anouae leg. Quinto de efficacia sacramentorum 
      ve<lb ed="#L" n="129" break="no"/>teris legis. Quantum ad primum videtur quod sacramentum non 
      <lb ed="#L" n="130"/>bene diffiniatur seu describatur, quia vnius rei debet esse vna 
      <lb ed="#L" n="131"/>diffinitio seu descriptio, sed de sacramento dantur plures 
      diffi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nitiones seu descriptiones, ergo male. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e139">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item prima descriptio quae assiglatur de sacramento est, 
      <lb ed="#L" n="134"/>sacramentum est sacrae rei signum, nec videtur esse conueniens 
      <lb ed="#L" n="135"/>quia serpens aeneus de quo habetur Num. 21. &amp; imagines Christi 
      <lb ed="#L" n="136"/>crucifixi, beatae virginis &amp; sanctorum, sunt signa sacrae rei vel 
      sa<lb ed="#L" n="137" break="no"/>crarum rerum, &amp; tamen non dicuntur sacramenta, ergo illa non est 
      <lb ed="#L" n="138"/>bona diffinitio seu descriptio sacramenti: cum descriptio vel diffi 
      <lb ed="#L" n="139"/>nitio debeat esse conuertibilis cum diffinito seu descripto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e160">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--3.--> Item diffinitio seu descriptio quam Aug. ponit de sacramen. 
      <lb ed="#L" n="141"/>to est, quod sacramentum est in quo sub tegumento rerum 
      visibi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>lium diuina virtus salutem nostram operatur fecretius. Et 
      argui<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tur quod non fit conueniens, quia contraria contrariis curantur: sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>damnatio humana ortum habuit ex sensibilibus, vt patet Gen. 3 
      <lb ed="#L" n="145"/>cap. ergo salus &amp; curatio humana non debet effe per sensibilia 
      <lb ed="#L" n="146"/>nec sub tegumento rerum sensibilium seu visibilium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e180">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--4.--> Hugo autem de sancto Victore de sacramentis lib. 1. par. 9. 
      <lb ed="#L" n="148"/>ca. 2. dicit, quod sacramentum est materiale elementum extrinse 
      <lb ed="#L" n="149"/>cus oculis suppositum ex institutione significans, ex si militudini 
      <lb ed="#L" n="150"/>repraesentans, ex sanctificatione inuisibilem gratiam continens. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Contra quem arguitur, quia in nullo sacramento est 
      elemen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tum nisi in baptismo (videlicet aqua) inconueniens est enim 
      at<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tribuere omni sacramento illud quod conuenit vni foli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e200">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--5--> Item illud quod repraesentat ex similitudine, repraesentas 
      <!--00570.xml-->
      <pb ed="#L" n="248-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ex sua natura &amp; non ex institutione: si ergo sacramentum est ex 
      <lb ed="#L" n="2"/>similitudine repraesentans, videtur quod non sit ex institutiont 
      <lb ed="#L" n="3"/>significans, &amp; sic illa duo membra descriptionis videntur ad 
      in<lb ed="#L" n="4" break="no"/>uicem esse opposita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e222">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--6--> Magister autem describit aliter sacramentum dicens, quod 
      <lb ed="#L" n="6"/>sacramentum est inuisibilis gratiae visibilis forma, ita vt 
      imagi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nem gerat &amp; causa existat. Contra quam arguitur, quia forma 
      <lb ed="#L" n="8"/>non videtur sumi pro similitudine: quod patet ex hoc quod sul 
      <lb ed="#L" n="9"/>ditur infra, vt imaginem (hoc est similitudinem gerat) sed nulla 
      <lb ed="#L" n="10"/>similitudo potest esse rei visibilis ad gratiam inuisibilem, cum 
      <lb ed="#L" n="11"/>non sint eiusdem speciei, nec generis saltem proximi, ergo nor 
      <lb ed="#L" n="12"/>bene dicitur gratiae inuisibilis visibilis forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e244">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--7--> RESPONSIO. Quia principium in omni disputationi 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; inquisitione veritatis est scire quid importatur per nomen, 
      <lb ed="#L" n="15"/>ideo videbitur primo quid significet nomen sacramenti, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cundo respondebitur ad quaestionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e257">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--8--> Quantum ad primum sciendum est quod significatum cuius. 
      <lb ed="#L" n="18"/>libet nominis potissime conuincitur ex vsu communi: quia cum 
      <lb ed="#L" n="19"/>nomina significent ab humana institutione quam vsus approbar 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; confirmat, &amp; sine quo non valet institutio, ideo potissimus 
      mo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dus conuincendi quid importatur per nomem, debet sumi ex vsu 
      <lb ed="#L" n="22"/>communi. Nomine autem sacramenti vtitur sacra scriptura, &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>postmodum vsi sunt sacri doctores &amp; alij, quantum autem 
      appa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ret ex vsu sacrae scripturae sacramentum dupliciter accipitur. Vno 
      <lb ed="#L" n="25"/>modo pro re secreta secundum illud Tho. 12. sacramentum regis.i 
      <lb ed="#L" n="26"/>secretum abscondere bonum est, &amp; in quibusdam aliis locis simili 
      <lb ed="#L" n="27"/>reperitur. Alio modo pro signo occultae &amp; secretae rei &amp; 
      maxi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>me sacrae &amp; a Deo praeuisae seu ordinatae, sicut somnium 
      Nabu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>chodo. de statua quam vidit dicitur sacramentum. Danielis 2. vb 
      <lb ed="#L" n="30"/>dicitur quod Daniel hortatus est socios suos vt peterent mise 
      <lb ed="#L" n="31"/>ricordiam Dei caeli super sacramento isto, quia illud somniun 
      <lb ed="#L" n="32"/>significabat occuitam Dei ordinationem de progressu quatuo 
      <lb ed="#L" n="33"/>regnorum &amp; eorum destructione per regnum Christi, &amp; simile 
      <lb ed="#L" n="34"/>habetur in aliis locis scripturae, Magis autem proprie nomer 
      <lb ed="#L" n="35"/>sacramenti dicitur tam de signo quam de re significata: quia 
      re<lb ed="#L" n="36" break="no"/>significata non dicitur sacramentum nisi quia repraesentatur per 
      <lb ed="#L" n="37"/>signum occultum vel occulie repraesentatum, vt per hoc sit 
      re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>secreta. Et quicquid sit de hoc, magister tamen sententiarum in 
      <lb ed="#L" n="39"/>tendit in quarto lib. determinare solum de sacramento vt ef 
      <lb ed="#L" n="40"/>signum: &amp; sic accipiendo sacramentum secundum generalem 
      <lb ed="#L" n="41"/>rationem nominis, &amp; prout extendit se ad omne illud quod 
      di<lb ed="#L" n="42" break="no"/>citur sacramentum in lege veteri &amp; noua, saciamentum dicitur 
      <lb ed="#L" n="43"/>sacrae rei signum non quodcunque, sed occultum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e321">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--9--> Sacramentorum autem sic acceptorum quaedam fuerunt 
      so<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lum signa gratiae per Christum exhibendae, vt fuerunt sacramenti 
      <lb ed="#L" n="46"/>veteris legis. Quaedam vero sunt figna gratiae per Christum ex 
      <lb ed="#L" n="47"/>hibitae pro omnibus quoad sufficientiam, &amp; pro suscipientibu 
      <lb ed="#L" n="48"/>quoad efficaciam nisi fit inpedimentum ex parte suscipientis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="49"/>haec sunt sacramenta node. quae dicuntur sacramenta, non solum 
      <lb ed="#L" n="50"/>quia sunt signa rei sacrae, sed quia sunt quaedam adhibita ad 
      ef<lb ed="#L" n="51" break="no"/>fectum sacrationis vel sanctificationis spiritualis. si cut enim 
      me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dicamentum dicitur a medicando (est enim medicametum que 
      <lb ed="#L" n="53"/>aliquis medicatur) sic sacramentum hoc modo sumptum dicitur 
      <lb ed="#L" n="54"/>a sacrando, est enim sacramentum quo aliquis homo sacratur vel 
      <lb ed="#L" n="55"/>sanctificatur. Quo autem aliquis sanatur, dupliciter dicitur. Vno 
      <lb ed="#L" n="56"/>modo sanatur quandoque aliquis sola virtute interioris natura 
      <lb ed="#L" n="57"/>nullo extrinseco adhibico, &amp; qui sic sanatur non dicitur sanari 
      <lb ed="#L" n="58"/>per medicamentum. Alio modo sanatur aliquis adhibito aliquo 
      <lb ed="#L" n="59"/>extrinseco quod est confortatiuum naturae &amp; expulsiuum 
      mor<lb ed="#L" n="60" break="no"/>bi, &amp; illud habet rationem medicamenti: est enim 
      medicamen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tum aliquid extrinsecus adhibitum ad effectum curationis 
      corpo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ralis. Similiter sacratur vel sanctificatur homo dupliciter: Vnc 
      <lb ed="#L" n="63"/>modo per solum motum contritionis non excludendo actionem 
      <lb ed="#L" n="64"/>Dei renuttentis culpam &amp; conferentis gratiam, sed excludendo 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; omne extrinsecum ad sanctificationem hominis appositum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>qui sic sanctificatur non sanctificatur per sacramentum; sed 
      so<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lum quando ad eius sanctificationem aliquid extrinsecum 
      adhi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>betur, non spirituale, quia lateret, sed corporale. Est igitur 
      sa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cramentum aliquid corporale vel sensibile extrinsecus homini 
      <lb ed="#L" n="70"/>appositum ad effectum sanctificationis, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e384">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--10.--> Secundum patet ex praedictis faciliter . s. qualiter 
      describa<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur vel notificetur sacramentum, quia iuxta ea quae dicta sunt 
      <lb ed="#L" n="73"/>de sacramentis nouae legis sacramentum verissime &amp; sine 
      calum<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nia describitur seu notificatur per beatum Augustinum cum 
      di<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cit: Sacramentum est in quo sub tegumento visibilium rerum 
      vir<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tus diuina salutem nostram secretius operatur. Et accipitur ibi 
      <lb ed="#L" n="77"/>visibile pro omni sensibili, quia visus est potissimus inter omnes 
      <lb ed="#L" n="78"/>sensus: &amp; ideo quandoque accipitur pro omni sensu, &amp; visibil: 
      <lb ed="#L" n="79"/>pro omni sensibili. Et in hac descriptione tangitur illud quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>pertinet ad significationem cuiuslibet sacramenti generaliter, &amp; 
      <lb ed="#L" n="81"/>illud quod pertinet ad efficaciam sacramentorum nouae legis 
      spe<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cialiter. Generaliter enim in omni sacramento res sensibiles sunt 
      <!--00570.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>signa, quod innuitur per hoc quod dicitur, sub tegumento 
      re<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rum visibilium; id est sensibilium. Specialiter autem efficacia 
      sa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cramentorum nouae legis innuitur per hoc quod dicit, quod sub 
      <lb ed="#L" n="86"/>eis virtus diuina salutem nostram secretius operatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e428">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--11--> Descriptiones autem datae per Hugonem de sancto Victore, 
      <lb ed="#L" n="88"/>&amp; per magistrum sententiarum quae in arguendo positae sunt 
      co<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lorantur sic: de ratione enim sacramenti nouae legis sunt tria, 
      sci<lb ed="#L" n="90" break="no"/>licet naturalis similitudo, actualis institutio, &amp; spiritualis 
      sancti<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ficatio, vt dicit Hugo de sacramentis lib. I. par. 9. cap. 2. Non enim 
      <lb ed="#L" n="92"/>omne elementum est materia cuiuslibet sacramenti, sed illud quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>ex natura sua habet aliquam similitudinem cum effectu sacramenti: 
      <lb ed="#L" n="94"/>sicut aqua, quia est summe mundatiua habet naturalem 
      similitu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dinem eum effectu baptismi qui est emundatio ab omni culpa, 
      <lb ed="#L" n="96"/>nec sufficit naturalis similitudo, sed requiritur diuina institutio, 
      <lb ed="#L" n="97"/>quia res corporales de se non habent ordinem ad spiritualem 
      san<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ctificationem, sed oportet quod a Deo diuinitus ordinentur. 
      Requi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ritur nihiloninus spiritualis sanctificatio, quia materia sacramen 
      <lb ed="#L" n="100"/>ti quod consistit in vsu, quod dico propter eucharistiam quae 
      con<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sistit in consecratione materiae sanctificatur in se (vt in ordine, &amp; 
      <lb ed="#L" n="102"/>confirmatione, &amp; extrema vnctione) vel in suo simili vt in aqua 
      <lb ed="#L" n="103"/>baptismi quae tota sanctificata fuit in illa quae in baptismo 
      Chri<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sti tetigit corpus eius: quoniam secundum Bedam Christus tactu suae 
      <lb ed="#L" n="105"/>mundissimae carnis vim regeneratiuam contulit aquis, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="106"/>tria tanguntur in descriptione Hug. Dicit enim quod 
      sacramen<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tum est materiale elementum (accipiendo elementum large pro 
      <lb ed="#L" n="108"/>omni re corporali) extrinsecus oculis supposita ex institutione 
      <lb ed="#L" n="109"/>significans (quantum ad secundam conditionem) ex similitudini 
      <lb ed="#L" n="110"/>repraesentans (quantum ad primam) ex sanctificatione 
      inuisibi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>lem gratiam continens (quantum ad tertiam). Et magister 
      sen<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tentiarum dicit quod sacramentum est inuisibilis gratiae visibilis 
      <lb ed="#L" n="113"/>forma (id est, similitudo quantum ad primam conditionem) ita 
      <lb ed="#L" n="114"/>vt imaginem gerat, (ex diuina institutione quantum ad 
      secun<lb ed="#L" n="115" break="no"/>dam) &amp; causa existat (ex sanctificatione quantum ad tertiam). 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e496">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--12.--> Haec autem quamuis sint probabiliter dicta, tamen 
      patien<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tur calumniam. Primo enim quia in sacramento matrimoni 
      <lb ed="#L" n="118"/>nulla praedictarum trium conditionum reperitur: sufficiunt enim 
      <lb ed="#L" n="119"/>ad verum matrimonium sola verba exprimentia consensum in 
      <lb ed="#L" n="120"/>quibus illae tres conditiones reperiri non possunt. Item de 
      ne<lb ed="#L" n="121" break="no"/>cessitate sacramenti ordinis non est consecratio materiae, nec in 
      <lb ed="#L" n="122"/>se, nec in suo simili, saltem quantum ad quatuor minores 
      ordi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nes, &amp; quantum ad diaconatum, &amp; tamen sunt sacramenta. Item 
      <lb ed="#L" n="124"/>tertia conditio, scilicet quod sacramenta contineant inuisibilem 
      gra<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tiam secundum Hug. vel quod sint causa gratiae secundum 
      ma<lb ed="#L" n="126" break="no"/>gistrum calumniam habet apud multos, vt patebit inferius, 
      vn<lb ed="#L" n="127" break="no"/>de descriptio Augu. inter caetera praeacceptanda videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e527">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--13--> Ad primum argu. dicendum quod de sacramento prout est, 
      <lb ed="#L" n="129"/>signum &amp; secundum generalem rationem nominis sumptum non, 
      <lb ed="#L" n="130"/>est data nisi vna descriptio, videlicet quod sacramentum est 
      sa<lb ed="#L" n="131" break="no"/>crae rei signum: de nomine autem sacramenti prout restringitur 
      <lb ed="#L" n="132"/>ad sacramentum no. le. datur vna similiter ab August. &amp; omnes 
      <lb ed="#L" n="133"/>aliae sunt intelligendae prout idem cum ea important, &amp; sic sunt 
      <lb ed="#L" n="134"/>vna realiter &amp; non plures. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e547">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--14--> Ad secundum dicendum quod serpens aeneus potuit dici 
      <lb ed="#L" n="136"/>sacramentum veter. leg. hoc est sacrae rei signum: imago autem 
      <lb ed="#L" n="137"/>crucifixi, beatae virginis, &amp; sanctorum non fuerunt in ve. le. In 
      <lb ed="#L" n="138"/>noua autem lege &amp; si sint, tamen non sunt sacramenta no. 
      le<lb ed="#L" n="139" break="no"/>quia non adhibentur ex diuina institutione vt medicamenta 
      cu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>rationis spiritualis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e566">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--15--> Ad tertium dicendum quod non solum contraria contrariis 
      cu<lb ed="#L" n="142" break="no"/>rantur, sed eisdem contrario modo acceptis: per eadem enim 
      con<lb ed="#L" n="143" break="no"/>trario modo facta fit virtus &amp; corrumpitur vt docetur2. Eth. &amp; 
      <lb ed="#L" n="144"/>ideo sicut homo peccauit adhaerendo sensibilibus propter se, sic 
      <lb ed="#L" n="145"/>curatur in sacramentis subiiciendo se sensibilibus propter Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e582">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--16--> Ad quartum dicendum quod elementum accipitur ibi pro 
      <lb ed="#L" n="147"/>omni re corporali, id est, pro elemento &amp; elementato, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e591">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--17--> Ad quintum dicendum est quod repraesentatio quae est ex 
      <lb ed="#L" n="149"/>naturali similitudine est secundum proportionem, vt dicetur in 
      <lb ed="#L" n="150"/>solutione sequentis argumenti: sed significatio quae est ex insti 
      <lb ed="#L" n="151"/>tutione diuina est ex directa repraesentatione, &amp; sic differt vni 
      <lb ed="#L" n="152"/>ab altero, nec sibi inuicem opponuntur13 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e204179-d1e607">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--18--> Ad sextum dicendum quod similitudo accipitur ibi non pro pa 
      <lb ed="#L" n="154"/>ticipatione eiusdem formae secundum speciem quae non potest esse 
      <lb ed="#L" n="155"/>inter rem corporalem &amp; spiritualem, sed pro proportione: quia 
      <lb ed="#L" n="156"/>sicut se habet aqua quae est materia baptismi ad diluendum sol 
      <lb ed="#L" n="157"/>des corporis, sic proportionabilicer se habet gratia baptismalis 
      <lb ed="#L" n="158"/>ad diluendum sordes omnium vitiorum, vnde quantum ad prae 
      <lb ed="#L" n="159"/>dicta quae opposita sunt contra praedictas descriptiones patet 
      <lb ed="#L" n="160"/>responsio, quamuis in aliis, vt supra dictum est, sint defectuosae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>