<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="206-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e169768"><!-- l3d15q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e169768-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e169768-Hd1e103" type="question-title">Utrum anima Christi fuerit passibilis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e106">
               <lb ed="#L" n="139"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="140"/>Vtrum anima Christi fuerit passibilis. 
      <lb ed="#L" n="141"/>Thom. 3. q. 15. art. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e115">
               <lb ed="#L" n="142"/>SECVNDO quaeritur de defectibus animae. Et 
      pri<lb ed="#L" n="143" break="no"/>mo in generali, vtrum anima Christi fuerit 
      passi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>bilis. Et videtur quod non, quia sicut se habet 
      glo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ria corporis ad corpus, ita gloria animae ad animam, 
      <lb ed="#L" n="146"/>α sed corpus Christi statim vt fuit glorificatum fuit 
      <lb ed="#L" n="147"/>impassibile: ergo anima Christi cum a principio fuerit beata, 
      vi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>detur quod ex tunc fuerit impassibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e133">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--2--> Item formae est agere, alterius vero potentiae, scilicet 
      mate<lb ed="#L" n="150" break="no"/>riae est pati, sed anima forma est, nec habet materiam partem sui, 
      <lb ed="#L" n="151"/>ergo non videtur quod fuerit passibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e145">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Dam. quod 
      ani<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ma a corpore inciso dolet, &amp; compatitur corpori. Sed anima 
      Chri<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sti coniuncta fuit corpori incisibili, &amp; quandoque inciso siue 
      di<lb ed="#L" n="155" break="no"/>uiso per clauos, ergo tunc dolebat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e158">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam primo 
      distin<lb ed="#L" n="157" break="no"/>guendum est de passione. Deinde respondendum est ad 
      quae<lb ed="#L" n="158" break="no"/>stionem.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e169">
      <!--00487.xml-->
               <pb ed="#L" n="207-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5. Quantum ad primum sciendum quod duplex est passio, vna 
      na<lb ed="#L" n="2" break="no"/>turalis, alia animalis. Passio naturalis seu corporalis dicitur 
      tri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>spliciter. Vno modo quaecunque alteratio per quam in subiecto 
      ali<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quid recipitur. Alio modo dicitur passio alteratio, per quam 
      ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quid recipitur in subiecto, &amp; aliquid ab ipso abiicitur. Tertic 
      <lb ed="#L" n="6"/>modo passio dicitur illa sola alteratio, per quam a subiecto 
      for<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ma conueniens abiicitur, &amp; disconueniens introducitur. Prime 
      <lb ed="#L" n="8"/>modo sumitur passio valde large, secundum enim illum modum 
      <lb ed="#L" n="9"/>luna patitur cum lumen recipit. Secundo modo sumitur 
      passi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>minus large, quando scilicet aliquid abiicitur. Tertio modo 
      su<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mitur stricte, &amp; proprie, quando scilicet conueniens forma 
      abii<lb ed="#L" n="12" break="no"/>citur, &amp; disconueniens introducitur, &amp; non econuerso. Non enim 
      <lb ed="#L" n="13"/>dicitur proprie pati qui sanatur, sed qui aegrotat. Passio 
      anima<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lis nihil aliud est quam motus animae secundum appetitum 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>surgens ex apprehensione passionis naturalis, &amp; corporalis. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>sicut inter passiones naturales, &amp; corporales magis proprie 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>citur passio alteratio, secundum quam forma disconueniens 
      ac<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quiritur, quam illa per quam acquiritur conueniens, sic inter 
      <lb ed="#L" n="19"/>passiones animae magis proprie dicitur passio motus appetitus 
      <lb ed="#L" n="20"/>sequens apprehensionem passionis naturalis disconuenientis 
      <lb ed="#L" n="21"/>quam sequens apprehensionem passionis naturalis conuenientis 
      <lb ed="#L" n="22"/>vnde magis proprie dicitur pati qui dolet vel tristatur, quam 
      <lb ed="#L" n="23"/>qui gaudet &amp; delectatur. De tali autem passione procedit 
      po<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tissimum quaestio, quia constat quod passio naturalis &amp; 
      corpo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ralis fuit in Christo, quae etiam mortem induxit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e232">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6--> Hoc supposito dicenda sunt tria ad quaestionem. Primum 
      <lb ed="#L" n="27"/>est, quod in Christo fuit vera passio, prout dicit motum appetitus 
      <lb ed="#L" n="28"/>sensitiui. Secundum est, quod fuit aliter talis passio, quam in nobis 
      <lb ed="#L" n="29"/>Tertium est, quod in Christo fuit passio, prout dicit motum 
      volun<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tatis. Primum patet dupliciter. Primo sic, vbicunque est vera 
      pas<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sio corporalis percepta per sensum &amp; motum appetitus 
      sensi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tiui secundum conditionem apprehensionis, ibi est vera passic 
      <lb ed="#L" n="33"/>animalis, sed in Christo fuit vera passio corporalis percepta 
      <lb ed="#L" n="34"/>sensum &amp; motum appetitus sensitiui secundum ordinem 
      apprehen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sionis: ergo in Christo fuit passio animalis. Maior patet ex 
      no<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tificatione passionis prius posita. Minor similiter patet. Constat 
      <lb ed="#L" n="37"/>enim quod in Christo fuit vera passio corporalis abiiciens illud 
      <lb ed="#L" n="38"/>erat conueniens naturae corporis, sicut fuit diuisio carnis per 
      cla<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uos, quae soluebat continuitatem partium corporis, nec dubium quir 
      <lb ed="#L" n="40"/>Christus hanc sensit cum assumpserit animam perfectam secundum 
      <lb ed="#L" n="41"/>omnes vires suas naturales. Ad hanc autem apprehensionem 
      neces<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sario sequebatur, quantum est ex cursu naturae motus appetitu 
      <lb ed="#L" n="43"/>sensitiui secundum conuenientiam apprehensionis, scilicet secundum 
      <lb ed="#L" n="44"/>rem, siue ad illud quod erat apprehensum, vt nociuum &amp; malum 
      <lb ed="#L" n="45"/>quare &amp;c. Secundo patet idem sic, dolor, tristitia, timor &amp; ira sunt 
      <lb ed="#L" n="46"/>verae passiones, sed in Christo fuerunt haec omnia, quare &amp;c. M. 
      <lb ed="#L" n="47"/>ior de se patet. Minor probatur quantum ad singula membra ibi 
      con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tenta. Primo de dolore, per illud quod habetur Esa. 53. vere 
      lan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>guores nostros ipse tulit, &amp; dolores nostros ipse portauit. Et 
      <lb ed="#L" n="50"/>rationem patet, quia dolor sensibilis causatur proprie ex 
      perce<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ptione eius quod laedit temperamentum corporis. Et haec perceptic 
      <lb ed="#L" n="52"/>est per solum tactum, qui inter alios sensus est discretiuus eorum 
      <lb ed="#L" n="53"/>quae concurrunt ad temperamentum corporis. Constat autem? 
      <lb ed="#L" n="54"/>in Christo fuit aliquid laesiuum temperamenti corporis, quia 
      per<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cipiebatur per tactum qui fuit in Christo temperatissimus: ergo 
      <lb ed="#L" n="56"/>sequebatur ad hoc verus dolor: similiter de tristitia patet per 
      <lb ed="#L" n="57"/>illud quod habetur Matth. 26. Tristis est anima mea vsque ad 
      mor<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tem. Et per rationem, quia sicut dolor causatur ex laesione sensus 
      <lb ed="#L" n="59"/>tactus percepta. Sic tristitia causatur ex nociuo naturali, seu ex 
      <lb ed="#L" n="60"/>malo apprehenso per imaginationem, vel aliquam virtutem 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>teriorem: sed talis apprehensio fuit in Christo, frequenter enim 
      <lb ed="#L" n="62"/>fuit imaginatus mortem ante, quam pateretur, ergo fuit in eo vera 
      <lb ed="#L" n="63"/>tristitia. De timore etiam patet per illud quod habetur Matt. 13 
      <lb ed="#L" n="64"/>Coepit pauere, &amp; dolore. Et per rationem, quia sicut ex 
      appreh<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sione mali praesentis causatur tristitia, sic timor ex apprehensions 
      <lb ed="#L" n="66"/>mali futuri, sed talis apprehensio fuit in Christo, ergo &amp; talis 
      ti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mor. De ira patet similiter per illud quod habetur in Psalm. &amp; 
      <lb ed="#L" n="68"/>applicatur Christo. Io. 2. Zelus domus tuae comedit me. Zelus 
      <lb ed="#L" n="69"/>autem est species irae. Quum ira distinguatur in iram per zelum, 
      <lb ed="#L" n="70"/>&amp; iram per vitium. Et idem apparet per rationem sic, posita causa 
      <lb ed="#L" n="71"/>sufficiente ponitur effectus, sed tristitia est causa sufficiens irae. Ex 
      <lb ed="#L" n="72"/>tristitia enim alicui illata oritur appetitus repellendi vel 
      vindi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>candi iniuriam factam. Quum ergo in Christo fuerit tristitia, vit 
      <lb ed="#L" n="74"/>dictum fuit, consequens est, vt in Christo fuerit ira. Et sic patet 
      <lb ed="#L" n="75"/>minor: sequitur ergo conclusio, quod in Christo fuerit vera passio, 
      <lb ed="#L" n="76"/>quae est motus appetitus sensitiui: &amp; sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e347">
               <lb ed="#L" n="77"/>Quantum ad secundum dicendum est quod istae passiones 
      fue<lb ed="#L" n="78" break="no"/>runt aliter in Christo, quam in nobis, quantum ad tria. Primo 
      <lb ed="#L" n="79"/>quantum ad obiectum, quia in nobis huiusmodi passiones 
      fre<lb ed="#L" n="80" break="no"/>quenter tendunt in illicita, in Christo autem nunquam fuit sic 
      <lb ed="#L" n="81"/>Secundo quantum ad principium, quia hae passiones frequente 
      <lb ed="#L" n="82"/>praeueniunt in nobis iudicium rationis. Sed in Christo nullus mo¬ 
      <!--00487.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tus appetitus sensitiui praeuenit iudicium rationis: propter quod in 
      <lb ed="#L" n="84"/>ipso huiusmodi passiones non fuerunt culpabiles: ira enim 
      prae<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ueniens iudicium rationis culpabilis est, &amp; vocatur ira per 
      vi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tium, secundum quam homo dicitur operari. Nam operatio 
      attri<lb ed="#L" n="87" break="no"/>buitur primo mouenti. Et de hac dicitur Iac. I. quia ira viri 
      iu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>stitiam dei non operatur. Et talis ira non fuit in Christo, ira 
      au<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tem sequens iudicium rationis, quae est appetitus vindictae, prout 
      <lb ed="#L" n="90"/>ratio indicauit, dicitur ira per zeium, &amp; talis non est vitium, &amp; 
      <lb ed="#L" n="91"/>fuit in Christo. Tertio fuerunt differenter passiones in Christo, 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; in nobis quantum ad effectum, quia huiusmodi passiones 
      quan<lb ed="#L" n="93" break="no"/>doque in nobis non consistunt in appetitu sensitiuo, sed redundant in 
      <lb ed="#L" n="94"/>rationem, ita, vt eam perturbent, &amp; eam retrahant quandoque a 
      <lb ed="#L" n="95"/>sua rectitudine: non sic autem fuit in Christo, quia huiusmodi 
      mo<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tus ex diuina dispositione sic subsistebant intra limites 
      appeti<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tus sensitiui quod nullo modo impediebatur, vel 
      perturbaba<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tur ratio ex eis, quin ageret ea quae conueniebant. Et ideo 
      ma<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gis dicuntur fuisse in Christo secundum propassionem, quam 
      <lb ed="#L" n="100"/>secundum passionem: propassio enim dicitur quasi inchoata 
      pas<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sio. Sed passio absolute dicitur consummata passio &amp; perfecta. 
      <lb ed="#L" n="102"/>Et quia vltima consummatio motuum appetitus senfitiui est 
      <lb ed="#L" n="103"/>prosecutio rei appetitae, quae non contingit nisi ratio per 
      passio<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nem abstrahatur a sua rectitudine: ideo in nobis vbl hoc accidit, 
      <lb ed="#L" n="105"/>tales motus dicuntur passiones: &amp; hoc insinuat scriptura dicens, 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod coepit contristari &amp; moestus esse. Vbi dicit Hiero, quod 
      domi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nus noster vt veritatem probaret assumpti hominis, vere 
      qui<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dem contristatus est, sed ne passio in illius dominaretur animo 
      <lb ed="#L" n="109"/>per propassionem, dicitur quod coepit contristari, vt passio 
      perfe<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cta intelligatur, quando animo, id est, rationi dominatur: 
      pro<lb ed="#L" n="111" break="no"/>passio autem est quasi inchoata in appetitu sensitiuo, sed vlteriu: 
      <lb ed="#L" n="112"/>non procedit, &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e432">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--8--> Tertium patet, scilicet quod in Christo fuerit passio, prout 
      di<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cit motum voluntatis, quia sicut ex apprehensione 
      disconue<lb ed="#L" n="115" break="no"/>nientis secundum sensum causatur motus appetitus sensitiui 
      se<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cundum conditionem apprehensionis, ita ex apprehensione 
      discon<lb ed="#L" n="117" break="no"/>uenientis per intellectum causatur motus voluntatis secundum 
      <lb ed="#L" n="118"/>conditionem apprehensionis, sed in Christo fuit apprehensio 
      ali<lb ed="#L" n="119" break="no"/>quorum disconuenientium, &amp; quae indicabantur talia secundum 
      <lb ed="#L" n="120"/>rationem: ergo in Christo fuit motus voluntatis secundum 
      condi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tionem talis apprehensionis: motus autem voluntatis conueniens 
      <lb ed="#L" n="122"/>tali apprehensioni est motus displicentiae: ergo in Christo fuit 
      <lb ed="#L" n="123"/>talis displicentia, quae large potest dici passio. Miior de se patet, 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; minor declaratur. Christus enim per partem intellectiuam 
      ap<lb ed="#L" n="125" break="no"/>prehendit aliqua, vt discouenientia sibi, puta mortem propriam, 
      <lb ed="#L" n="126"/>vel tribulationem discipulorum, &amp; huiusmodi, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e468">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--9--> Qualiter autem potuerit in Christo esse nolle mori, &amp; velle! 
      <lb ed="#L" n="128"/>mori, oblatus enim est, quia voluit, vt dicitur Esa. 53. Aduertendum 
      <lb ed="#L" n="129"/>est que ratio porest ferri in aliqd dupliciter. Vno modo i se, &amp; ab 
      <lb ed="#L" n="130"/>solute: alio modo in ordine ad aliquem finem. Primo modo accipi 
      <lb ed="#L" n="131"/>ratio, vt natura, maxime cum considerat illud quod est nociuum, vel 
      <lb ed="#L" n="132"/>conueniens naturae secundum se. Secundo modo sumitur ratio, vt 
      ra<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tio inquantum iudicat de aliquo secundum relationem ad finem. Prime 
      <lb ed="#L" n="134"/>ergo modo, ratio in Christo iudicabat mortem esse sibi 
      disconue<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nientem, sed secundo modo iudicabat eam esse conuenientem propte 
      <lb ed="#L" n="136"/>finem, scilicet propter salutem humanam. Et qui a primus actus respect 
      <lb ed="#L" n="137"/>secundi est imperfectus, &amp; quasi secundum quid: vnde non est iudicium 
      <lb ed="#L" n="138"/>finale, sed conditionatum, sicut si dicerem, iudico quod bibere medicini 
      <lb ed="#L" n="139"/>amaram est malum secundum se, sed bibere eam propter sanitatem est bonum 
      <lb ed="#L" n="140"/>expediens, sic actus voluntatis sequens primu actum rationis est 
      imper<lb ed="#L" n="141" break="no"/>fectus, &amp; secundum quod respectu secundi: vnde non est nolle simpliciter 
      <lb ed="#L" n="142"/>sed secundum quod, &amp; conditionatum. Vnde Christus conditionaliter 
      <lb ed="#L" n="143"/>dicit, vt habetur Matt. 26. Pater mi, si possibile est, transeat a me 
      <lb ed="#L" n="144"/>calix iste, addens. Veruntamen non sicut ego volo, sed sicut tu, 
      lo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>quens primo de voluntate naturali &amp; conditionata: &amp; subiungens 
      vo<lb ed="#L" n="146" break="no"/>luntatem quae erat voluntas simpliciter &amp; conformis voluntati 
      diui<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nae. Vnde patet, quod hae duae voluntates compatiebantur se in Christo 
      <lb ed="#L" n="148"/>nolle mori voluntate naturali, &amp; velle mori voluntate deliberata 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e520">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--10--> Ad primum arg. dicendum quod tota anima Christi secundum omnes 
      <lb ed="#L" n="150"/>potentias non fuit a principio beata, sed solum secundum superiorem 
      <lb ed="#L" n="151"/>rationem: secundum rationem autem inseriorem, &amp; secundum vires 
      sensi<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tiuas permittebatur agere &amp; pati ea quae erant eis propria, vt dicit 
      <lb ed="#L" n="153"/>Damas. lib. 3. Cuius ratio est, qa vt dictum est supra, Christus 
      as<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sumpsit naturam nostram, vt in ea nos redimeret. Et ideo talem 
      assu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>psit, qualem oportuit esse ad finem nostrae redemptionis: &amp; quia 
      reden<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ptio nostra fuit per modum satisfactionis, quae fit pr opra paenalia 
      <lb ed="#L" n="157"/>ideo oportuit quod non tota esset glorificata, sed pro parte passibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169768-d1e544">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum, quod illud quod proprie patitur, vel agit 
      <lb ed="#L" n="159"/>passione, vel actione naturali est compositum, licet principium agendi 
      <lb ed="#L" n="160"/>sit magis forma &amp; patiendi materia loquendo de actione &amp; 
      passio<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ne naturali, sed loquendo de passione animali quae aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="162"/>est actio, ratio patiendi est magis anima quam corpus seu materia. 
      <lb ed="#L" n="163"/>Quia talis passio non est nisi motus appetitus sequens 
      appraehen<lb ed="#L" n="164" break="no"/>sionem nociui, &amp; de tali passione hic modo loquimur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>