<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="138-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3116"><!-- l2d18q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3116-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3116-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpus mulieris fuerit formatum de costa viri sine additione 
      materiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e106">
               <lb ed="#L" n="56"/>VIITIO PIIV, 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vtrum Eua producta fuerit de costa viri, vel 
      <lb ed="#L" n="58"/>produci potuerit sine 
      additio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ne materiae. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Thom. l. q. 92. art. 3. ad primum. Et q. 119. art. I. 
      <lb ed="#L" n="61"/>Henr. quodl. 7. 4. 9. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e122">
               <lb ed="#L" n="62"/>CIRCA distinctionem decimamoctauam quae. 
      <lb ed="#L" n="63"/>ritur primo de productione mulieris quoad cor 
      <lb ed="#L" n="64"/>pus, vtrum producta fuerit de costa viri, vel 
      pro<lb ed="#L" n="65" break="no"/>duci potuerit sine additione materiae. Et 
      vide<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tur quod non, quia impossibile est totum 
      aequa<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ri parti: Omne enim totum majus est sua parte. Sed costa 
      <lb ed="#L" n="68"/>Adae aequabatur secundum materiam alicui parti corporis 
      <lb ed="#L" n="69"/>mulieris, ergo non aequabatur toti materiae corporis 
      mulie<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ris, fuit ergo necessaria in corpore mulieris aliqua materia, 
      <lb ed="#L" n="71"/>praeter materiam costae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e146">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--2.--> Item deus non potest facere corpus mixtum sine materia 
      <lb ed="#L" n="73"/>ergo pari ratione non potuit facere tantum corpus sine tanta 
      <lb ed="#L" n="74"/>materia, nec majus sine maiori. Et ex praua materia costae non 
      <lb ed="#L" n="75"/>potuit formari totum corpus, quod fuit multo majus costa, 
      si<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ne additione alterius materiae. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e163">
               <lb ed="#L" n="77"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia indiuisibile 
      <lb ed="#L" n="78"/>additum indiuisibili non efficit aliquid majus (vt patet sextu 
      <!--00343.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>Physic.) sed materia secundum se est indiuisibilis, ergo additio 
      <lb ed="#L" n="80"/>materiae ad materiam non facit aliquid majus. Si ergo ante 
      ad<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ditionem materiae ad costam Adae non potuit ex ipsa formari 
      <lb ed="#L" n="82"/>corpus Euae, per eandem rationem neque post, cum per 
      additio<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nem materiae solius, nihil efficiatur majus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e185">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sunt tres 
      <lb ed="#L" n="85"/>opiniones: vna quorundam dicentium quod non solum 
      diui<lb ed="#L" n="86" break="no"/>na virtute, verumetiam virtute naturae potest fieri de paruo 
      <lb ed="#L" n="87"/>magnum absque rarefactione &amp; additione materiae. Quod 
      de<lb ed="#L" n="88" break="no"/>clarant ex tribus suppositionibus. Prima est, quod in omnibus 
      <lb ed="#L" n="89"/>rebus naturalibus est dare minimum secundum naturam, vt 
      <lb ed="#L" n="90"/>minimam carnem, &amp; sic de aliis. Et haec suppositio clare 
      scri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>pta est primo Physic. Secunda est quod elementa generantur 
      <lb ed="#L" n="92"/>ex se inuicem alternatim superiora ex inferioribus, &amp; 
      inferio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ra ex superioribus. Tertia est, quod superiora generantur ex 
      <lb ed="#L" n="94"/>inferioribus secundum multiplicatam analogiam, ita quod ex 
      <lb ed="#L" n="95"/>vno pusillo terrae fiunt decem aquae, &amp; ex vno aquae, decem 
      <lb ed="#L" n="96"/>aeris. Et sic vltra. Et hae duo suppositiones clare habentur 
      <lb ed="#L" n="97"/>ex secundo de generatione. Quibus suppositis arguitur sic 
      <lb ed="#L" n="98"/>Vnum minimum aeris potest conuerti in aquam per 
      secun<lb ed="#L" n="99" break="no"/>dam suppositionem, ergo conuertitur in minimum aquae. Sed 
      <lb ed="#L" n="100"/>ex minimo aquae possunt fieri decem minima aeris per 
      ter<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tiam suppositionem, ergo de primo ad vltimum, ex vno 
      mini<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mo aque possunt fieri decem minima aeris. Hoc autem fit 
      <lb ed="#L" n="103"/>absque additione materiae, &amp; absque rarefactione, quia aeque 
      <lb ed="#L" n="104"/>rarum est minimum aeris, quod primo conuertitur in 
      mini<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mum aquae, sicut decem minima aeris, in quae minimum aquae 
      <lb ed="#L" n="106"/>conuersum est, &amp; econtrario. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e240">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--5--> Sed haec ratio non valet, quia quamuis in naturalibus fit dare 
      <lb ed="#L" n="108"/>minimum, puta minimam carnem (vt dicit prima suppositio. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Hoc tamen intelligendum est de minimo separato, &amp; per si 
      <lb ed="#L" n="110"/>existente. Sic enim est dare minimum in naturalibus, ita quod 
      <lb ed="#L" n="111"/>in minori non saluaretur species, imo propter debilitatem 
      vir<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tutis statim resolueretur in corpus continens, sicut vult 
      Ari<lb ed="#L" n="113" break="no"/>stoteles in libro de sensu &amp; sensato, quod modicus vapor 
      infu<lb ed="#L" n="114" break="no"/>sus maiori statim resolueretur in continens: minimum autem 
      <lb ed="#L" n="115"/>coniunctum toti non est dare, sed quocunque paruo dato sem 
      <lb ed="#L" n="116"/>per est accipere minus. Quum enim forma carnis extendatur 
      <lb ed="#L" n="117"/>extensione continui, sicut in continuo non est dare minimum, 
      <lb ed="#L" n="118"/>sic nec in carne, sed qualibet data quum sit continua &amp; 
      diui<lb ed="#L" n="119" break="no"/>sibilis est dare minorem, forsan verum est quod si separaretur, 
      <lb ed="#L" n="120"/>statim corrumperetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e275">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--6--> Quum igitur dicitur quod minimum aeris conuertitur in 
      <lb ed="#L" n="122"/>minimum aquae, aut in minus minimo. Dicendum quod 
      con<lb ed="#L" n="123" break="no"/>uertitur in aquam, &amp; in minus secundum decuplum minimo 
      <lb ed="#L" n="124"/>separabili. Illud tamen minus est coniunctum, &amp; non 
      separa<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tum, in minus enim separatum conuerti non potest; quia 
      ne<lb ed="#L" n="126" break="no"/>illud esse potest, quia in separatis est dare minimum. Sed bene 
      <lb ed="#L" n="127"/>potest conuerti in coniunctum minus minimo separato, quia 
      <lb ed="#L" n="128"/>in coniunctis non est dare minimum. Et si istud coniunctum 
      <lb ed="#L" n="129"/>minus minimo separato conuerteretur iterum in aerem, con 
      <lb ed="#L" n="130"/>uerteretur in decem partes aeris coniunctas, quae non 
      effice<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rent nisi vnum minimum aeris separatum, &amp; non decem 
      mini<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ma separata, vt isti putant, &amp; ita non fieret aer magnus ex 
      par<lb ed="#L" n="133" break="no"/>uo, sed aequalis ex aequali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e308">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--7--> Alia est opinio quorundam dicentium, quod nec opere 
      na<lb ed="#L" n="135" break="no"/>turae, nec virtute diuina potest fieri magnum de paruo, nec po 
      <lb ed="#L" n="136"/>tuit fieri corpus Euae de costa Adae sine rarefactione, vel 
      addi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tione materiae: quod probant sic, Corpus Euae non potuit 
      for<lb ed="#L" n="138" break="no"/>mari ex tam parua materia, nisi per aliquam eius 
      multiplica<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tionem. Haec autem multiplicatio potest intelligi, vel 
      secun<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dum quantitatem solum, sed secundum essentiam materiae. Si 
      <lb ed="#L" n="141"/>secundum quantitatem solum, sic necessarium est quod fiere 
      <lb ed="#L" n="142"/>per rarefactionem, quia ratio diffinitiua rarefactionis est, quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>eadem materia accipiat maiores dimensiones, vt patet quarto 
      <lb ed="#L" n="144"/>Physicorum. Sed si multiplicatio attendatur solum 
      secun<lb ed="#L" n="145" break="no"/>dum quantitatem, hoc est, per hoc quod eadem materia prius 
      <lb ed="#L" n="146"/>sub paruis dimensionibus existent accipit maiores 
      dimensio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nes: ergo non potest ibi non esse rarefactio. Quum Deus non 
      <lb ed="#L" n="148"/>possit separare diffinitionem a diffinito. Si vero multiplicatio 
      <lb ed="#L" n="149"/>attendatur secundum essentiam materiae, oportebit dicere, 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod aliquid materiae factum fuit sub forma corporis mulieris, 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod quandoque non erat sub forma costae. Illa ergo materia, 
      <lb ed="#L" n="152"/>vel est de nouo creata, vel prius erat sub forma alterius 
      corpo<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ris. Et quicquid horum detur, semper habetur quod ad 
      mate<lb ed="#L" n="154" break="no"/>riam costae facta est additio alterius materiae, vel 
      praeexisten<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tis, vel de nouo creatae: ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e360">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--8.--> Haec autem ratio non cogit: dato enim quod multiplicatio 
      <lb ed="#L" n="157"/>solam quantitatem attingat, non oportet propter hoc dicere 
      <lb ed="#L" n="158"/>quod ibi sit rarefactio. Et cum dicitur quod ratio diffinitiua 
      ra<lb ed="#L" n="159" break="no"/>refactionis est, eandem materiam accipere maiores 
      dimensio<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nes, falsum est, illa enim quae sunt diuersa per essentiam non se 
      <!--00344.xml-->
      <pb ed="#L" n="138-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habent vt diffinitio &amp; diffinitum Sed paruum fieri magnum 
      <lb ed="#L" n="2"/>supposita eadem materia, &amp; densum fieri rarum, sunt diuersa 
      <lb ed="#L" n="3"/>per essentiam, ergo &amp;c. Maior patet, minor probatur, quia illa 
      <lb ed="#L" n="4"/>actiones sunt distinctae realiter, quae sunt ad terminos distincto 
      <lb ed="#L" n="5"/>realiter (rationes enim motuum &amp; actionum sumuntur ex 
      ter<lb ed="#L" n="6" break="no"/>minis vt dicitur 5. physi.) Sed actio qua ex paruo fit magnum 
      <lb ed="#L" n="7"/>est ad perfectam quantitatem tanquam ad terminum. Actio 
      ve<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ro qua ex denso fit rarum est ad qualitatem vt habetur 4. 
      phy<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sicor. ergo &amp;c. Et ideo econtrario esset arguendum sic, illa qua 
      <lb ed="#L" n="10"/>sunt diuersa per essentiam possunt diuina virtute separari, nisi 
      <lb ed="#L" n="11"/>alterum sit pura potentia quae ab omni actu separari non potest, 
      <lb ed="#L" n="12"/>sed extensio eiusdem materiae per maiorem quantitatem, &amp; 
      ra<lb ed="#L" n="13" break="no"/>refactio sunt diuersae actiones realiter, ergo &amp;c. Item si rarefier 
      <lb ed="#L" n="14"/>esset eandem materiam accipere maiores dimensiones, nor 
      <lb ed="#L" n="15"/>posset esse rarefactio vbi nulla esset materia, quod falsum est 
      <lb ed="#L" n="16"/>nam deus posset accidentia remanentia in sacramento 
      altari<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mutare secundum rarum &amp; densum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e420">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--9--> Ideo sunt alij tenentes mediam viam quod deus potest face. 
      <lb ed="#L" n="19"/>re magnum de paruo sine rarefactione, &amp; sine additione 
      mate<lb ed="#L" n="20" break="no"/>riae, non autem hoc potest natura. Primum patet dupliciter. 
      Pri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mo quia deus potest facere quicquid est in potentia materia 
      <lb ed="#L" n="22"/>non solum naturali sed obedientiali. Sed quaelibet materia 
      quan<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tum est de se est aequaliter in potentia ad magnum &amp; paruum 
      <lb ed="#L" n="24"/>rarum &amp; densum, ergo &amp;c. Maior patet. Minor probatur, quia 
      <lb ed="#L" n="25"/>materia secundum se non est quanta aut qualis, sed in potentia 
      <lb ed="#L" n="26"/>ad quantitatem vel qualitatem secundum quamlibet 
      differen<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tiam. Et istud est aequaliter in omni materia. vnde si materia 
      <lb ed="#L" n="28"/>montis &amp; parui lapidis per intellectum separentur ab omni 
      for<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ma substantiali &amp; quantitate, nulla differentia esset inter eas 
      <lb ed="#L" n="30"/>quantum ad susceptionem magnitudinis, &amp; paruitatis, raritatis 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; densitatis. Item constat quod dcus potest facere quantum si 
      <lb ed="#L" n="32"/>ne raro &amp; denso, sicut sine aliis qualitatibus, &amp; etiam sine 
      ma<lb ed="#L" n="33" break="no"/>teria. Sed illud quantum non est dubium quin posset mutari 
      de<lb ed="#L" n="34" break="no"/>magno in paruum &amp; econuerso de paruo in magnum, hoc 
      au<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tem fieret sine rarefactione &amp; condensatione, &amp; etiam sine ad 
      <lb ed="#L" n="36"/>ditione, vel substractione materiae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e466">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--10--> Secundum patet, quia quicquid natura facit in 
      generabili<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bus &amp; corruptibilibus facit mediante calido &amp; frigido (vt pate 
      <lb ed="#L" n="39"/>ex quarto Metheo. gignunt enim calidum &amp; frigidum vincentia 
      <lb ed="#L" n="40"/>matetiam vt ibidem dicitur.) Sed calidum non extendit paruum 
      <lb ed="#L" n="41"/>in magnum nisi rarefaciendo. Nec frigidum constringit magnum 
      <lb ed="#L" n="42"/>in paruum nisi condensando, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e484">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--11--> Ad argumenta in oppositum dicendum. Ad primum 
      dici<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tur quod materia secundum se non est alteri materiae aequalis 
      <lb ed="#L" n="45"/>vel inaequalis. Cum aequalitas vel inaequalitas sint relatione 
      <lb ed="#L" n="46"/>fundatae secundum quantitatem, sed diuersae quantitates 
      pos<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sunt esse successiue in eadem materia ratione quarum potest 
      <lb ed="#L" n="48"/>aequari pluribus, &amp; etiam parti &amp; toti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3116-d1e502">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--12.--> Ad secundum dicendum quod magnum non est nisi ex 
      <lb ed="#L" n="50"/>magna materia, nec paruum nisi ex parua, &amp; vniuersaliter 
      tan<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tum ex tanta. Sed hoc non est in materia secundum se sed 
      ra<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tione quantitatis, &amp; ideo tanta est materia sub quanta 
      quanti<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tate existit. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>