<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="334-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e275185"><!-- l4d41q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e275185-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e275185-Hd1e103" type="question-title">Utrum affinitas impediat matrimonium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e106">
               <lb ed="#L" n="25"/>QVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Vtrum affinitas impediat matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e113">
               <lb ed="#L" n="27"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur de 
      <lb ed="#L" n="28"/>affinitate, vtium impediat matrimonium. Et 
      vi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>detur quod non, quia effectus non impedit 
      cau<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sam suam. Sed affinitas est effectus matrimonij, 
      <lb ed="#L" n="31"/>ergo non impedit matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e126">
               <lb ed="#L" n="32"/>Item secundum iura consanguinei succedunt in rebus viri 
      <lb ed="#L" n="33"/>defuncti, sed vxor est quaedam res viri, ergo eo defuncto debent 
      <lb ed="#L" n="34"/>in ea succedere consanguinei. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e136">
               <lb ed="#L" n="35"/>Item vxor alicuius affinis est fratri viri sui, sed eo mortuo 
      <lb ed="#L" n="36"/>debet eam accipere in vxorem secundum legem veterem (vi 
      <lb ed="#L" n="37"/>habetur Deut. 25.) ergo affinitas non impedit matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e145">
               <lb ed="#L" n="38"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia Leuit. 18. scri 
      <lb ed="#L" n="39"/>bitur, turpitudinem vxoris patris tui non discooperies, &amp; 
      tur<lb ed="#L" n="40" break="no"/>pitudinem nurus tuae non reuelabis. Sed tales sunt tantum 
      <lb ed="#L" n="41"/>affines, ergo affinitas impedit matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e156">
               <lb ed="#L" n="42"/>Item vir &amp; vxor sunt vna caro, ergo qui attinet vni per con 
      <lb ed="#L" n="43"/>sanguinitatem, oportet quod attineat alteri quod fit per 
      affini<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tatem, ergo sicut attinentia consanguinitatis impedit 
      matri<lb ed="#L" n="45" break="no"/>monium, sic &amp; attinentia per affinitatem. Et haec est ratio 
      <lb ed="#L" n="46"/>Gregor. 35. q. 5. can. porro. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e169">
               <lb ed="#L" n="47"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est quid 
      <lb ed="#L" n="48"/>sit affinitas, &amp; quot sunt genera affinitatum, &amp; qualiter 
      com<lb ed="#L" n="49" break="no"/>putantur gradus affinitatis. Secundum est, quare affinitas 
      im<lb ed="#L" n="50" break="no"/>pedit matrimonium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e180">
               <lb ed="#L" n="51"/>Quantum ad primum sciendum est quod affinitas est 
      atti<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nentia vel propinquitas personarum ex carnali copula 
      proue<lb ed="#L" n="53" break="no"/>niens carens omni parentela, dico autem ex carnali copula, quia 
      <lb ed="#L" n="54"/>non solum per legitimam copulam, sed &amp; per fornicariam ex 
      <lb ed="#L" n="55"/>qua nata est sequi proles contrahitur affinitas, non autem per 
      <lb ed="#L" n="56"/>alterum actum, siue contra naturam, siue secundum naturam, 
      <lb ed="#L" n="57"/>in quo non est coniunctio seminum, nisi procederet ex maritali 
      <lb ed="#L" n="58"/>affectu, &amp; tunc causaretur affinitas, non propter factum, sed 
      pro<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pter affectum, id est, propter coniugale vinculum quod solum 
      <lb ed="#L" n="60"/>sufficit ad causandum affinitatem, vt habetur 35. q. 3. can. 
      extra<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ordinatia. Ratio autem huius propinquitatis hinc sumitur, quia 
      <lb ed="#L" n="62"/>super communicatione naturali fundatur amicita naturalis, 
      <lb ed="#L" n="63"/>communicatio autem naturalis est duobus modis secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>Philosophum 8. Ethic. Vno modo secundum carnis 
      propaga<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tionem secundum quem modum vnus est ab alio, vel aibo: 
      <lb ed="#L" n="66"/>tertio. Alio modo per coniunctionem ordinatam ad carnis 
      pro<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pagationem, quae coniunctio est per carnis copulam, vel per 
      <lb ed="#L" n="68"/>matrimonium, in quo est mutua obligatio coniugum ad 
      carna<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lem copulam, propter quod dicit ibidem Philosophus, quod 
      <!--00741.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="70"/>amicitia viri ad vxorem est naturalis. Et ideo sicut per 
      propa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>gationem carnis causatur attinentia naturalis amicitiae quae es 
      <lb ed="#L" n="72"/>consanguinitas, ita per carnalem copulam vel coniunctionem 
      <lb ed="#L" n="73"/>ad hoc ordinatam (vt est matrimonium) causatur vinculum 
      na<lb ed="#L" n="74" break="no"/>turalis amiciuae quod vocatur affinitas dum haec (vt prius dictum 
      <lb ed="#L" n="75"/>fuit) se habet ad consanguineos vxoris suae, sicut ad suos, eo qui 
      <lb ed="#L" n="76"/>vxor est aliquo modo vnum corpus cum viro. Sed quia non est 
      <lb ed="#L" n="77"/>simpliciter vnum cum eo, sed quasi ab extrinseco adiuncta, ideo 
      <lb ed="#L" n="78"/>quia vnum, quicunque attinet viro, attinet &amp; vxori in eodem 
      gra<lb ed="#L" n="79" break="no"/>du. Sed quia ab excrinseco adiuncta, ideo attinet ei alio gener 
      <lb ed="#L" n="80"/>attinentiae, quia consanguinei viri sunt affines vxoris. Ex quo 
      <lb ed="#L" n="81"/>sequitur que gradus affinitatis debent computari secundum 
      gra<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dus consanguinstatis, quia quoto gradu consanguinitatis 
      atti<lb ed="#L" n="83" break="no"/>net quis viro, toto gradu affinitatis attinet vxori, &amp; econuerso. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Frater enim viri est affinis vxori eius in primo gradu. Filius 
      fra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tris in secundo, nepos eius in tertio, &amp; pronepos eius in quarto, 
      <lb ed="#L" n="86"/>&amp; idem est computandum ex parte vxoris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e265">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--8--> Fuerunt autem antiquitus tria genera affinitatum. Primum 
      <lb ed="#L" n="88"/>de quo iam dictum est, quod causatur ex matrimonio seu 
      copu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>la carnali inter virum &amp; consanguineos vxoris, &amp; inter 
      mulie<lb ed="#L" n="90" break="no"/>rem &amp; consanguineos viri. Secundum genus affinitatis 
      habe<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tur addendo personam per matrimonium vel carnalem 
      copu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lam primo generi, hoc modo si vxor fratris mei quae est mih 
      <lb ed="#L" n="93"/>affinis primo genere affinitatis mortuo fratre meo nubat alteri 
      <lb ed="#L" n="94"/>viro, ille erit mihi affinis in secundo genere affinitatis, &amp; ille 
      fe<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cundum antiqua iura non poterat accipere aliquam de consan 
      <lb ed="#L" n="96"/>guinitate prioris mariti, vsque ad quartum gradum inclusiue, &amp; 
      <lb ed="#L" n="97"/>de isto genere secundae affinitatis habetur 25. q. 3. can. de 
      pro<lb ed="#L" n="98" break="no"/>pinquis. Tertium genus affinitatis habetur addendo personam per 
      <lb ed="#L" n="99"/>matrimonium, vel per carnalem compulam secundo generi hoc 
      <lb ed="#L" n="100"/>modo. Petrus fuit maritus relictae si atris tui, mortua illa relicta 
      <lb ed="#L" n="101"/>Petrus qui est tibi affinis in secundo gradu accipit aliam, illa est 
      <lb ed="#L" n="102"/>tibi affinis in tertio genere, &amp; illa mortuo viro suo non potuit 
      <lb ed="#L" n="103"/>olim copulari alicui, de consanguinitate tua vsque ad secundun 
      <lb ed="#L" n="104"/>gradum de hoc habetur 35. q. 3. can. porro. Et sic patet primum 
      <lb ed="#L" n="105"/>quid sit affinitas, &amp; quot sunt genera affinitatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e312">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum sciendum est quod secundum &amp; 
      ter<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tium genus affinitatis non impedit matrimonium, quia vtrumque 
      <lb ed="#L" n="108"/>reuocatum est per concilium generale, vt habetur extra de 
      con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sanguinitate &amp; affinitate, cap. non debet, &amp; rationabiliter, 
      pro<lb ed="#L" n="110" break="no"/>pter multiplicationem nimiam affinium &amp; difficultatem 
      com<lb ed="#L" n="111" break="no"/>putandi imminebat periculum animarum ex crebra 
      transgres<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sione prohibitionis. Primum vero genus affinitatis, si praeceda 
      <lb ed="#L" n="113"/>matrimonium impedit ipsum contrahendum, &amp; dirimit 
      con<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tractum vsque ad quartum gradum inclusiue, sicut &amp; 
      consan<lb ed="#L" n="115" break="no"/>guinitas, quia secundarius finis matrimonij est dilatio amicitiae 
      <lb ed="#L" n="116"/>Sed per matrimonium vir se habet ad consanguineos vxoris 
      <lb ed="#L" n="117"/>amicabiliter vt ad suos, &amp; similiter vxor se habet ad consangui 
      <lb ed="#L" n="118"/>neos viri. Et ideo sicut non potest coniungi consanguineis suis 
      <lb ed="#L" n="119"/>vsque ad quartum gradum, sic neque consanguineis vxoris suae, 
      <lb ed="#L" n="120"/>quia vtrobique fieret praejudicium amicitiae dilatandae, anti 
      <lb ed="#L" n="121"/>quitus autem hoc genus affinitatis impediebat matrimonium 
      <lb ed="#L" n="122"/>vsque ad septimum gradum, sicut &amp; consanguinitas, sed 
      tre<lb ed="#L" n="123" break="no"/>vltimi reuocati sunt per illud capitulum, non debet, propter 
      ra<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tionem prius allegatam, affinitas autem sequens matrimonium 
      <lb ed="#L" n="125"/>non dirimit ipsum. Sed eum cuius culpa contracta est excludit 
      <lb ed="#L" n="126"/>ab exactione debiti, sed non a redditione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e362">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--10--> Ad primum argumentum dicendum quod affinitas est affe 
      <lb ed="#L" n="128"/>ctus matrimonij praecedentis, ex quo causatur &amp; illud non 
      im<lb ed="#L" n="129" break="no"/>pedit sequens matrimonium cum affinibus contrahendum, 
      qui<lb ed="#L" n="130" break="no"/>fieret amicitiae dilatandae praeiudicium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e375">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod consanguinei succedunt in 
      <lb ed="#L" n="132"/>bonis viri quae sunt eius possessio, vxor autem non est possessio 
      <lb ed="#L" n="133"/>vui, sed est magis vna caro cum ipso. Et ideo non est simile hipc 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; inde. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e275185-d1e388">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--12--> Ad tertium dicendum quod lex prohibuit ne frater 
      acci<lb ed="#L" n="136" break="no"/>peret vxorem fratris. Leuit. 18. concessit tamen hoc 
      dispensa<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tiue in casu in quo frater moriebatur sine liberis, vt viuens 
      su<lb ed="#L" n="138" break="no"/>scitaret semen fratri defuncto, ne nomen eius in progenie sua 
      <lb ed="#L" n="139"/>absque liberis remaneret. 
    <!-- figure of arbor of affinity could be added here appearing on next page -->
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>