<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="270-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e222455"><!-- l4d9q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e222455-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e222455-Hd1e103" type="question-title">Utrum peccator sumens hoc sacramentum 
      Eucharistiae peccet mortaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e106">
               <lb ed="#L" n="85"/>QVABSTIO. QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Vtrum peccator sumens hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="87"/>Eucharistiae peccet mortaliter. 
      <lb ed="#L" n="88"/>Thom. 3. 4. 80. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e117">
               <lb ed="#L" n="89"/>AD secundam sic proceditur. Et arguitur quod 
      pee<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cator sumens hoc sacramentum non peccet 
      mor<lb ed="#L" n="91" break="no"/>taliter: qa non minoris dignitatis est Christus sub 
      <lb ed="#L" n="92"/>propria specie quam sub specie sacramenti, sed 
      pec<lb ed="#L" n="93" break="no"/>catores tangentes corpus Christi in propria 
      spe<lb ed="#L" n="94" break="no"/>cie non peccabant, imo peccatorum veniam consequebantur, sicut 
      <lb ed="#L" n="95"/>dicitur de muliere peccatrice Lucae 7. ergo fumentes corpus 
      <lb ed="#L" n="96"/>Christi in hoc sacramento non peccant mortaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e137">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--2--> Item sicut hoc sacramentum percipitur tactu &amp; gustu, ita 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; visu, sed peccator non peccat amplius si videat hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mentum, ergo non peccat si gustet, aut tangat, sed non est alia 
      <lb ed="#L" n="100"/>sumptio huiusmodi sacramenti quam gustatio ipsius, ergo 
      pec<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cator fumens facramentum hoc non peceat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e154">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur primae 
      Co<lb ed="#L" n="103" break="no"/>rinth. 11. Qui manducat &amp; bibit indigne iudicium sibi 
      mandu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cat &amp; bibit. Et glossa dicit ibidem: indigne manducat &amp; bibit, 
      <lb ed="#L" n="105"/>qui in crimine est vel irreuerenter tractat, ergo peccator 
      su<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mens hoc sacramentum peccat mortaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e170">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista vnum supponit &amp; aliud 
      <lb ed="#L" n="108"/>quaerit. Supponit scilicet quod homo peccator possit fumere 
      <lb ed="#L" n="109"/>hoc sacramentum. Et quaerit vtrum sumendo peccet. Primo ergo 
      <lb ed="#L" n="110"/>videndum est de supposito, &amp; postea de quaesito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e183">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--5--> Hoc autem suppositum nulli fideli debet esse dubium non 
      <lb ed="#L" n="112"/>solum propter ea quae dicta sunt in praecedente quaestione, sed 
      <lb ed="#L" n="113"/>etiam quia ad hoc est expressa auctoritas Apost. 1. Cor. 11. 
      alle<lb ed="#L" n="114" break="no"/>gata in arguendo. Ex qua apparet quod aliqui manducant 
      Eucha<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ristiam &amp; bibunt calicem Dini indigne, &amp; hi non sunt iusti, sed 
      pec<lb ed="#L" n="116" break="no"/>catores: sancti etiam dicunt quod Iudas proditor sumpsit in coena 
      <lb ed="#L" n="117"/>corpus Dni cum caeteris Apostolis. Bartholomeus tamen 
      erra<lb ed="#L" n="118" break="no"/>uit in apparatu decretorum super illo capitulo, tribus gradibus. 
      <lb ed="#L" n="119"/>de consecratione distinctio. 2. ibi enim primo ponit opinionem 
      <lb ed="#L" n="120"/>quod species non descendunt in stomachum: &amp; quia posset dici 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod aliter non nutrirent, respondet quod interdum homo 
      <lb ed="#L" n="122"/>odore recreatur, qui tamen odor in stomachum non descendit. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Aliam opinionem ponit quod species bene descendunt in 
      stoma<lb ed="#L" n="124" break="no"/>chum alias non euomerentur, cuius oppositum quandoque ad 
      <lb ed="#L" n="125"/>sensum apparuit. Et eadem dicitur sic, si quis per ebrietatem vel 
      <lb ed="#L" n="126"/>voracitatem Eucharistiam euomuerit quadraginta dies 
      poeni<lb ed="#L" n="127" break="no"/>teat. Vitimo dicit asserendo quod certum est quod species quam cito 
      <lb ed="#L" n="128"/>dentibus teritur, tam cito in caelum rapitur. Omnia autem haec 
      <lb ed="#L" n="129"/>sunt falsa &amp; erronea, q enim species non descendant in 
      stoma<lb ed="#L" n="130" break="no"/>chum, sed nutriant per modum odoris falsum est, quia &amp; si odor 
      <lb ed="#L" n="131"/>ad modicum tempus possit confortare cerebrum &amp; sensum 
      olfa<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ctus, nullo tamen modo nutrire potest, sicut species illae non 
      so<lb ed="#L" n="133" break="no"/>lum ad modicum tempus, sed ad multum nutrire possunt. Quod 
      au<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tem dicitur secundo quod species descendunt in stomachum, verum 
      <lb ed="#L" n="135"/>quidem est, sed tertium dictum contradicit, quia cum dicitur qui 
      <lb ed="#L" n="136"/>certum est quam cito species dentibus teritur tam cito in coelum 
      <lb ed="#L" n="137"/>rapitur. Aut intelligitur de ipsis speciebus, &amp; sic contradicit ei 
      <lb ed="#L" n="138"/>quod statim dixerat quod species descendunt in stomachum. Aut 
      <lb ed="#L" n="139"/>intelligitur de corpore Christi concento sub speciebus, &amp; tunc esset 
      <lb ed="#L" n="140"/>erroneum &amp; haereticum, quia sic nullo modo contingeret 
      Christia<lb ed="#L" n="141" break="no"/>num corpus Christi comedere, quia illud quod solum in os 
      poni<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tur non dicitur comestum nisi in ventrem traiiciatur, sicut si 
      ali<lb ed="#L" n="143" break="no"/>quis panem vel vinum vel aquam ponat in os &amp; starim reiiciat. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Istud etiam dictum non solum negat corpus Christi non 
      mandu<lb ed="#L" n="145" break="no"/>cari a peccatoribus de quo nunc quaeritur, sed etiam a iustis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e264">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--6.--> Circa secundum videnda sunt duo. Primum est an peccator 
      <lb ed="#L" n="147"/>sumens hoc sacramentum peccet. Secundum est quam grauiter 
      pec<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cet. Quantum ad primum sciendum est quod peceator fumens hoc 
      sa<lb ed="#L" n="149" break="no"/>crametum, aue est sibi conscius de peccato mortali, aut non. Si 
      <lb ed="#L" n="150"/>sit sibi conscius, peccat mortaliter sumendo hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="151"/>non contritus &amp; non confessus, si habeat copiam confessoris. 
      Cu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ius ratio est, quia irreuerentia &amp; abusus tanti facramenti non 
      <lb ed="#L" n="153"/>potest esse sine peccato mortali, sed in peccatore accedente ad 
      <lb ed="#L" n="154"/>hoc sacramentu cum conscientia peccati mortalis est 
      irreueren<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tia, &amp; abusus tanti sacramenti, ergo talis vsus &amp; accessus non est 
      <lb ed="#L" n="156"/>sine peccato mortali. Minor probatur dupliciter. Primo ex 
      mo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>do sumendi hoc facramentum sic: Sicut vsus cibi corporalis non 
      <lb ed="#L" n="158"/>congruit nisi viuenti corporaliter, sic vsus cibi spiritualis non 
      con<lb ed="#L" n="159" break="no"/>gruit nisi viuenti spiritualiter. Sed hoc sacramentum est eibus spi 
      <lb ed="#L" n="160"/>ritualis, &amp; per modum cibi sumitur (vt prius visum est) ergo vsus 
      <lb ed="#L" n="161"/>eius non congruit peccatori qui mortuus est spiritualiter, 
      abu<lb ed="#L" n="162" break="no"/>titur igitur si sumat. Secundo patet idem ex re saeramenti quae 
      <!--00614.xml-->
      <pb ed="#L" n="270-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est duplex: vna contenta &amp; significata ( scilicet ipse Christus) alia 
      si<lb ed="#L" n="2" break="no"/>gnificata, sed non contenta.I. corpus Christi mysticum quod est 
      <lb ed="#L" n="3"/>iocietas sanctorum sibi a Christo capiti per charitatem 
      cohaeren<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tium. Ex hoc sic arguitur, quicunque ad hoc sacramentum 
      acce<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dit praetendit se anhelare ad vnionem cum Christo, &amp; cum 
      mem<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bris eius, sed peccator remanens in conscientia peccati mortalis 
      <lb ed="#L" n="7"/>ad hoc non tendit, sed magis recedit, ergo peccator accedens ad 
      <lb ed="#L" n="8"/>hoc sacramentum cuius conscientia peccati mortalis reus est 
      fi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ctionis, cum aliud intendat, &amp; aliud praetendat. Fictio autem 
      re<lb ed="#L" n="10" break="no"/>spectu sacramenti, &amp; maxime tanti est peccatu mortale, igitur &amp;c 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e334">
               <lb ed="#L" n="11"/>Si vero peccator non sit sibi conscius de peccato, hoc potes 
      <lb ed="#L" n="12"/>esse dupliciter. Vno modo quia nescit se commisisse peccatum 
      <lb ed="#L" n="13"/>Alio modo quod scit se commisisse peccatum, credit iamen illud 
      <lb ed="#L" n="14"/>peccatum esse sibi dimissum, quia reputat se contritum. Primun 
      <lb ed="#L" n="15"/>potest contingere dupliciter. Vno modo quia non recolit de 
      fa<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cto. Alio modo quia de facto recolit, sed non credit illud factum 
      <lb ed="#L" n="17"/>esse peccatum, quod tamen secundum veritatem est peccatum: 
      <lb ed="#L" n="18"/>si non recolat de peccato, quia non recolit de facto, aut discussi 
      <lb ed="#L" n="19"/>diligenter conscientiam, aut non. Si discussit diligenter, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="20"/>post discussionem non recolit, non peccat: si ad hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="21"/>accedat, imo forte veniam peccati obliti consequitur ex vi 
      susce<lb ed="#L" n="22" break="no"/>pti sacramenti. vnde Augu dicit in quodam sermone, quod 
      cor<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pus Christi dum manducatur viuificat mortuos. Si vero non 
      di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>scussit sufficienter, &amp; ob hoc non venit in notitiam peccati 
      com<lb ed="#L" n="25" break="no"/>missi, peccat mortaliter accedendo ad hoc sacramentum. 
      Ho<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rum autem duorum talis est ratio, quia voluntaria omissio 
      cir<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cunstantiae quae ad factum requiritur non excusat sed aggrauat 
      <lb ed="#L" n="28"/>sed discussio conscientiae est circunstantia quae requiritur in 
      <lb ed="#L" n="29"/>suscipiente hoc sacramentum iuxta illud quod dicit Apost. 1. Cor. 
      <lb ed="#L" n="30"/>II. probet autem seipsum homo, &amp; sic de pane illo edat &amp; de calice 
      <lb ed="#L" n="31"/>bibat, ergo omissio discussionus conscientiae nullum excusat, imo 
      <lb ed="#L" n="32"/>aggrauat, ergo si propter indiscussionem conscientiae aliquis non 
      <lb ed="#L" n="33"/>recolit de peccato, non propter hoc excusatur quin accedat ad 
      <lb ed="#L" n="34"/>sacramentum, vt peccator: nam &amp; iussus accedens ad hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mentum sine discussione forte peccat, nisi quod in iusto qui 
      con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sueuit passim scrutari conscientiam suam sufficit breuis, &amp; quas 
      <lb ed="#L" n="37"/>transitoria discussio quae non sufficeret in alio. Per eandem 
      ra<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tionem diligens discussio conscientiae excusat illum qui non 
      re<lb ed="#L" n="39" break="no"/>colit de peccato commisso ex quo fecit diligenter quod in se fuit, 
      <lb ed="#L" n="40"/>vt recoleret. Si autem de facto recolat, sed non credit illud esse 
      <lb ed="#L" n="41"/>peccatum, non excusatur quin peccet accedendo ad hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mentum, quia ignorantia quae non excusat facientem a peccato 
      <lb ed="#L" n="43"/>dum facit, non excusat ipsum a peccato, dum sacramentum 
      re<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cipit. Sed talis est ignorantia de qua loquimur. Non enim 
      facien<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tem excusat a peccato ex quo ponimus eum in peccato, licet 
      <lb ed="#L" n="46"/>ignoret se esse in peccato haec enim ignorantia vel est iuris vel 
      <lb ed="#L" n="47"/>cercunstantiae particularis quam quis tenebatur scire, alioquir 
      <lb ed="#L" n="48"/>f ciendo non peccasset, ergo non excusatur quin accedendo ad 
      <lb ed="#L" n="49"/>sacramentum accedat vt peccator, &amp; per consequens peccet: quae 
      <lb ed="#L" n="50"/>autem ignorantia est quae excuset, &amp; quae non dictum est in 2. lib. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e423">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Qui autem scit se commisisse peccatum, credit tamen sibi 
      <lb ed="#L" n="52"/>esse dimissum, quia reputat se esse coutritum &amp; scit se esse 
      con<lb ed="#L" n="53" break="no"/>fessum non peccat si hoc sacramentum sumat, quia vbi non potes 
      <lb ed="#L" n="54"/>haberi certitudo plena, sufficit probabilis coniectura, sed quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>peccatum commissum sit per contritionem dimissum non 
      po<lb ed="#L" n="56" break="no"/>test haberi plena certitudo, vnde dicitur Eccle. 5. de propitiati 
      <lb ed="#L" n="57"/>peccatorum noli esse sine metu, &amp; ideo sufficit probabilis 
      con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>iectura, scilicet quod homo doleat de praeteritis, &amp; proponat 
      <lb ed="#L" n="59"/>cauere de futuris, &amp; sic patet primum principale. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e448">
               <lb ed="#L" n="60"/>Quantum ad secundum principale scilicet quam grauiter peccet 
      <lb ed="#L" n="61"/>existens in peccato mortali qui recipit hoc sacramentum, dicitur 
      <lb ed="#L" n="62"/>sic communiter, quod tanto peccatum est grauius per se, &amp; ex suo 
      <lb ed="#L" n="63"/>genere, quanto actus cadit super materia magis indebitam, dico 
      au<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tem per se &amp; ex genere, quia quaedam grauitas per auctores 
      atten<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ditur in peccatis ex motiuo ad peccandum: grauius enim peccat 
      <lb ed="#L" n="66"/>peccans ex electione in eodem genere peccati, quam peccans ex 
      <lb ed="#L" n="67"/>ignorantia vel ex infirmitate scilicet grauitas peccatorum per se 
      atten<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ditur ex proportione actus ad materiam sine ad obiectum, dicitur 
      <lb ed="#L" n="69"/>ergo quod peccatore sumere hoc sacramentum, cum conscientia 
      <lb ed="#L" n="70"/>peccati mortalis, nec est maximm peccatum, nec minimum, sed 
      <lb ed="#L" n="71"/>est medium inter peccata commissa contra Deum quod ad 
      diui<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nitatem, vt sunt blasphemia &amp; idololatria. Et inter peccata 
      com<lb ed="#L" n="73" break="no"/>missa in actu indebito circa creaturam, vt sunt peccata carnalia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="74"/>auaritia, &amp; inobedientia ad praelatum &amp; huiusmodi. Cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="75"/>est, quia sicut se habet obiectum ad obiectum ita actus ad actum, 
      <lb ed="#L" n="76"/>sed Christus, vt homo ratione vnionis ad Deum medius est 
      in<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ter creaturam &amp; Deum: ergo actus inordinatus circa Christum 
      <lb ed="#L" n="78"/>medio modo se habet quoad deformitatem culpae inter actum 
      <lb ed="#L" n="79"/>inordinatum circa Deum quoad diuinitatem, vt sunt 
      blasphe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>mia &amp; idololatria, &amp; in actum inordinatum circa creaturam, vi 
      <lb ed="#L" n="81"/>sunt peccata carnalia, &amp; auaritia &amp; huiusmodi, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e498">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--10--> Aduertendum tamen, quod peccatum commissum in Chri. 
      <!--00614.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>stum sub propria specie maius est peccato commisso in ipsum sub 
      <lb ed="#L" n="84"/>specie sacramenti, quia directus est in ipsum &amp; secundum 
      per<lb ed="#L" n="85" break="no"/>fectius esse. Istud tamen dictum potest habere calumniam, quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>non oportet quod sicut se habet obiectum ad obiectum, ita se 
      ha<lb ed="#L" n="87" break="no"/>beat actus, ad actum quando actus sunt diuersarum rationum, sed 
      <lb ed="#L" n="88"/>solum quando sunt vnius rationis: verbi gratia, grauius est iniuriari 
      <lb ed="#L" n="89"/>verbo principi quam ciui, sed si quis iniurietur principi verbo 
      <lb ed="#L" n="90"/>dicendo conuicium, ciui autem facto ipsum occidendo, grauius 
      <lb ed="#L" n="91"/>est peccatum commissum in ciuem quam in principem. Similiter 
      <lb ed="#L" n="92"/>inter actus eiusdem rationis grauior est inordinatio circa 
      Chri<lb ed="#L" n="93" break="no"/>stum, quam circa quancunque creaturam. Propter quod grauiu. 
      <lb ed="#L" n="94"/>peccat inanducans hoc sacramentum irreuerenter cum conscienti: 
      <lb ed="#L" n="95"/>peccati mortalis, quam peccet sumens cibum corporalem 
      quan<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tuncunque inordinate, siue inordinatio sit contra praeceptum 
      ec<lb ed="#L" n="97" break="no"/>clesiae comedendo pluries in die ieiunij, siue quaecunque alia, sed 
      <lb ed="#L" n="98"/>respectu actuum diuersarum rationum non videtur necessarium 
      <lb ed="#L" n="99"/>quod grauius peccet abutens hoc sacramento quam inordinat. 
      <lb ed="#L" n="100"/>se habens circa quancunque creaturam quocunque modo. 
      Sati<lb ed="#L" n="101" break="no"/>enim graue videtur quod plus peccet irreuerenter sumens hoc 
      sa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cramentum quam iniuste occidens proximum. Ad argumenta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e553">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--11.--> Ad primum dicendum, quod Christus sub propria specie veni 
      <lb ed="#L" n="104"/>vt medicus, sed sub sacramento praebet seipsum tanquam 
      medi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cinam non quidem expellentem morbum, sed confortantem post 
      <lb ed="#L" n="106"/>morbum expulsum: quilibet autem infirmus indiget medico pro 
      <lb ed="#L" n="107"/>toto ilatu infirmitatis, sed non indiget qualibet medicina pro 
      <lb ed="#L" n="108"/>quolibet statu infirmitatis. Noceret enim infirmo medicina 
      con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>fortatiua naturae post morbum expulsum si daretur ante 
      expul<lb ed="#L" n="110" break="no"/>sionem morbi. Et ideo si licuit peccatoribus accedere ad 
      Chri<lb ed="#L" n="111" break="no"/>stum sub propria specie qui venerat vt medicus, non licet eis ac 
      <lb ed="#L" n="112"/>hoc sacramentum accedere sub quo Christus est, vt medicina 
      con<lb ed="#L" n="113" break="no"/>fortatiua post expulsionem peccati, nisi expulso morbo peccati 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e222455-d1e582">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum, quod ea quae circa sacrament: 
      <lb ed="#L" n="115"/>fiunt exterius corporaliter, correspondent his quae debent fier 
      <lb ed="#L" n="116"/>interius spiritualiter. Quidam ergo vniti sunt Christo fide &amp; 
      <lb ed="#L" n="117"/>charitate, &amp; his licitum est sacramentum videre &amp; sumere, 
      qui<lb ed="#L" n="118" break="no"/>visio correspondet fidei, gustus autem charitati quae in voluntate 
      <lb ed="#L" n="119"/>est, cuius est sapere quam dulcis est dominus. Alij sunt vniti 
      Chri<lb ed="#L" n="120" break="no"/>sto fide, sed non charitate, vt peccatores fideles, &amp; hi peccant sú¬ 
      <lb ed="#L" n="121"/>mendo propter defectum charitatis; sed non peccant videndo 
      <lb ed="#L" n="122"/>cum habeat fidem quae correspondet visioni. Alij sunt qui nec 
      <lb ed="#L" n="123"/>sunt vniti Christo fide, nec charitate, vt infideles, &amp; hi 
      deben<lb ed="#L" n="124" break="no"/>arceri ab vtroque per rationem prius dictam: non est ergo simile 
      <lb ed="#L" n="125"/>de gustu &amp; visu quoad peccatore qui habet fidem, sed non 
      cha<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ritatem, &amp; causa dicta est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>