<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="71-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1530"><!-- l1d30q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1530-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1530-Hd1e103" type="question-title">Utrum in creaturis relatio differat realiter a suo fundamento</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e106">
               <lb ed="#L" n="105"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="106"/>Vtrum in creaturis relatio differat realiter 
      <lb ed="#L" n="107"/>a suo fundamento. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e115">
               <lb ed="#L" n="108"/>Non est specialis hac quastio apud Thomam, sed tractatur 
      <lb ed="#L" n="109"/>soniuersaliter de omni relatione a Caietano 
      <lb ed="#L" n="110"/>l. 9. 28. articulo 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e124">
               <lb ed="#L" n="111"/>SECVNDO quaeritur de realitate relationum qui 
      <lb ed="#L" n="112"/>dicuntur de deo ex tempore. Et quaeritur primo 
      <lb ed="#L" n="113"/>vtrum in creaturis relatio differat realiter a suo 
      <lb ed="#L" n="114"/>fundamento, &amp; secundo quaeritur, vtrum 
      relatio<lb ed="#L" n="115" break="no"/>nes dei ad creaturas quae conueniunt ei ex tempore 
      <lb ed="#L" n="116"/>sint reales. Ad primum sic proceditur. Et arguitur quod relatio 
      <lb ed="#L" n="117"/>non sit alia res a suo fundamento sic. Quaecunque differunt 
      reali<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ter in eodem supposito faciunt compositionem, sed relatio cum suo 
      <lb ed="#L" n="119"/>fundamento non facit compositionem, ergo non differt realiter 
      <lb ed="#L" n="120"/>a suo fundamento, maior videtur, manifesta, quia rei ad rem 
      vi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>detur esse realis compositio. Minor similiter patet, quia album 
      <lb ed="#L" n="122"/>simile alteri albo non est compositius quam si album esset solum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e154">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--2--> Item illud quod aduenit alicui de nouo sine eius mutatione 
      <lb ed="#L" n="124"/>non differt ab eo realiter, sed relatio aduenit suo fundamento 
      <lb ed="#L" n="125"/>sine eius mutatione, vt dicitur 5. physic. ergo non est alia res. 
      <lb ed="#L" n="126"/>maior probatur, quia noua res non potest aduenire alicui nisi 
      <lb ed="#L" n="127"/>per nouam actionem, noua autem actio facit nouam 
      mutatio<lb ed="#L" n="128" break="no"/>nem circa subiectum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e172">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur sic, quae differunt 
      <lb ed="#L" n="130"/>primis differentiis entis realis sunt diuersae res, sed fundamentum 
      <lb ed="#L" n="131"/>&amp; relatio differunt primis differentiis entis, scilicet per 
      absolu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum &amp; respectum, ergo sunt res diuersae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e185">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam procedetur 
      <lb ed="#L" n="134"/>sic, quia primo ponentur aliorum opiniones. Secundo 
      declara<lb ed="#L" n="135" break="no"/>bitur veritas quaestionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e196">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum sunt duae opiniones. Vna est 
      <lb ed="#L" n="137"/>quod relatio &amp; suum fundamentum differunt realiter, sicut 
      di<lb ed="#L" n="138" break="no"/>uersae res facientes veram compositionem in suo fundamento 
      <lb ed="#L" n="139"/>relato, ita quod similitudo fundata in albedine, facit 
      composi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tionem cum ea in ipso simili, quod sint diuersae res probatur 
      tri<lb ed="#L" n="141" break="no"/>pliciter. Primo sic, Diuisio entis extra animam est in diuersas 
      <lb ed="#L" n="142"/>res extra animam, sed diuisio entis in substantiam, quantitatem 
      <lb ed="#L" n="143"/>qualitatem, relationem, est huiusmodi vt patet in sexto &amp; 
      septi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>mo metaphy. ergo relatio dicit diuersam rem a quantitate &amp; 
      <lb ed="#L" n="145"/>qualitate in quibus fundatur. Secundo sic, relatio circunscripto 
      <lb ed="#L" n="146"/>fundamento est, aut ergo est ens reale aut non, si sic habeturi 
      <lb ed="#L" n="147"/>propositum, scilicet quod dicit aliam realitatem a fundamento, 
      <lb ed="#L" n="148"/>si non tunc relatio circunscripto fundamento est nihil vel ens 
      <lb ed="#L" n="149"/>rationis, sed in nullum illorum diuiditur ens reale, ergo ens 
      rea<lb ed="#L" n="150" break="no"/>le non diuidetur in relationem &amp; alia praedicamenta quod est 
      <lb ed="#L" n="151"/>falsum. Tertio sic, nulla res accidit sibiipsi, sed relatio accidit suo 
      <lb ed="#L" n="152"/>fundamento, alioquin fundamentum non posset esse sine 
      rela<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tione, puta albedo sine similitudine, quod falsum est, ergo 
      re<lb ed="#L" n="154" break="no"/>latio est alia res a fundamento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e242">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--6--> Quod autem illa duo faciant compositionem in relato 
      pro<lb ed="#L" n="156" break="no"/>batur sic, Diuersae essentiae vel qualescunque diuersae res, non 
      <lb ed="#L" n="157"/>possunt facere vnum nisi per compositionem, sed relatio 8 
      <lb ed="#L" n="158"/>fundamentum suum sunt diuersae essentiae, vel saltem diuersae 
      <lb ed="#L" n="159"/>res, ergo faciunt compositionem in subiecto. Addunt tamen isti 
      <!--00209.xml-->
      <pb ed="#L" n="72-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod relatio potest alicui aduenire de nouo nulla facta 
      muta<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tione in ipso secundum aliquid absolutum, sed solum in alio, vt 
      <lb ed="#L" n="3"/>patet de albo. Si enim sit solum ad nihil refertur relatione 
      simi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>litudinis. Si autem de nouo aliud fiat album, ipsum quidem 
      <lb ed="#L" n="5"/>mutabitur secundum duo, scilicet secundum albedinem, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="6" break="no"/>cundum similitudinem, sed primum album mutabitur solun 
      <lb ed="#L" n="7"/>secundum vnum, scilicet secundum similitudinem acquirende 
      <lb ed="#L" n="8"/>respectum relatiuum quem prius non habebat: Et hoc videtur 
      <lb ed="#L" n="9"/>innuere Simplicius super librum praedicamentorum, vbi dicit 
      <lb ed="#L" n="10"/>quod illud quod est ad alterum est quoddammodo in diuersis, 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel diuersa exigit. Et ideo generatio &amp; corruptio illorum ad 
      <lb ed="#L" n="12"/>haerent illis ad quae aliquo modo se habent: Et quamuis ipsa 
      <lb ed="#L" n="13"/>secundum se nihil patiantur, aliis tamen mutatis 
      commutan<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur. Est ergo intentio istorum, quod relatio differt realiter a 
      <lb ed="#L" n="15"/>suo fundamento, &amp; facit cum eo compositionem, &amp; 
      nihilomi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nus potest alicui aduenire ex alterius mutatione.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e299">
               <lb ed="#L" n="17"/>Istam opinionem non credo esse veram, maxime quantum ad 
      <lb ed="#L" n="18"/>hoc quod dicitur quod relatio facit compositionem cum suo 
      fun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>damento, &amp; quod potest aduenire alicui ex alterius mutatione 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod patet sic, quia si relatio (faciens compositionem cum suc 
      <lb ed="#L" n="21"/>fundamento secundum istos) potest aduenire alicui ex alteriu: 
      <lb ed="#L" n="22"/>mutatione, aut hoc esset ex sola alterius mutatione, aut cum mu 
      <lb ed="#L" n="23"/>tatione illius cui aduenit noua relatio. Non ex sola mutatione 
      <lb ed="#L" n="24"/>alterius propter duo. Primum est quod sicut distinctorum 
      suppo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sitorum sunt distinctae actiones, ita &amp; distinctae passiones, sei 
      <lb ed="#L" n="26"/>receptiones, sed duo supposita distincta sic habent distincta 
      <lb ed="#L" n="27"/>actiones, quod ex actione vnius aliud nullo modo est agens 
      se<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cundum aliquid absolutum, vel secundum aliquid respectiuum 
      <lb ed="#L" n="29"/>ergo similiter ex hoc quod patitur, recipit vel mutatur, aliud 
      <lb ed="#L" n="30"/>nullo modo recipit aliquid absolutum vel relatum, vel 
      quali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tercunque patitur seu mutatur. Secundum est, quod omne illu 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod se habet aliter nunc quam prius est vere mutatum in se, sed 
      <lb ed="#L" n="33"/>omne quod recipit aliud realiter a se differens, &amp; faciens cum 
      <lb ed="#L" n="34"/>eo compositionem se habet aliter nunc quam prius, ergo vere es 
      <lb ed="#L" n="35"/>mutatum in se, &amp; non solum alterum, maior patet ex 
      diffinitio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ne mutationis, quia mutatio est per quam aliquid se habet nunc 
      <lb ed="#L" n="37"/>aliter quam prius, minor patet ex ipsa ratione terminorum, 
      qui<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quod est prius simplex, &amp; deinde cum altero compositum se 
      ha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bet nunc aliter quam prius. Item nec ex mutatione alterius cum 
      <lb ed="#L" n="40"/>mutatione illius quod recipit relationem propter duo. Primum 
      <lb ed="#L" n="41"/>est, quia si sit aliqua mutatio per quam aliquid sit album, &amp; pe 
      <lb ed="#L" n="42"/>quam aliquid existens prius album sit ei simile recipiendo 
      re<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lationem similitudinis, tunc ista secunda actio terminatur pe 
      <lb ed="#L" n="44"/>se &amp; immediate ad relationem, quod est contra philosophum, 
      <lb ed="#L" n="45"/>quinto Physico. Secundum est, quod agens &amp; passum oporter 
      <lb ed="#L" n="46"/>prius esse approximata saltem ordine naturae quam vnum aga 
      <lb ed="#L" n="47"/>in alterum. Sed agens quod facit aliquid album vltra mare 
      nu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lo modo est approximatum albo prius existenti circa mare, 
      er<lb ed="#L" n="49" break="no"/>to satis mirum est, imo improbabile dicere, quod tale agen 
      <lb ed="#L" n="50"/>aliquam actionem habeat circa tale passum imprimendo 
      ali<lb ed="#L" n="51" break="no"/>quid non solum faciens compositionem cum eo, sed 
      qualiter<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cunque realiter diuersum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e381">
               <lb ed="#L" n="53"/>Item si relatio similitudinis faciet compositionem in 
      alb<lb ed="#L" n="54" break="no"/>respectu alterius albi eadem ratione, relatio dissimilitudinis 
      <lb ed="#L" n="55"/>eiusdem albi ad nigrum faciet compositionem cum eodem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>relatio eius ad suam causam similiter faciat nouam 
      composi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tionem cum eo &amp; relatio eius ad visum vt agens ad passum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>sic de quasi infinitis relationibus, quae possunt in eodem 
      fun<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dari, quod videtur magnum inconuenies, quare &amp;c. Ad 
      ratio<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nes istius opinionis patebit solutio inferius.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e401">
               <lb ed="#L" n="61"/>Alia opinio est, quod relatio differt a suo fundamento 
      rea<lb ed="#L" n="62" break="no"/>liter, &amp; tamen non facit compositionem cum ipso, quia illud pe 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod relatio differt a suo fundamento nihil ponit in eodem 
      sub<lb ed="#L" n="64" break="no"/>iecto cum fundamento, quod declarant sic, relatio enim, vt 
      di<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cunt, importat duo, vnum in recto quod ponit in suo subiecto 
      <lb ed="#L" n="66"/>&amp; aliud in obliquo, scilicet terminum ad quem. Verbi 
      grati<lb ed="#L" n="67" break="no"/>paternitas quae est relatio patris ad filium importat aliquid in 
      <lb ed="#L" n="68"/>recto quod est in patre subiectiue importat etiam filium vt 
      ter<lb ed="#L" n="69" break="no"/>minum ad quem est. Et vtrumque est de ratione relationis, quod 
      <lb ed="#L" n="70"/>enim illud quod ponit in subiecto quod refertur per eam sit de 
      <lb ed="#L" n="71"/>ratione eius patet: quia sicut qualitas est formaliter qua 
      quale<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dicimur, ita relatio est qua habens eam formaliter refertur, sed 
      <lb ed="#L" n="73"/>hoc non esset nisi includeret in sua ratione illud quod ponit in 
      <lb ed="#L" n="74"/>subiecto quod refertur, quare &amp;c. Quod autem includat in sua 
      <lb ed="#L" n="75"/>ratione terminum patet dupliciter: Primo, quia illud quo 
      remo<lb ed="#L" n="76" break="no"/>to relatio non remanet, nec in re, nec in intellectu includitur in 
      <lb ed="#L" n="77"/>ratione relationis, sed terminus est huiusmodi, ergo &amp;c. maior 
      <lb ed="#L" n="78"/>patet, quia vnumquodque potest saltem manere in intellectu 
      <lb ed="#L" n="79"/>fine eo quod non est de ratione eius. Etiam minor patet quia 
      abla<lb ed="#L" n="80" break="no"/>to termino ad quem relatio non manet nec in re nec in 
      intelle<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctu, quare &amp;c. Secundo quia relatio non consistit in ad aliquid 
      <lb ed="#L" n="82"/>aliud se habere, sed illud aliquid ad quod se habet est terminus 
      <!--00209.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ad quem, ergo &amp;c. Dicit ergo ista positio quod relatio quantum ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>hoc quod dicit in recto, &amp; ponit in suo subiecto non dicit ali: 
      <lb ed="#L" n="85"/>rem a suo fundamento, sed dicit eandem rem tamen sub alia 
      ra<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tione. Sed quantum ad terminum ad quem est, dicit aliam rem a 
      <lb ed="#L" n="87"/>suo fundamento, &amp; per consequens relatio non facit 
      composi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tionem cum fundamento suo, quia non includit aliam nisi ter 
      <lb ed="#L" n="89"/>minum ad quem est in eodem subiecto cum fundamento. Ei 
      <lb ed="#L" n="90"/>ista probantur ratione vnica quae talis est. Relatio non differt a 
      <lb ed="#L" n="91"/>suo fundamento nisi per terminum ad quem, quem importat, 
      <lb ed="#L" n="92"/>sed relatio non ponit terminum ad quem in suo subiecto in que 
      <lb ed="#L" n="93"/>est suum fundamentum, ergo relatio non ponit aliquid 
      diuer<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sum in suo subiecto a suo fundamento. Maior patet, quia 
      rela<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tio non differt a suo fundamento nisi per illud per quod 
      differ<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ab absoluto, sed relatio non differt ab absoluto nisi per hoc quo 
      <lb ed="#L" n="97"/>importat terminum ad quem, ergo &amp;c. Differt ergo relatio: 
      <lb ed="#L" n="98"/>suo fundamento realiter, quia includit terminum ad quem 
      <lb ed="#L" n="99"/>quem non includit fundamentum, sed non facit 
      compositio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>nem cum eo, quia non ponit terminum in eodem subiecto cum 
      <lb ed="#L" n="101"/>fundamento, nec aliquam aliam realitatem, &amp; vt sic non differi 
      <lb ed="#L" n="102"/>a suo fundamento, sed solum ratione termini ad quem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e499">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--10--> Contra positionem istam arguitur dupliciter. Primo quia non 
      <lb ed="#L" n="104"/>videtur ire ad intellectum quaestionis, quia quaestio est de reali 
      <lb ed="#L" n="105"/>differentia vel reali identitate relationis, &amp; sui fundamenti qua 
      <lb ed="#L" n="106"/>est quaestio metaphysica, &amp; non de differentia nominum quae est 
      <lb ed="#L" n="107"/>quaestio grammaticalis, sed res absoluta vel relatio in suo esse 
      <lb ed="#L" n="108"/>reali non habet rectum vel obliquum, sed solum voces significatiuae 
      <lb ed="#L" n="109"/>quae pertinent ad grammaticum, ergo ad quaestionem de 
      iden<lb ed="#L" n="110" break="no"/>titate vel diuersitate rerum secundum suam realitatem non es 
      <lb ed="#L" n="111"/>respondendum per distinctionem inter rectum &amp; obliquum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e523">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--11--> Secundo arguitur ad rem dimittendo nomina sic, aut 
      re<lb ed="#L" n="113" break="no"/>latio est aliqua realis entitas, aut nulla, si nulla tunc non est 
      prae<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dicamentum, quia secundum istos ens reale diuiditur in decem 
      <lb ed="#L" n="115"/>praedicamenta tanquam in decem realitates. Si vero sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="116"/>realitas aut est realitas sui fundamenti praecise, aut sui termini 
      <lb ed="#L" n="117"/>precise: aut realitas vtriusque formaliter &amp; quidditatiue, aut est 
      <lb ed="#L" n="118"/>nabitudo metaphysica differens ab vtroque realiter. Si primum 
      <lb ed="#L" n="119"/>dicatur scilicet quod relatio sit praecise realitas fundamenti 
      se<lb ed="#L" n="120" break="no"/>quuntur duo inconuenientia contra eos. Primum est quod 
      re<lb ed="#L" n="121" break="no"/>latio non erit essentialiter respectus, quia illud quod est 
      essen<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tialiter absolutum non est essentialiter respectus, sed si 
      relatio<lb ed="#L" n="123" break="no"/>sit praecise realitas sui fundamenti, ipsa est praecise, &amp; 
      formali<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ter, &amp; essentialiter absolutum quoddam sicut &amp; suum 
      funda<lb ed="#L" n="125" break="no"/>mentum, ergo ipsa non erit essentialiter &amp; formaliter respectus 
      <lb ed="#L" n="126"/>quod videtur magnum inconueniens &amp; contra diffinitionem 
      <lb ed="#L" n="127"/>eius esse, quia relationis ratio est esse ad aliud, ratio autem 
      ab<lb ed="#L" n="128" break="no"/>soluti non est esse ad aliud, sed ad se. Secundum est, quia si 
      re<lb ed="#L" n="129" break="no"/>latio est esse praecise idem quod suum fundamentum, sequitur 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod ipsa &amp; suum fundamentum sint formaliter vnum 
      praedi<lb ed="#L" n="131" break="no"/>catum, quod similiter est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e571">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--12--> Si dicatur quod non imo essent diuersa praedicata ratione 
      <lb ed="#L" n="133"/>connotati quia relatio connotat terminum ad quem, quem nor 
      <lb ed="#L" n="134"/>connotat fundamentum. Contra, quia licet nomen similitudinis 
      <lb ed="#L" n="135"/>connotet aliquid in sorte quod non connotat nomen albedinis 
      <lb ed="#L" n="136"/>tamen si eadem res est praecise &amp; formaliter albedo &amp; 
      similitu<lb ed="#L" n="137" break="no"/>do impossibile est quod illa vna res connotet terminum &amp; sic sit 
      <lb ed="#L" n="138"/>relatio, &amp; non connotet &amp; sic sit fundamentum, quia 
      impossi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>bile est quod eidem rei respectu eiusdem conueniant simul 
      con<lb ed="#L" n="140" break="no"/>notare vel exigere aliquid, &amp; non connotare &amp; non exigere 
      il<lb ed="#L" n="141" break="no"/>lud nisi eidem rei respectu eiusdem conueniant contradictoria 
      <lb ed="#L" n="142"/>realiter quod est impossibile. Et confirmatur, quia eidem 
      nomi<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ni non potest conuenire simul connotare aliquid &amp; non 
      conno<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tare significatiue, ergo eidem rei non potest conuenire simul 
      <lb ed="#L" n="145"/>connotare, vel exigere aliquam rem &amp; non connotare vel 
      exige<lb ed="#L" n="146" break="no"/>re eandem realiter. Et quod dicunt aliqui quod ex parte rei est ista 
      con<lb ed="#L" n="147" break="no"/>notatio, quia aliud est existere secundum se, &amp; aliud coexistere 
      <lb ed="#L" n="148"/>alteri, &amp; ex parte rei aliud requiritur ad verificandum aliquid 
      <lb ed="#L" n="149"/>coexistere alteri quod non requiritur ad verificandum ipsum 
      <lb ed="#L" n="150"/>existere in se. Non valet quia licet nomen coexistentiae, 
      con<lb ed="#L" n="151" break="no"/>notat aliquid quod non connotat nomen existentiae, &amp; aliquid 
      <lb ed="#L" n="152"/>requirat vt verificetur de aliquo quod non requirit nomen 
      exi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>stentiae: tamen impossibile est quod illud quod est realis essentia ali 
      <lb ed="#L" n="154"/>cuius praecise connotet vel requirat realiter aliquid &amp; non 
      con<lb ed="#L" n="155" break="no"/>notet vel requirat realiter illud idem, propter quod si albedo 
      sor<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tis &amp; eius similitudo sunt praecise &amp; formaliter eadem realitas, 
      <lb ed="#L" n="157"/>impossibile est quod illa res connotet aliquid &amp; non connotet 
      <lb ed="#L" n="158"/>illud quamuis ad verificandum vnum nomen puta nomen 
      simili<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tudinis de sorte aliquid requiratur sibi coexistens quod non 
      re<lb ed="#L" n="160" break="no"/>quiritur ad verificandum albedinem de ipso, quia vnum nomen 
      <lb ed="#L" n="161"/>sumitur ex conceptu vnius rei praecisae, scilicet nomen 
      albedi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>nis aliud autem sumitur ex conceptu duarum scilicet, nomer 
      <lb ed="#L" n="163"/>similitudinis vt infia patebit. Nos autem sicut dictum est, 
      quae<lb ed="#L" n="164" break="no"/>rimus de rebus &amp; non de nominibus. Si autem detur secun¬ 
      <!--00210.xml-->
      <pb ed="#L" n="72-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dum membrum, scilicet quod relatio sit praecise realitas sui termini 
      <lb ed="#L" n="2"/>sequuntur eadem inconuenientia quae dicta sunt, &amp; per easdem 
      <lb ed="#L" n="3"/>rationes, &amp; adhuc quaedam magna absurditas, scilicet quod realita 
      <lb ed="#L" n="4"/>relationis possit esse distincta secundum suppositum a realitatie 
      <lb ed="#L" n="5"/>sui fundamenti, quia terminus relationis frequenter est in alic 
      <lb ed="#L" n="6"/>supposito quam sic fundamentum, sed quia non credo quod 
      ali<lb ed="#L" n="7" break="no"/>quis hoc sentiat, ideo non plus dico de hoc. Si autem detur 
      ter<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tium membrum, scilicet quod realitas relationis sit realitas vtriusque 
      <lb ed="#L" n="9"/>fundamenti scilicet &amp; termini, formaliter &amp; quidditatiue 
      adhu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sequuntur eadem inconuenientia quae prius, &amp; possunt eodem 
      <lb ed="#L" n="11"/>modo deduci, &amp; praeter hoc sequitur aliud inconueniens satis 
      <lb ed="#L" n="12"/>absurdum, scilicet quod similitudo Platonis ad sortem sit aeque 
      for<lb ed="#L" n="13" break="no"/>maliter albedo sortis, sicut albedo Platonis &amp; econuerso, quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>similitudo sortis ad Platonem aeque essentialiter includit 
      albe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dinem vtriusque: &amp; per consequens similitudo sortis ad 
      Plato<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nem, &amp; Platonis ad sortem esset vna numero tantum, quia 
      quae<lb ed="#L" n="17" break="no"/>libet includeret easdem partes numero essentialiter. Et 
      aequa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>liter, &amp; iterum nulla relatio esset aliquid vnum, sed formaliter 
      <lb ed="#L" n="19"/>plura, quae sunt adeo inconuenientia quod non credo aliquem 
      in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>telligentem hoc sentire. relinquetur ergo quod ex quo realitas 
      re<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lationis non est praecise realitas sui fundamenti, nec praecise rea 
      <lb ed="#L" n="22"/>litas extremi, nec realitas vtriusque simul formaliter &amp; 
      quiddi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ratiue quod ipsa sit realitas habitudinis mediae realiter 
      differen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ab vtroque vel ipsa non est aliqua realitas secundum se¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e706">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--13--> Ad rationem eorum dicendum est per interemptionem 
      m<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ioris, quod relatio si sit aliqua realitas differt a suo fundamente 
      <lb ed="#L" n="27"/>per aliud quam per terminum ad quem. Et cum probatur quod 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>latio non differt a suo fundamento nisi per illud per quod 
      dif<lb ed="#L" n="29" break="no"/>fert ab absoluto, verum est, &amp; cum dicitur in minore, quod relatio 
      <lb ed="#L" n="30"/>non differt ab absoluto, nisi per hoc quod importat terminum ac 
      <lb ed="#L" n="31"/>quem, falsum est, imo differt primo &amp; per se, per hoc quod est 
      es<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sentialiter quidam respectus vnius ad alterum. Per hoc enim 
      <lb ed="#L" n="33"/>quod importaret solum terminum ad quem non posset 
      differ<lb ed="#L" n="34" break="no"/>re ab absoluto, quum vtrumque sit absolutum, nisi forte sicut 
      dif<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ferunt duo absoluta ab vno absoluto, quam differentiam nor 
      <lb ed="#L" n="36"/>quaerimus. Et iterum nihil differt ab altero realiter &amp; 
      quiddi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tatiue &amp; formaliter per illud quod est extrinsecum a sua formali 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; reali quidditate, sed extremum quod relatio connotat in 
      <lb ed="#L" n="39"/>obliquo secundum istos non est intrinsece de reali &amp; formali 
      <lb ed="#L" n="40"/>quidditate relationis, sed se habet omnino extrinsece etiam 
      se<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cundum dictum eorum, dicunt enim quod sicut qualitas est qua 
      <lb ed="#L" n="42"/>formaliter quales dicimur, ita relatio est secundum quam 
      subie<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctum habens eam formaliter refertur. Et ideo sicut tota essentia 
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; formalis quidditas qualitatis est in eo quod per ipsam 
      denomi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>namur quales, ita tota essentia &amp; formalis quidditas relationis 
      <lb ed="#L" n="46"/>est in subiecto relato quod per eam formaliter refertur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e759">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--14--> Dicendum est ergo aliter, quod relatio dicitur dupliciter. Vno 
      <lb ed="#L" n="48"/>modo pro respectu reali existente in rerum natura 
      consequen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>te ad suum fundamentum per se vel accidentaliter per se sicut 
      <lb ed="#L" n="50"/>esse in alio sequitur ad naturam accidentis accidentaliter sicul 
      <lb ed="#L" n="51"/>tangi vel tangere accidentaliter aduenit corporibus se tanger 
      <lb ed="#L" n="52"/>tibus. Alio modo relatio accipitur praedicamentaliter, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="53" break="no"/>quantum est de necessitate praedicamenti relationis non dicit 
      re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>spectum realem, sed denominationem realem, vt infra patebit. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Si ergo primo modo accipiatur relatio, dicendum quod talis 
      rela<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tio in creaturis realiter differt a suo fundamento, non facit 
      ta<lb ed="#L" n="57" break="no"/>men compositionem cum ipso, quod differat realiter, probatur sic, 
      <lb ed="#L" n="58"/>sicut se habent modi essendi in se, &amp; in alio ad ea in quibus 
      fun<lb ed="#L" n="59" break="no"/>dantur, ita se habet modus essendi ad aliud ad illud in quo 
      fun<lb ed="#L" n="60" break="no"/>datur, sed modus essendi in se, &amp; modus essendi in alio differumt 
      <lb ed="#L" n="61"/>realiter ab illis in quibus fundantur, ergo similiter modus essen 
      <lb ed="#L" n="62"/>di ad aliud qui est ipse respectus relatiuus differt realiter a suo 
      <lb ed="#L" n="63"/>fundamento, maior de se patet, sed minor probatur sic, illa quae 
      <lb ed="#L" n="64"/>sic se habent quod vnita possunt separari sic quod vnum 
      re<lb ed="#L" n="65" break="no"/>maneat in integritate naturae suae sine alio, differunt realiter. Si 
      <lb ed="#L" n="66"/>tamen vtrunque sit res, sed esse in se, vel per se, &amp; esse in alio, &amp; 
      <lb ed="#L" n="67"/>ea in quibus habent fundari sunt huiusmodi, fundatur enim 
      <lb ed="#L" n="68"/>modus essendi in se vel per se in substantia completa &amp; modus 
      <lb ed="#L" n="69"/>essendi in alio in forma inhaerente vt est accidens. Videmus 
      au<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tem qued vtraque natura remanet in integritate sua absque tali 
      <lb ed="#L" n="71"/>modo sicut natura humana in Christo non per se existit, &amp; 
      ac<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cidentia in sacramento non per se existunt in alio, saltem 
      quan<lb ed="#L" n="73" break="no"/>titas, ergo tales modi effendi differunt realiter ab eis in quibus 
      <lb ed="#L" n="74"/>fundantur. Et haec fuit minor, sequitur conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e824">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--15--> Secundum patet, scilicet quod non faciat compositionem cum 
      <lb ed="#L" n="76"/>fundamento, &amp; hoc similiter medio vt prius, quia sicut se habei 
      <lb ed="#L" n="77"/>esse in alio ad id in quo fundatur, sic se habet esse ad aliud ad 
      <lb ed="#L" n="78"/>suum fundamentum, sed esse in alio non facit compositionem cum 
      <lb ed="#L" n="79"/>eo in quo fundatur, ergo nec esse ad aliud, maior patet de se 
      <lb ed="#L" n="80"/>minor probatur, quia omne quod componitur ex aliquibus 
      con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ponentibus se habet ad illa sicut totum ad partes. Partium auti 
      <lb ed="#L" n="82"/>quaedam sunt quantitatiuae, quarum vna non est in alia, sed iux¬ 
      <!--00210.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ta aliam positione differens. Aliae vero se habent vt materia &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>forma substantialis, vel vt subiectum &amp; forma accidentalis. 
      Con<lb ed="#L" n="85" break="no"/>stat autem qued esse in alio &amp; accidens absolutum in quo 
      funda<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tur puta qualitas vel quantitas non faciunt vnum compositum, 
      <lb ed="#L" n="87"/>tanquae partes quantitatiuae positione differentes. Item nec vt 
      ma<lb ed="#L" n="88" break="no"/>teria seu subiectum, &amp; forma faciunt vnum compositum quatenus 
      <lb ed="#L" n="89"/>vnum est in alio informatiue vel inhaerenter. Ad cuius 
      probatio<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nem praeintelligendum est, quod res dicitur analogice de re 
      abso<lb ed="#L" n="91" break="no"/>luta &amp; de respectu, sed per prius &amp; simpliciter de re absoluta 
      <lb ed="#L" n="92"/>Per posterius autem &amp; secundum quid de respectu qui non est 
      <lb ed="#L" n="93"/>res, nisi quia est realis modus essendi, Vnde habet minimum de 
      <lb ed="#L" n="94"/>entitate, quia est solum modus entitatis, &amp; non est entitas habens 
      <lb ed="#L" n="95"/>modum, sed modus tantum: res ergo dicta per se &amp; simplicite 
      <lb ed="#L" n="96"/>qualis est absoluta cum omni re absoluta facit compositionem 
      <lb ed="#L" n="97"/>sed illud quod dicitur secundario res, &amp; secundum quid cum 
      nul<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lam facit compositionem, nec cum absoluto, nec cum relato, &amp; 
      <lb ed="#L" n="99"/>hoc potest probari sic, si relatio vel quicunque respectus &amp; 
      fun<lb ed="#L" n="100" break="no"/>damentum eius facerent compositionem hoc esset, quia vnum 
      <lb ed="#L" n="101"/>esset in quo aliud, &amp; alterum esset quod in alio. Vel vt clarius 
      di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>catur vnum esset quod inhaeret (scilicet respectus) &amp; aliud cui 
      in<lb ed="#L" n="103" break="no"/>haeret, scilicet, fundamentum, sed illud non potest esse, quia 
      il<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lud quod est in alio, vt ei inhaerens est res habens modum, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="105"/>est modus solum: Ex quo enim est res &amp; saltem large. Et 
      qui<lb ed="#L" n="106" break="no"/>est in alio inhaerenter modum habet essendi, sed respectus es 
      <lb ed="#L" n="107"/>modus solum, &amp; non res modum habens vt dictum est, ergi 
      <lb ed="#L" n="108"/>ei non competit esse in alio modo quo ex talibus sit compositio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e907">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--16.--> Et videtur mihi, saluo melion iudicio, quod sicut res per 
      <lb ed="#L" n="110"/>se subsistens est res absoluta habens modum talem essendi ex 
      <lb ed="#L" n="111"/>sua independentia, ita res alteri inhaerens est res absoluta 
      ha<lb ed="#L" n="112" break="no"/>bens modum talem essendi ex sua dependentia. Vnde prius est 
      <lb ed="#L" n="113"/>negandum, quia nihil esset quod esset essentialiter respectus 
      <lb ed="#L" n="114"/>quod esset ponendum, quia illud quod est pure &amp; essentialite 
      <lb ed="#L" n="115"/>respectus esset in alio subiectiue inhaerenter. Sic igitur patet? 
      <lb ed="#L" n="116"/>relatio vel quicunque respectus, qui est realis &amp; actualis 
      depen<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dentia vel coexigentia alterius differt realiter a suo 
      fundamen<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ro, &amp; tamen non facit compositionem cum eo: Et idem est de 
      <lb ed="#L" n="119"/>omni eo quod est solus modus essendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e936">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--17--> Si autem accipiatur respectus solum pro eo quod sufficit 
      <lb ed="#L" n="121"/>ad relationem praedicamentalem seu ad praedicamentum 
      rela<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tionis sicut videtur philosophus accipere 5. meta, &amp; in praedica 
      <lb ed="#L" n="123"/>mentis, vbi dicit quod album refertur ad aliud album. Et vnum 
      <lb ed="#L" n="124"/>quantum ad aliud quantum secundum similitudinem, 
      aequali<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tatem, &amp; inaequalitatem. Sic ergo dicendum est quod talis 
      rela<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tio non differt realiter a fundamento, &amp; per consequens non 
      <lb ed="#L" n="127"/>semper facit compositionem cum eo, quia talis relatio non 
      sem<lb ed="#L" n="128" break="no"/>per est aliquid in rerum natura quod sit essentialiter respectus, 
      <lb ed="#L" n="129"/>sed est sola denominatio respectiua alicuius subiecti ex natura 
      <lb ed="#L" n="130"/>plurium. Verbi gratia, sortes dicitur similis Platoni &amp; econuer 
      <lb ed="#L" n="131"/>so, non quod ista similitudo sit aliquid quod sit essentialiter 
      re<lb ed="#L" n="132" break="no"/>spectus. Sed sic denominatur ex hoc, quod habet albedinem in 
      <lb ed="#L" n="133"/>se, &amp; alius habet albedinem sicut ipse. Nam si sortes 
      denomina<lb ed="#L" n="134" break="no"/>retur a sola albedine quae est in ipso, alio existente vel non 
      exi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>stente albo non diceretur similis, sed albus tantum. Sed cum di 
      <lb ed="#L" n="136"/>citur similis, illa denominatio consurgit non solum ex albedine 
      <lb ed="#L" n="137"/>quae est in ipso, sed ex albedine quae est in alio. Vnde cum 
      dici<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tur quod sortes est similis Platoni non est aliud dictum, nisi quod 
      <lb ed="#L" n="139"/>sortes habet albedinem sicut Plato habet eam. Et idem dico de 
      <lb ed="#L" n="140"/>aequalitate &amp; inaequalitate suo modo. Et forte hoc intellexerum. 
      <lb ed="#L" n="141"/>illi de secunda opinione, qui dicunt quod relatio importat vni 
      <lb ed="#L" n="142"/>in recto &amp; aliud in obliquo, quia aliud pertinet ad solam deno 
      <lb ed="#L" n="143"/>minationem sumptam ex diuersis rebus non confictam per actu 
      <lb ed="#L" n="144"/>intellectus. Et si sic intellexerunt, non video quod in hoc male di 
      <lb ed="#L" n="145"/>cant quod ad relationes praedictas quae fundantur super qua 
      <lb ed="#L" n="146"/>titatem &amp; qualitatem. Sed quod idem dicant de omni 
      relatio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ne vel respectu non puto esse verum propter ea quae iam dicta 
      <lb ed="#L" n="148"/>sunt, &amp; alia quae inferius dicentur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1004">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--18--> Contra hanc opinionem quatenus dicit relatiuas 
      denomi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nationes non esse reales respectus in rerum natura, &amp; tamen 
      per<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tinere ad praedicamentum relationis sunt rationes primae 
      opinio<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nis supra positae. Et ideo respondendum est ad eas. Ad primam 
      <lb ed="#L" n="153"/>concedendo maiorem, quod diuisio entis extra animam est in 
      di<lb ed="#L" n="154" break="no"/>uersas res. Ad minorem quum dicitur quod ens extra animam 
      diui<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ditur in substantiam, quantitatem, qualitatem &amp; relationem, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1024">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--19--> Ad hoc dicunt alij de secunda opinione concedendo quod 
      <lb ed="#L" n="157"/>relatio differt realiter a tribus primis praedicamentis, quia pr 
      <lb ed="#L" n="158"/>ter fundamentum importat terminum in obliquo. Sed illud no 
      <lb ed="#L" n="159"/>videtur bene dictum, quia nihil differt a praedicamento quocunq 
      <lb ed="#L" n="160"/>per hoc quod includit rem illius praedicamenti, sed per hoc potiui 
      <lb ed="#L" n="161"/>conuenit, sed extremum qualitatis vel similitudinis est res eiul 
      <lb ed="#L" n="162"/>dem praedicamenti cum fundamento: Est enim quaedam 
      quan<lb ed="#L" n="163" break="no"/>titas vel qualitas sicut fundamentum, ergo relatio talis non differi 
      <lb ed="#L" n="164"/>a praedicamento quantitatis vel qualitatis ratione extremi plus¬ 
      <!--00211.xml-->
      <pb ed="#L" n="73-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quam ratione fundamenti, sed si importaret fundamentum 
      so<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lum simpliciter pertineret ad praedicamentum quantitatis ve 
      <lb ed="#L" n="3"/>qualitatis, ergo quia cum fundamento importat extremum 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod est eiusdem praedicamenti dupliciter pertinet ad illus 
      <lb ed="#L" n="5"/>praedicamentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1067">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--20--> Et ideo dicendum est aliter, quod diuisio entis extra animam 
      <lb ed="#L" n="7"/>non est in decem praedicamenta secundum formales eorum 
      ra<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tiones, quia nullum praedicamentum in se constituitur, vel al 
      <lb ed="#L" n="9"/>alio distinguitur, nisi concurrente operatione intellectus. 
      Prae<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dicamentum enim quodlibet in se continet ordinem 
      praedica<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bilium secundum sub &amp; supra sub ratione speciei, generis, &amp; 
      dif<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ferentiae, quae non possunt esse sine operatione intellectus. 
      distin<lb ed="#L" n="13" break="no"/>guitur etiam vnum praedicamentum ab alio secundum figuram 
      <lb ed="#L" n="14"/>praedicationis vt patet ex 5. Metaphy. ca. de vno. Vbi dicitur q 
      <lb ed="#L" n="15"/>eadem genere sunt, quorum est eadem figura praedicationis 
      <lb ed="#L" n="16"/>Et loquitur de genere praedicamentali. modus autem 
      praedi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>candi supponit actum intelligendi, ergo ens extra animam non 
      <lb ed="#L" n="18"/>distinguitur in decem praedicamenta secundum formales 
      ra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiones eorum, quibus constituuntur &amp; distinguuntur, sed 
      diui<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ditur ens extra animam in decem praedicamenta, quoad res quae 
      <lb ed="#L" n="21"/>praestant sufficiens fundamentum ex modis praedicandi, vt sit 
      <lb ed="#L" n="22"/>realis praedicatio, &amp; non ficta. Et quia aliqua res secundum se 
      <lb ed="#L" n="23"/>accepta cum alia potest variare figuram praedicationis multis 
      <lb ed="#L" n="24"/>modis, ideo non oportet quod semper plurificentur res extra 
      <lb ed="#L" n="25"/>animam secundum plurificationem praedicamentorum seu 
      mo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dorum praedicandi, nec oportet quod semper illud quod 
      im<lb ed="#L" n="27" break="no"/>portatur formali praedicatione, sit aliquid realiter distinctum 
      <lb ed="#L" n="28"/>ab aliis omnibus rebus diuisim vel coniunctim acceptis, sicut 
      <lb ed="#L" n="29"/>dictum est de qualitate &amp; similitudine. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1124">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--21--> Ad secundum patet per idem quod relatio quae est 
      essen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tialiter &amp; realiter respectus differt realiter a fundamento, 
      re<lb ed="#L" n="32" break="no"/>latio vero quae est sola realis denominatio respectiua differt a 
      <lb ed="#L" n="33"/>fundamento, quia sumitur non solum ab ipso secundum se, sed 
      <lb ed="#L" n="34"/>cum hoc ab extremo, nec illud quod importatur per talem de 
      <lb ed="#L" n="35"/>nominationem est nihil, vel ens rationis, sed vera res sumpta 
      <lb ed="#L" n="36"/>cum alia, sicut sortes dicitur similis. Platoni, quia habet 
      albe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dinem sicut Plato. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1146">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--22--> Ad tertium dicendum quod relatio quae est respectus realis 
      <lb ed="#L" n="39"/>accidit fundamento, vt aliquid realiter diuersum ab eo, relatio 
      <lb ed="#L" n="40"/>autem quae est denominatio respectiua accidit fundamento, quia 
      <lb ed="#L" n="41"/>sumitur non solum ab ipso, sed ab extremo, quod non 
      requiri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tur ad esse fundamenti secundum se, &amp; sic patet qualiter se 
      ha<lb ed="#L" n="43" break="no"/>bet fundamentum &amp; relatio in creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1164">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--23--> Ad rationes principales respondendum est ad primam, 
      <lb ed="#L" n="45"/>quum dicitur quod quaecunque differunt realiter in eodem 
      suppo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sito faciunt compositionem, dicendum quod verum est si vtrunque 
      <lb ed="#L" n="47"/>fit absolutum. Si autem vnum sit absolutum, &amp; aliud sit solus 
      <lb ed="#L" n="48"/>respectus vel denominatio respectiua sumpta ex pluribus talia 
      <lb ed="#L" n="49"/>non faciunt compositionem sicut declaratum fuit: &amp; sic est in 
      <lb ed="#L" n="50"/>proposito de fundamento &amp; relatione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1184">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--24--> AD secundum dicendum est quod realis respectus extrinsecus 
      <lb ed="#L" n="52"/>adueniens bene potest aduenire alicui sine eius mutatione, &amp; 
      <lb ed="#L" n="53"/>tamen est alia res a suo fundamento sicut modus rei est alia res 
      <lb ed="#L" n="54"/>ab eo cuius est modus. Et quum dicitur quod noua res non potest 
      ad<lb ed="#L" n="55" break="no"/>uenire alicui sine eius mutatione, nisi per nouam actionem, 
      ve<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rum est de re absoluta, de respectu autem maxime extrinsecu: 
      <lb ed="#L" n="57"/>adueniente non est verum, vel de respectiua denominatione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1530-d1e1204">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--25--> AD argumentum alterius partis dicendum est quod 
      fun<lb ed="#L" n="59" break="no"/>damentum &amp; respectus realis differunt primis differentiis 
      en<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tis modo quo dictum fuit prius, sed denominatio 
      respectiu<lb ed="#L" n="61" break="no"/>non differt a suo fundamento directe, per differentias entis 
      <lb ed="#L" n="62"/>Sed quia est nomen sumptum non solum a fundamento suo, sed 
      <lb ed="#L" n="63"/>etiam a termino. Et ideo non differt a fundamento realiter, sec 
      <lb ed="#L" n="64"/>solum est nomen sumptum ex pluribus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>