<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="214-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e175856"><!-- l3d22q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e175856-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e175856-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christus in triduo fuerit homo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e106">
               <lb ed="#L" n="96"/>QVAESTIO PRINA. 
      <lb ed="#L" n="97"/>Vtrum Christus in triduo fuerit homo. 
      <lb ed="#L" n="98"/>Tham. 3. 4.50. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e115">
               <lb ed="#L" n="99"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de tribus. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Primo de statu humanae naturae Christi in 
      tri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>duo mortis. Secundo de reparatione eius per 
      re<lb ed="#L" n="102" break="no"/>surrectionem. Tertio de ascensione eius ad 
      coe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>lum. Circa primum quaeruntur tria. Primum est 
      <lb ed="#L" n="104"/>vtrum Christus in illo triduo fuerit homo. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="105"/>totus Christus fuerit in sepulchro, &amp; totus in inferno. Tertium 
      <lb ed="#L" n="106"/>est, vtrum Christus secundum animam descenderit ad inferna 
      <lb ed="#L" n="107"/>Ad primum sic proceditur, &amp; videtur quod Christus in illo 
      tri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>duum fuerit homo. Quia de quocunque praedicatur differentia 
      <lb ed="#L" n="109"/>spencinca, &amp; species, sed rationale est differentia spaecifica 
      homi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nis, ergo de quocunque rationale praedicatur; &amp; homo. Sed in 
      <lb ed="#L" n="111"/>illo triduo filius Dei vel Christus potuit dici rationalis, vt 
      vi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>detur propter vnionem animae rationalis cum supposito 
      ver<lb ed="#L" n="113" break="no"/>bi, ergo potuit dici homo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e150">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--2--> Item omnis propositio vera de praeterito aliquando fuit 
      ve<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ra de praesenti, sed haec est vera de praeterito iste homo 
      demon<lb ed="#L" n="116" break="no"/>strato Christo fuit in triduo, nam &amp; istam nunc verisicamus 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>Christo iste homo fuit ab aeterno, ergo in illo triduo ista fuit 
      <lb ed="#L" n="118"/>vera de praesenti dicendo iste homo est, quod non esset nisi tunc 
      <lb ed="#L" n="119"/>fuisset homo. Ad idem est Hugo de S. Victore lib. 2. de sacra. 
      <lb ed="#L" n="120"/>prima parte cap. 11. &amp; Magister in litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e171">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia a quocunque 
      remo<lb ed="#L" n="122" break="no"/>uetur superius &amp; inferius, sed animal &amp; viuum sunt superiora 
      <lb ed="#L" n="123"/>ad hominem, cum ergo in illo triduo Christus non fuerit viuus, 
      <lb ed="#L" n="124"/>nec animal, quia non fuit substantia animata sensibilis, 
      relin<lb ed="#L" n="125" break="no"/>quitur ergo, quod non fuerit homo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e187">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--4--> RESPONSIO. dicendum quod Christus in illo 
      tridu<lb ed="#L" n="127" break="no"/>non fuit homo, &amp; contrarium asserere est error contra fidem, 
      cuiu<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ratio est, quia per veram mortem homo desinit esse id quod est 
      <lb ed="#L" n="129"/>homo, sicut per veram generationem acquirit esse hominem, iden 
      <lb ed="#L" n="130"/>enim est terminus ad quem qui acquiritur per generationem &amp; 
      <lb ed="#L" n="131"/>terminus a quo qui abicitur per corruptionem, sed Christum 
      <lb ed="#L" n="132"/>fuisse mortuu in illo triduo est articulus fidei, vt patet ex 
      sym<lb ed="#L" n="133" break="no"/>bolo &amp; epistola synodali Cyrilli vbi dicitur sic, si quis non 
      con<lb ed="#L" n="134" break="no"/>fitetur Christum Dei verbum carne passum, &amp; crucifixum carne 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; quod mortem gustauerit, anathema sit, ergo dicere Christum 
      <lb ed="#L" n="136"/>tunc fuisse verum hominem est negare articulum fidei, quia est 
      <lb ed="#L" n="137"/>negare eum fuisse vere mortuum. Item si filius dei a principio 
      ac<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cepisset corpus &amp; animam non vnita ad inuicem non fuisset veri 
      <lb ed="#L" n="139"/>homo, ergo pro tempore quo fuerunt haec diuisa ab inuicem (vi 
      <lb ed="#L" n="140"/>in illo triquo) Christus non fuit verus homo. Item homo nomer 
      <lb ed="#L" n="141"/>est speciei in genere substantiae, sed in materialibus sola substantia 
      <lb ed="#L" n="142"/>composita est per se in genere, vt genus &amp; species, dicente Boetic 
      <lb ed="#L" n="143"/>quod relictis extremis, id est, materia &amp; forma Aristoteles agi 
      <lb ed="#L" n="144"/>de media, id est, de substantia composita, ergo homo nominat 
      sub<lb ed="#L" n="145" break="no"/>stantiam compositam ex materia &amp; forma sibi vnitis, cum igitur 
      ni<lb ed="#L" n="146" break="no"/>hil tale fuerit in Christo pro illo triduo sequitur quod non fueri 
      <lb ed="#L" n="147"/>tunc homo, &amp; quia conclusio satis est clara, ideo haec sufficiant.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e239">
               <lb ed="#L" n="148"/>Quidam tamen confessi sunt Christum in illo triduo fuisse 
      ho<lb ed="#L" n="149" break="no"/>minem errantes in verbis, &amp; in sensu quo ad philosophiam, sed ni 
      <lb ed="#L" n="150"/>habentes sensum erroneum contra fidem, sicut Hugo de S. Vict. 8 
      <lb ed="#L" n="151"/>Magister in litera. Hugo enim dicebat quod personalitas tota 
      ho<lb ed="#L" n="152" break="no"/>minis consistit in sola anima, &amp; ratione solius animae dicebatur 
      <lb ed="#L" n="153"/>homo proprie loquendo, &amp; ideo cum anima post mortem 
      Chri<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sti manserit vnita supposito diuino (vt prius) credebat quod 
      Chr<lb ed="#L" n="155" break="no"/>stus vere posset dici homo sicut prius, Radix autem huius 
      positio<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nis falsa est, vt patet ex iam dictis, &amp; iterum quia rei completa 
      <lb ed="#L" n="157"/>in specie nihil potest aduenire quod faciat cum ea vnum per 
      es<lb ed="#L" n="158" break="no"/>sentiam. Sed vel ei adiungitur extrinsece, vt nauta naui vel 
      ve<lb ed="#L" n="159" break="no"/>stis homini, vel in persona &amp; non in natura quod est singulare in 
      <!--00502.xml-->
      <pb ed="#L" n="214-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Christo, vel accidentaliter vt qualitas &amp; quantitas adueniunt 
      <lb ed="#L" n="2"/>substantiae. Si igitur anima esset aliquid secundum se completum 
      <lb ed="#L" n="3"/>in specie quod importetur nomine hominis sequeretur quod ex 
      <lb ed="#L" n="4"/>anima &amp; corpore non fieret vnum per se nec moreretur corpus 
      <lb ed="#L" n="5"/>recedente anima, quae omnia sunt absurda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e285">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--6.--> Magister autem posuit eandem conclusionem, sed alia 
      ratio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ne, credidit enim quod ad veritatem humanae naturae vel hominis 
      <lb ed="#L" n="8"/>sufficerent corpus &amp; anima vnita in eodem supposito. Et quia hoc 
      <lb ed="#L" n="9"/>non inuenitur in puris hominibus post mortem, fuit autem in 
      <lb ed="#L" n="10"/>Christo in quo anima &amp; corpus fuerunt vnita deo, ideo dicit 
      so<lb ed="#L" n="11" break="no"/>lum Christum post mortem remansisse verum hominem, 
      nihi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lominus dicit quod non secundum eandem rationem dicebatur 
      <lb ed="#L" n="13"/>homo post mortem sicut ante mortem, &amp; sicut alij homines 
      vi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ui. Radix etiam huius opinionis falsa est, quia forma &amp; materia 
      <lb ed="#L" n="15"/>non sufficiunt ad constituendum materiam completam quae 
      im<lb ed="#L" n="16" break="no"/>portatur nomine hominis nisi vniantur ad inuicem in ratione 
      <lb ed="#L" n="17"/>perficientis formaliter &amp; perfectibilis, talis autem vnio non fuit 
      <lb ed="#L" n="18"/>in Christo post mortem ex sola vnione ad suppositum idem, 
      pro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pter quod non potuit dici homo. Item nec partes naturae 
      huma<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nae fuerunt tunc diuino supposito vnitae, quia partes naturae 
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nent quantum ad id quod sunt per essentiam suam in natura 
      com<lb ed="#L" n="22" break="no"/>posita, sed illud corpus mortuum non remansit idem per 
      essen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tiam reparata natura in resurrectione si in homine non est nisi 
      <lb ed="#L" n="24"/>vna forma substantialis, ergo non fuit proprie pars naturae 
      hu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>manae in supposito diuino. Et sic Christus non potuit dici homo 
      <lb ed="#L" n="26"/>propter vnionem partium naturae humanae in supposito diuino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e335">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--7--> Ad primum argumentum dicendum quod de quocunque 
      <lb ed="#L" n="28"/>praedicatur differentia specifica, de eodem praedicatur &amp; species 
      <lb ed="#L" n="29"/>si praedicatio differentiae supposito conueniat ratione alicuius 
      <lb ed="#L" n="30"/>naturae cui sit intrinseca. Alias non, semper enim differentia spe 
      <lb ed="#L" n="31"/>cifica intrinseca est speciei. Ad minorem cum dicitur quod 
      ratio<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nale praedicatur de Christo in illo triduo, dicendum quod non 
      <lb ed="#L" n="33"/>est verum, quia cum Christus nomine suppositum in duplici 
      na<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tura, scilicet diuina &amp; humana quarum altera in morte desiit. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Christus in illo triduo non fuit, &amp; si non fuit potuit dici 
      ratio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nalis, &amp; filius dei, &amp; si potuit aliquo modo dici rationalis 
      pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pter animam rationalem sibi vnitam, hoc tamen non fuit 
      ratio<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ne alicuius naturae cui illa differentia esset intrinseca 
      propte<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quod sequitur quod potuerit dici homo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e368">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod maior propositio habet 
      instan<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiam in propositionibus vniuersalibus, &amp; terminis 
      accidentali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bus, in propositioribus vniuersalibus. Quia si omnes homines 
      <lb ed="#L" n="43"/>sigillatim cucurrissent in praeterito haec esset vera omnis hom 
      <lb ed="#L" n="44"/>cucurrit. Et tamen nunquam verum fuisset dicere praesentialiter 
      om<lb ed="#L" n="45" break="no"/>nis homo currit, similiter si scutum esset hodie primum factum album 
      <lb ed="#L" n="46"/>verum esset dicere hoc album fuit heri. Et tamen non fuisset heri 
      <lb ed="#L" n="47"/>I. verum dicere hoc album est. Et similiter in proposito quia vnio 
      hu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>manitatis ad personam diuinam est quasi per modum terminorum 
      <lb ed="#L" n="49"/>accidentalium eo quod non fuit semper, &amp; ideo est verum 
      nun<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dicere demonstrato Christo, hic homo fuit in illo triduo propter 
      <lb ed="#L" n="51"/>entitatem suppositi quod importatur nomine hominis, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="52"/>propter entitatem naturae. Sed in triduo non fuit verum dicere 
      <lb ed="#L" n="53"/>hic homo est propter falsam implicationem positam in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e175856-d1e404">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--9--> Circa quod notandum est quod licet demonstrato Christo 
      ve<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rificemus istam hic homo fuit ab aeterno, vel fuit in illo triduo. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Non tamen verificamus hanc, hic fuit homo ab aeterno vel in illo 
      <lb ed="#L" n="57"/>triduo. Cuius ratio est. Quia ad veritatem locutionis oportet quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>omne id quod importatur per praedicatum conueniat subiecto, 
      <lb ed="#L" n="59"/>sed non oportet quod praedicatum conueniat subiectio, secundum 
      <lb ed="#L" n="60"/>omne illud quod importantur nomine subiecti, sed sufficit quod 
      con<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ueniat ei secundum aliquid eorum quae per subiectum 
      importan<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur, sicut dicimus quod album disputat. Et tamen disputare non 
      <lb ed="#L" n="63"/>conuenit albo ratione qua album, sed ratione qua homo, vel qua 
      <lb ed="#L" n="64"/>sciens, sed si dicatur homo est albus musicus disputans, oporte 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod omnia quae importantur per praedicatum conueniant subiecto 
      <lb ed="#L" n="66"/>propter quod cum dicitur demonstrato Christo, hic fuit homo 
      <lb ed="#L" n="67"/>ab aeterno, vel est homo vbique, est falsa propositio, quia totum 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod importatur nomine hominis a parte praedicati positi, 
      sci<lb ed="#L" n="69" break="no"/>licet suppositum cum tali natura non couenit subiecto. Non enim 
      <lb ed="#L" n="70"/>suppositu diuinum semper &amp; vbique habuit talem naturam, sed cum 
      <lb ed="#L" n="71"/>dicitur a parte subiecti hic homo fuit ab aeterno, vel est vbique 
      <lb ed="#L" n="72"/>vera est propositio; Quia semper esse &amp; vbique conuenit subiect. 
      <lb ed="#L" n="73"/>ratione suppositi diuini, quod sufficit ad verificationem 
      propositio<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nis, quamuis non conueniat subiecto ratione naturae humanae, quia 
      <lb ed="#L" n="75"/>nec hoc oportet; veruntamen quamuis non oporteat quod 
      praedi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>catum non conueniat subiecto ratione cuiuslibet importati 
      pe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>subiectum: Tamen oportet quod quodlibet implicatum circa subiectum 
      <lb ed="#L" n="78"/>conueniat subiecto pro tempore quo fit implicatio, verbi gratia 
      <lb ed="#L" n="79"/>Si dicatur homo albus currit. Si nullus homo sit albus dato quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>homo currat falsa est propositio propter falsam implicationem, 
      <lb ed="#L" n="81"/>circa subiectum propter quod fuit dictum quod haec fuisset falsa in 
      <lb ed="#L" n="82"/>triduo hic homo vel Christus est, propter nacuram humanam qua 
      <!--00502.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>importatur nomine hominis &amp; nomine Christi, qui 
      <lb ed="#L" n="84"/>conueniebat supposito diuino. Et ideo fuisset falsa implica 
      <lb ed="#L" n="85"/>circa subiectum quae falsificat propositionem, vt dictum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>