<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="182-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e149240"><!-- l3d1q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e149240-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e149240-Hd1e103" type="question-title">Utrum vna persona potuerit incarnari sine alia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e106">
               <lb ed="#L" n="64"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Vtrum vna persona potuerit incarnari sine alia. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Thom. 3. 4.3. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e115">
               <lb ed="#L" n="67"/>SECVNDO quaeritur, vtrum vna persona 
      potue<lb ed="#L" n="68" break="no"/>rit incarnari sine alia. Et videtur quod non, quia 
      <lb ed="#L" n="69"/>per illud suppositum diuinum habet rationem, 
      <lb ed="#L" n="70"/>(vt in quo aliud existit per quod per se 
      subsi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>al stit, quia dependentiam inexistentis non 
      deter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>minat nisi per se subsistens, sed persona diuina est per se 
      sub<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sistens ratione essentiae diuinae, quae est communis omnibus 
      <lb ed="#L" n="74"/>personis: in diuinis enim esse existentiae est idem cum essentia 
      <lb ed="#L" n="75"/>ergo nulla persona in diuinis potest terminare dependentiam 
      <lb ed="#L" n="76"/>naturae assumptae sine alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e139">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--2--> Item ad hoc vt persona possit assumere, non requiritur nisi 
      <lb ed="#L" n="78"/>vt sit infinitae virtutis, vt possit hoc facere, &amp; infinitae 
      pfectio<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nis, vt possit alterius dependentiam terminare, sed in his 
      perso<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nae diuinae non distinguuntur, sed potius sunt vnum, ergo null¬ 
      <!--00437.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>persona potest aliquam naturam assumere sine alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e160">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--3--> Item in actu reciproco quicquid est principium actus est eius 
      <lb ed="#L" n="83"/>terminus, quia actus reciprocus ab eodem incipit, &amp; ad idem ter 
      <lb ed="#L" n="84"/>minatur. Sed assumere est actus reciprocus, est enim assumere 
      <lb ed="#L" n="85"/>aliud ad se sumere, ergo cum quaelibet persona sit principium talis 
      <lb ed="#L" n="86"/>actus, &amp; non vna sine alia, videtur quod idem sit de termino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e176">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--4--> Item nullus actus notionalis terminatur ad aliquid 
      essen<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tiale, ergo nec actus essentialis ad aliquod notionale, sed 
      incar<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nari est actus essentialis, ergo non terminatur ad personam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e187">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM arguitur, quia filius dicitur 
      <lb ed="#L" n="91"/>minor patre, Ioan. 14. Pater maior me est. Hoc autem non esset 
      <lb ed="#L" n="92"/>si filio assumente naturam humanam, pater similiter 
      assumpsis<lb ed="#L" n="93" break="no"/>set. Tunc enim patri filius esset aequalis secundum naturam 
      hu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>manam, sicut est secundum diuinam, ergo filius sic assumpsit 
      <lb ed="#L" n="95"/>naturam humanam quod non pater. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e205">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Dicendum, quod licet incarnare (id est, 
      in<lb ed="#L" n="97" break="no"/>carnationem facere) non possit vna persona sine alia, eo quod 
      indi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uisa sunt opera Trinitatis, tamen incarnari, id est, carni vniri 
      po<lb ed="#L" n="99" break="no"/>test vna persona sine alia. Ad cuius euidentiam videnda sunt T 
      <lb ed="#L" n="100"/>tria. Primum est quod ad vnionem personalem humanae naturae 3 
      <lb ed="#L" n="101"/>cum diuina persona praeexigitur vnio eiusdem naturae 
      huma<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nae cum essentia diuina. Secundum est quod vnio naturae cum 
      na<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tura non sufficit ad vnionem personalem naturae cum persona: 
      <lb ed="#L" n="104"/>sed vlterius requiritur vnio cum his quae sunt propria persona 
      <lb ed="#L" n="105"/>inquantum persona. Tertium est quod illa vlterior vnio est pos 
      <lb ed="#L" n="106"/>sibilis cum proprio vnius personae absque proprio alterius in 
      <lb ed="#L" n="107"/>quo consistit principalis titulus quaestionis. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e236">
               <lb ed="#L" n="108"/>Primum patet praemittendo prius differentiam quae est 
      in<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ter suppositum diuinum &amp; creatum quae talis est: licet enim, 
      <lb ed="#L" n="110"/>vtrumque suppositum sit illud quod subsistit, tamen in creaturis 
      <lb ed="#L" n="111"/>suppositum non solum est illud quod subsistit, sed etiam formalis 
      <lb ed="#L" n="112"/>ratio suppositi est per se subsistere, vel fundatur per se &amp; 
      con<lb ed="#L" n="113" break="no"/>uertibiliter in proprietate per se subsistendi: in diuinis vero li 
      <lb ed="#L" n="114"/>cet suppositum sit illud quod subsistit, tamen ratio formalis su 
      <lb ed="#L" n="115"/>positi non est per se subsistentia, nec fundatur in proprietate 
      <lb ed="#L" n="116"/>per se subsistendi, sed est ad aliud esse, &amp; ideo per aliud est 
      sup<lb ed="#L" n="117" break="no"/>positum &amp; per aliud subsistit: est enim suppositum formaliter&amp; 
      <lb ed="#L" n="118"/>completiue per proprietatem relatiuam, subsistit autem non 
      <lb ed="#L" n="119"/>per proprietatem relatiuam, sed per essentiam vel substantiam. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Cuius ratio est, quia subsistere dicit esse secundum 
      perfectissi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>mum modum essendi, sed perfectissimus modus essendi est esse in 
      <lb ed="#L" n="122"/>se vel ad se, hoc autem non conuenit alicui in diuinis nisi 
      ra<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tione essentiae, quia per omnia alia, supposita diuina dicuntur 
      <lb ed="#L" n="124"/>ad aliud &amp; non ad se, quare suppositum diuinum subsistit per 
      <lb ed="#L" n="125"/>essentiam, &amp; non per proprietatem relatiuam. Hoc etiam 
      ex<lb ed="#L" n="126" break="no"/>presse vult beatus Augustinus septimo de Trinitate dicens, si 
      <lb ed="#L" n="127"/>Deus sic relatiue subsistit, sicut relatiue gignit &amp; relatiue do 
      <lb ed="#L" n="128"/>minatur, iam substantia non est substantia, quia relatiuum ess, 
      <lb ed="#L" n="129"/>sicut enim ab eo quod est esse appellatur essentia, ita ab 
      es<lb ed="#L" n="130" break="no"/>quod est subsistere substantiam dicimus. Absurdum est autem, 
      <lb ed="#L" n="131"/>vt substantia relatiue dicatur: omnis ergo res ad seipsam 
      sub<lb ed="#L" n="132" break="no"/>sistit quanto magis Deus? Si tamen dignum est, vt Deus 
      di<lb ed="#L" n="133" break="no"/>catur subsistere: quod addit Augustinus, aut quia subsistere 
      <lb ed="#L" n="134"/>est sub alio existere, &amp; sic non competit Deo, aut quia 
      nobi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>liori modo subsistit quam creaturae, vt magis proprie dicatur 
      <lb ed="#L" n="136"/>subsistere. Si vero aliquis esse ad aliud vocet subsistere, abusius 
      <lb ed="#L" n="137"/>loquitur ignorans vim vocabuli, esse enim ad aliud quod est 
      <lb ed="#L" n="138"/>relatiuum inquantum huiusmodi non importat aliquam 
      per<lb ed="#L" n="139" break="no"/>fectionem sicut subsistere importat, alioquin aliqua 
      perfectio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>esset in vna persona quae non esset in alia, cum aliqua relatio 
      <lb ed="#L" n="141"/>sit in vna persona, quae non est in alia quod est inconueniens, 
      <lb ed="#L" n="142"/>subsistere ergo in diuinis est vnicum &amp; absolutum competen: 
      <lb ed="#L" n="143"/>omnibus personis ratione essentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e317">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--8--> Et hoc patet primum sic, per illud primo competit personae 
      <lb ed="#L" n="145"/>diuinae vniri naturae assumptae, per quod competit ei 
      dependen<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tiam naturae assumptae terminare. Sed personae diuinae competit 
      <lb ed="#L" n="147"/>terminare dependentiam naturae assumptae ratione substantiae, 
      <lb ed="#L" n="148"/>vel essentiae: ergo personae diuinae primo competit vniri 
      natu<lb ed="#L" n="149" break="no"/>rae assumptae ratione essentiae. Maior patet, quia sicut natura 
      <lb ed="#L" n="150"/>assumpta vnitur, quia dependet, ita persona assumens eam sibi 
      <lb ed="#L" n="151"/>vnit, quia terminat eius dependentiam. Minor apparet ex 
      sup<lb ed="#L" n="152" break="no"/>positione prius declarata, scilicet quod persona diuina non subsistit 
      <lb ed="#L" n="153"/>nisi per essentiam, vel ratione essentiae, per illud autem per 
      <lb ed="#L" n="154"/>quod competit ipsi per se subsistere competit ipsi per se primo 
      <lb ed="#L" n="155"/>terminare dependentiam inexistentiae naturae assumptae, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="156"/>est essentia (vt dictum est) quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e351">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--9--> Sed contra istam rationem instatur dupliciter. Primo, quia 
      <lb ed="#L" n="158"/>non oportet quod natura per quam suppositum subsistit sit im 
      <lb ed="#L" n="159"/>mediata ratio vnionis eius ad naturam quae in eo existit: verbi 
      <lb ed="#L" n="160"/>gratia, color existit in corpore quod est suppositum alterius ge 
      <lb ed="#L" n="161"/>neris, ratio tamen vnionis coloris &amp; corporis non est immediate 
      <lb ed="#L" n="162"/>natura corporis per quam subsistit, sed superficies mediante qua 
      <!--00438.xml-->
      <pb ed="#L" n="182-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>color est in corpore, a simili posset videri, quodlibet persona 
      di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uina subsistat per essentiam, &amp; per eam terminet dependentiam 
      <lb ed="#L" n="3"/>naturae assumptae, tamen non oportet quod essentia sit prima &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>immediata ratio talis vnionis, sed poterit esse proprietas 
      relati<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ua, &amp; ita vnio naturae assumptae ad naturam diuinam est 
      me<lb ed="#L" n="6" break="no"/>diante vnione eiusdem ad proprietatem relatiuam sicut vnio 
      co<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lorum ad corpus est per superficiem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e390">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--10--> Secundo quia natura humana non vnitur personae diuinae 
      <lb ed="#L" n="9"/>nisi quia ipsa amittit propriam personalitatem, &amp; induit aliam 
      <lb ed="#L" n="10"/>ergo secundum hoc vnitur prius &amp; immediatius secundum quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>magis attenditur personalitas, sed personalitas in diuinis magi 
      <lb ed="#L" n="12"/>attenditur secundum proprietatem relatiuam quam secundum 
      <lb ed="#L" n="13"/>essentiam, ergo natura humana prius &amp; immediatius vnitur 
      per<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sonae diuinae per proprietatem relatiuam quam per essentiam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e410">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--11--> Ad primum istorum dicendum quod non est simile de colo 
      <lb ed="#L" n="16"/>re in corpore, &amp; de natura assumpta, &amp; persona assumente, 
      qui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quod color sit in corpore quod est suppositum alterius generi. 
      <lb ed="#L" n="18"/>hoc competit ei per naturam, natura enim coloris non est pe 
      <lb ed="#L" n="19"/>se existens, sed in aliquo (scilicet in corpore) est enim naturali 
      <lb ed="#L" n="20"/>qualitas corporis, &amp; ideo in inhaerentia coloris ad corpus non 
      <lb ed="#L" n="21"/>solum attendenda est eius dependentia, sed eius specialis 
      natu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ra ad quam consequitur specialis modus dependentiae, qui est 
      <lb ed="#L" n="23"/>vt ea quae naturaliter insunt corpori insunt ei quodam 
      ordine<lb ed="#L" n="24" break="no"/>vnum mediante alio &amp; ob hoc color inest corpori medianti 
      <lb ed="#L" n="25"/>quantitate, sed substantia completa vtpote natura humana qu 
      <lb ed="#L" n="26"/>de se nata est constituere suppositum non existit in alio per 
      ali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quam dependentiam naturalem quam de se habeat ad illud, sed 
      <lb ed="#L" n="28"/>per hoc solum quod priuatur propria subsistentia, &amp; ideo nihi 
      <lb ed="#L" n="29"/>primo sibi respondet in persona in qua existit, nisi illud per quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>ipsa persona subsistit, &amp; hoc est natura diuina. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e449">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod cum personalitas humanae 
      na<lb ed="#L" n="32" break="no"/>turae, &amp; cuiuslibet alterius naturae creatae consistat, vel saltem 
      fun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>detur in proprietate per se subsistendi, vt declaratum fuit, quand 
      <lb ed="#L" n="34"/>natura humana amittit hanc proprietatem &amp; suam personalitatem 
      <lb ed="#L" n="35"/>&amp; vnitur alteri personae, vnitur prius &amp; immediatius secundun 
      <lb ed="#L" n="36"/>illud secundum quod illa persona supplet vicem 
      personalitati<lb ed="#L" n="37" break="no"/>quae naturae debetur, hoc autem est per se subsistentia, quae 
      com<lb ed="#L" n="38" break="no"/>petit personae diuinae ratione essentiae, &amp; non ratione proprieta 
      <lb ed="#L" n="39"/>tis relatiuae quamuis personalitas formalis ei competat per 
      pro<lb ed="#L" n="40" break="no"/>prietatem relatiuam. Et ideo non oportet quod secundum illud 
      <lb ed="#L" n="41"/>fiat prius &amp; immediatius vnio secundum quod attenditur 
      for<lb ed="#L" n="42" break="no"/>malius personalitas, quia ratio suppositi &amp; personae aliter se 
      ha<lb ed="#L" n="43" break="no"/>bet in creaturis, &amp; diuinis. Et sic patet primum scilicet quod ad 
      <lb ed="#L" n="44"/>vnionem personalem naturae humanae, cum persona diuina 
      prae<lb ed="#L" n="45" break="no"/>exigitur vnio naturae humanae cum diuina natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e486">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--13--> Secundum patet, scilicet quod ad vnionem personalem 
      prae<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dicta vnio non sufficit, sed requiritur vlterior vnio quantum ad 
      <lb ed="#L" n="48"/>illa quae sunt propria personae, quia vbi ratio formalis, &amp; 
      com<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pletiua suppositi, vel personae, non consistit in per se subsistere 
      <lb ed="#L" n="50"/>nec fundatur in proprietate per se subsistendi, sed in aliquo 
      su<lb ed="#L" n="51" break="no"/>peraddito, vnio per existentiam non sufficit ad vnionem 
      perso<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nalem, sed requiritur vnio in aliquo superaddito. Sed ratio 
      for<lb ed="#L" n="53" break="no"/>malis &amp; completiua suppositi seu personae diuinae non consistit 
      <lb ed="#L" n="54"/>in per se subsistere, nec fundatur in proprietate per se subsistendi 
      <lb ed="#L" n="55"/>sed consistit in proprietate relatiua, ergo ad vnionem 
      persona<lb ed="#L" n="56" break="no"/>lem naturae humanae cum persona diuina non sufficit vnio pe 
      <lb ed="#L" n="57"/>existentiam, sed requiritur vlterior vnio per proprietatem 
      rela<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiuam. Item omne illud quod competit alicui personae ration 
      <lb ed="#L" n="59"/>essentiae praecise, competit omnibus, sed vnio per existentiam, vi 
      <lb ed="#L" n="60"/>scilicet inexistentia naturae assumptae terminetur per 
      subsisten<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiam personae assumentis competit personae ratione suae 
      essen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tiae praecise, per quam solam competit subsistere, ergo talis vnic 
      <lb ed="#L" n="63"/>est communis omnibus personis sicut &amp; essentia, secundum quan 
      <lb ed="#L" n="64"/>attenditur, quare impossibile est quod sufficiat ad personam 
      <lb ed="#L" n="65"/>vnionem, cum personae diuinae in personalitate distinguantur, 
      <lb ed="#L" n="66"/>requiritur ergo vlterior vnio quantum ad proprietatem 
      relati<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uam, secundum quam personalitas formaliter completur, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="68"/>patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e541">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--14--> Tertium patet, scilicet quod illa vlterior vnio est possibilis 
      <lb ed="#L" n="70"/>cum proprietate vnius personae absque proprietate alterius, &amp; 
      <lb ed="#L" n="71"/>hoc sic. Si natura humana non possit vniri personaliter vni 
      per<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sonae sine altera hoc esset vel ex habitudine personarum inter 
      <lb ed="#L" n="73"/>se, vel ex habitudine earum ad essentiam, non ex habitudine 
      <lb ed="#L" n="74"/>personarum inter se, quia illa habitudo est distinctionis &amp; 
      op<lb ed="#L" n="75" break="no"/>positionis, quae magis operatur ad hoc quod vnio possit fieri 
      <lb ed="#L" n="76"/>cum vna persona &amp; non cum altera quam ad oppositum, vt de 
      <lb ed="#L" n="77"/>se patet, quae enim sunt distincta, &amp; opposita, possunt alicui 
      ter<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tio vniri distincte vnum sine altero, nec ex habitudine 
      persona<lb ed="#L" n="79" break="no"/>rum ad essentiam diuinam, quia intimius vnitur persona diuina 
      <lb ed="#L" n="80"/>essentiae diuinae, quam natura assumpta vniatur ipsi essentiae. Sed 
      <lb ed="#L" n="81"/>vnio quantumcunque intima personae diuinae cum essentia 
      di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uina non facit quod in quocunque sit essentia diuina sit &amp; per¬ 
      <!--00438.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sona personaliter, alioquin cum essentia fit in qualibet persona 
      <lb ed="#L" n="84"/>quaelibet persona esset in qualibet personaliter, &amp; esset confusio 
      <lb ed="#L" n="85"/>personarum quod est inconueniens, quamuis enim pater sit in 
      <lb ed="#L" n="86"/>filio, &amp; econuerso quantum ad essentiam, non tamen quantum 
      <lb ed="#L" n="87"/>ad esse personale, sed semper in eo distinguuntur, ergo nec 
      na<lb ed="#L" n="88" break="no"/>turam assumptam &amp; vnitam diuinae essentiae, propter 
      quantam<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cunque vnionem vel habitudinem personarum ad essentiam 
      di<lb ed="#L" n="90" break="no"/>uinam quae est vnita oportet esse personaliter in qualibet 
      per<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sona, sed potest esse in vna sine altera. Ex praedictis sequitur. 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod proprietas relatiua aliquo modo differt ex natura rei ab 
      <lb ed="#L" n="93"/>essentia diuina, quia cum essentia diuina vniatur naturae 
      huma<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nae assumptae, quo vnio non sufficit ad hoc quod natura 
      assum<lb ed="#L" n="95" break="no"/>pta sit vnum personaliter cum filio, &amp; non cum patre &amp; spiritu 
      <lb ed="#L" n="96"/>sancto. Sed vltra hoc requiritur vnio naturae assumptae cum 
      <lb ed="#L" n="97"/>proprietate filij, idcirco in hoc differt ex natura rei proprieta 
      <lb ed="#L" n="98"/>relatiua filij ab essentia communi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e616">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--15--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod ex 
      sol<lb ed="#L" n="100" break="no"/>per se subsistentia habet persona diuina, quod natura humana in 
      <lb ed="#L" n="101"/>ea existat. Sed vnio secundum existentiam non sufficit ad 
      vnio<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nem personalem, sed requiritur vlterior vnio quantum ad ea quae 
      <lb ed="#L" n="103"/>sunt propria personae, vt dictum est, &amp; ideo non valet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e632">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--16--> Ad secundum patet per idem, ad vnionem enim quae est per 
      <lb ed="#L" n="105"/>inexistentiam naturae assumptae cum persona assumente sufficit 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod assumens sit infinitae virtutis, vt possit hoc facere, &amp; 
      infi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nitae perfectionis, vt possit alterius dependentiam terminare 
      <lb ed="#L" n="108"/>Sed in hoc non completur assumptio personalis, sed in vnione 
      <lb ed="#L" n="109"/>naturae assumptae cum eo quod est proprium personae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e650">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--17--> Ad tertium argumentum dicendum quod licet in omni 
      re<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ciproco oporteat quod aliquid vnum &amp; idem sit principiun 
      <lb ed="#L" n="112"/>actus &amp; terminus, non oportet tamen quod omne illud quod est 
      <lb ed="#L" n="113"/>principium actionis sit terminus: verbi gratia contingit multos 
      <lb ed="#L" n="114"/>trahere nauem ad vnum solum ex ipsis &amp; ille solus dicitur 
      tra<lb ed="#L" n="115" break="no"/>here nauem ad se, quia solus ipse est terminus tractus, licet non 
      <lb ed="#L" n="116"/>ipse solus sit principium tractus, sed omnes simul, &amp; eodem 
      mo<lb ed="#L" n="117" break="no"/>do in proposito, quia omnes personae simul quasi trahunt na 
      <lb ed="#L" n="118"/>turam humanam ad personalitatem solius filij, &amp; ideo solus filiu 
      <lb ed="#L" n="119"/>dicitur assumere, quia solus ipse est terminus tractus, licet ips 
      <lb ed="#L" n="120"/>non sit solum principium talis actus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e149240-d1e679">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--18--> Ad quartu dicendum quod actus notionalis est actus 
      pro<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ductionis, nec terminatur nisi ad productum notionale, &amp; 
      simi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>liter essentialis quando est actus productionis non terminatur 
      <lb ed="#L" n="124"/>nisi ad productum essentiale. Incarnatio autem non est actus 
      <lb ed="#L" n="125"/>productionis, sed vnionis productorum, &amp; talis actus potest 
      in<lb ed="#L" n="126" break="no"/>differenter terminari ad vnionem essentialis cum essentiali, vel 
      <lb ed="#L" n="127"/>essentialis cum personali, &amp; sic fit, quia per incarnationem 
      vni<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tur natura humana naturae diuinae &amp; personae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>