<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="159-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3750"><!-- l2d31q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3750-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3750-Hd1e103" type="question-title">Utrum formatus miraculose ex humana carne puta digito vel pede 
      contraheret peccatum originale</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e106">
               <lb ed="#L" n="50"/>VALITIOSTCVNDA 
      <lb ed="#L" n="51"/>um miraculose formatus ex carne hominis 
      <lb ed="#L" n="52"/>praeexistentis contraheret 
      pec<lb ed="#L" n="53" break="no"/>catum originale. 
      <lb ed="#L" n="54"/>Thom. 1. 2. 9. 81. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e119">
               <lb ed="#L" n="55"/>SECVNDO quaeritur, si aliquis formaretur im 
      <lb ed="#L" n="56"/>raculos e ex humana carne, puta de digito vel 
      p<lb ed="#L" n="57" break="no"/>de, vtrum contraheret originale peccatum. Es 
      <lb ed="#L" n="58"/>videtur quod sic: quia ex massa corrupta non 
      po<lb ed="#L" n="59" break="no"/>test fieri nisi opus corruptum. Sed tota massa 
      <lb ed="#L" n="60"/>humanae naturae fuit in Adam corrupta, ergo quicquid 
      forma<lb ed="#L" n="61" break="no"/>retur ex ea quocunque modo esset corruptum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e137">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--2.--> Item Dam. dicit in 4. lib. quod spiritussanctus praeuenit in 
      vir<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gine, de qua Christus erat absque peccato originali nascitura 
      <lb ed="#L" n="64"/>purgans eam, sed illa purgatio non fuisset necessaria, nisi in mati 
      <lb ed="#L" n="65"/>ria esset aliqua foeditas, ex quo originale contraheretur: ergo in 
      <lb ed="#L" n="66"/>Comni formato materialiter de carne humana quantumcunque 
      <lb ed="#L" n="67"/>formetur ex parte agentis miraculose esset peccatu originale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e156">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augu. in 10 
      <lb ed="#L" n="69"/>super Gene. ad literam, quod descendere ab Adam secundun 
      <lb ed="#L" n="70"/>rationem seminalem est causa contrahendi peccatum 
      origi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nale sed formatus miraculose de manu hominis vel pede nor 
      <lb ed="#L" n="72"/>descenderet ab Adam secundum rationem seminalem, sed 
      so<lb ed="#L" n="73" break="no"/>Ium secundum corpulentam substantiam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e174">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicendum quod formatus miraculos. 
      <lb ed="#L" n="75"/>ex humana carne non contraheret peccatum originale. Quod 
      <lb ed="#L" n="76"/>patet sic, quia ad illud ad quod natura se habet solum passiue &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>nullo modo actiue non potest natura aliquid transfundere, neque 
      <lb ed="#L" n="78"/>perfectionem, neque defectum. Transfusio enim aliquam actio 
      <!--00385.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>nem importat, sed ad ilum qui miraculos e formaretur ex huma 
      <lb ed="#L" n="80"/>na carne natura solum se haberet passiue &amp; nullo modo actue, 
      <lb ed="#L" n="81"/>ergo ad talem non transfunderetur originalis culpa, nec a 
      prin<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cipio transfusa fuisset originalis iustitia, quis enim 
      transfunde<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ret? Deus an natura? non Deus, quia ab ipso non est culpa, nec 
      <lb ed="#L" n="84"/>reatus. Nec natura quia natura nihil operatur in tale prole 
      ni<lb ed="#L" n="85" break="no"/>si ministrando materiam ex qua nec culpa nec reatus potest in 
      <lb ed="#L" n="86"/>animam redundare, vt ostensum est in praecedente quaestione 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e211">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--5--> Concordat autem hoc ei quod ab omnibus conceditur, sc 
      <lb ed="#L" n="88"/>licet quod iustitia originalis data fuit Adae pro se &amp; tota poste 
      <lb ed="#L" n="89"/>ritate quam peccando amisit pro se &amp; pro posteritate, ac per 
      <lb ed="#L" n="90"/>hoc tota posteritas peccatum originale incurrit. Sed constat 
      <lb ed="#L" n="91"/>quod formatus miraculos e de manu vel pede non pertineret 
      <lb ed="#L" n="92"/>ad posteritatem Adae, talis enim non haberet patrem aut 
      ma<lb ed="#L" n="93" break="no"/>trem in tota humana specie sicut fuit Eua, licet fuerit formata 
      <lb ed="#L" n="94"/>de costa Adae, ideo &amp;c. Per idem patet quod si Adam peccasset 
      <lb ed="#L" n="95"/>&amp; non Eua proles contraxisset peccatum originale quia patris 
      <lb ed="#L" n="96"/>est agere, mater vero solum materiam administrat, &amp; per 
      con<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sequens proles fuisset mortalis &amp; passibilis, quia sicut per vnum 
      <lb ed="#L" n="98"/>hominem peccatum intrauit in mundum, ita per peccatum 
      <lb ed="#L" n="99"/>mors vt dicitur. Roma. 5. Si vero sola mulier peccasset, proles 
      <lb ed="#L" n="100"/>nata fuisset cum originali iustitia &amp; per consequens cum 
      im<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mortalitate &amp; impassibilitate illius status. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e248">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--6--> AD PRIMVM argumentum dicendum qued tota massa 
      <lb ed="#L" n="103"/>generis humani non fuit infecta vel corrupta in Adam 
      forma<lb ed="#L" n="104" break="no"/>liter, sed solum virtualiter inquantum in ipso omnes eramus 
      <lb ed="#L" n="105"/>vt in principio generationis actiuo quod vocat beatus Augu 
      <lb ed="#L" n="106"/>fuisse in Adam secundum rationem seminalem, sic autem non 
      <lb ed="#L" n="107"/>fuissent in Adam qui formati fuissent formata de massa 
      corru<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pta, sed fuissent miraculose, &amp; ideo non fuissent in eo solum vi 
      <lb ed="#L" n="109"/>in principio passiuo quod vocat Augustinus fuisse in Adam 
      <lb ed="#L" n="110"/>secundum corpulentam substantiam quae non est causa 
      gene<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ralis corruptionis in prole, vt ipsemet dicit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3750-d1e274">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--7.--> Ad secundum dicendum quod purgatio de qua loquitur Dam 
      <lb ed="#L" n="113"/>non fuit aliqua foeditas materiae quae nisi purgaretur causare 
      <lb ed="#L" n="114"/>peccatum originale in prole, hoc enim absurdum est dicer 
      <lb ed="#L" n="115"/>etiam concedenti quod tota humana natura materialiter fuerit 
      <lb ed="#L" n="116"/>corrupta, quia materia quam ministrat mater ad formationem 
      <lb ed="#L" n="117"/>prolis nunquam fuit de veritate matris: &amp; ideo dato quod 
      to<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ta natura humana fuisset infecta, nihil tamen infectionis esset 
      <lb ed="#L" n="119"/>propter hoc in tali materia, vocat ergo Dam. purgationem non 
      <lb ed="#L" n="120"/>emundationem a foeditate quae inerat, sed praeseruationem ab 
      <lb ed="#L" n="121"/>ea quae inesse poterat scilicet culpa actuali. Ex tunc enim 
      bea<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ta virgo peccare non potuit mortaliter nec venialiter. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>