<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="65-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1423"><!-- l1d27q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1423-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1423-Hd1e103" type="question-title">Utrum verbum in nobis sit ipsemet actus intelligendi an sit aliqua forma producta differans realiter ab actu intelligendi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e106">
               <lb ed="#L" n="153"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="154"/>Quid est verbum in nobis. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Thom. 1. 9. 38. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e115">
               <lb ed="#L" n="156"/>POSTEA quaeritur de verbo. Et primo de 
      ver<lb ed="#L" n="157" break="no"/>bo mentis nostrae. Et secundo de verbo in 
      di<lb ed="#L" n="158" break="no"/>uinis. Quantum ad primum quaeritur quid sit 
      <lb ed="#L" n="159"/>verbum in nobis, vtrum sit ipsemet actus 
      intel<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ligendi, an sit aliqua forma producta in qua 
      <lb ed="#L" n="161"/>quasi in quodam speculo cognoscatur veritas de rebus 
      ex<lb ed="#L" n="162" break="no"/>terioribus. Et arguitur quod sit ipsemet actus intelligendi. 
      <!--00197.xml-->
      <pb ed="#L" n="66-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Primo per Aug. qui dicit 9. de trinit. cap. 10. quod verbum est cum 
      <lb ed="#L" n="2"/>amore notitia, sed notitia dicit actum intelligendi, ergo &amp; verbum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e144">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--2.--> Item verbo intellectus correspondet amor voluntatis, vi 
      <lb ed="#L" n="4"/>patet ex praecedente auctoritate, sed amor dicit actum 
      aman<lb ed="#L" n="5" break="no"/>di, ergo verbum dicit actum intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e156">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia sicut est in 
      <lb ed="#L" n="7"/>sensu ita suo modo est in intellectu, sed in sensu est dare formi 
      <lb ed="#L" n="8"/>in qua res cognoscitur nec est notitia rei, ergo similiter est in 
      <lb ed="#L" n="9"/>intellectu. Illa autem forma dicitur esse verbum, ergo &amp;c. 
      probatio<lb ed="#L" n="10" break="no"/>minoris, quia secundum Philosophum in lib. de memoria &amp; 
      re<lb ed="#L" n="11" break="no"/>miniscentia quandoque homo vtitur imagine existente in 
      sensu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>siue tali idolo vt medio ducente in cognitionem alterius, 
      quan<lb ed="#L" n="13" break="no"/>doque vt re cognita, sicut quando in somnis apprehendunt 
      ho<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mines ipsas imagines, vt quasdam res. Hoc autem non esset nis 
      <lb ed="#L" n="15"/>in sensu esset dare aliquod idolum quod non est notitia rei, sed 
      <lb ed="#L" n="16"/>est imago in qua res cognoscitur, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e185">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--4--> Item respectu complexorum omnis actus intelligendi videtur esse 
      <lb ed="#L" n="18"/>vel dubitare vel assentire vel dissentire, sed conceptus mentis 
      acci<lb ed="#L" n="19" break="no"/>piendo conceptum mentis pro verbo nullum est istorum, ergo &amp;c. maio 
      <lb ed="#L" n="20"/>videtur esse probabilis. probatio minoris, quia illud quod stat cum 
      <lb ed="#L" n="21"/>quolibet istorum non est aliquod istorum, quia vnum istorum non stat cum 
      <lb ed="#L" n="22"/>alio, quia pure dubitans non assentit nec dissentit, nec assentiens dis 
      <lb ed="#L" n="23"/>sentit vel econuerso, sed similis conceptus mentis stat cum quolibet 
      <lb ed="#L" n="24"/>istorum, nam in formando conceptum quem ista propositio significat 
      <lb ed="#L" n="25"/>scilicet quod stellae sint pares, vel quod stellae sint impares conuenit 
      <lb ed="#L" n="26"/>dubitare: quandoque assentire, quandoque dissentire, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Item circa idem complexum similem conceptum format ille qu 
      <lb ed="#L" n="28"/>dissentiendo errat, &amp; ille qui assentiendo scit, verbi gratia, ille qui 
      <lb ed="#L" n="29"/>credit primam causam non esse errando, &amp; ille qui scit primam ess. 
      <lb ed="#L" n="30"/>veritatem attingendo formant similem conceptum de complexo cui 
      as<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sentitur vel dissentitur, scilicet de natura primae causae. Sed 
      opi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nio erronea &amp; scientifica notitia non sunt similes acts intelligendi 
      <lb ed="#L" n="33"/>ergo conceptus non est actus intelligendi qui habetur de re concepta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e227">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum quot 
      mo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dis dicitur verbum. Secundum quid sit verbum in nobis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e236">
               <lb ed="#L" n="36"/>Quantum ad primum sciendum est quod verbum dicitur 
      qua<lb ed="#L" n="37" break="no"/>drupliciter. Vno modo illud quod est exterius prolatum quod es 
      <lb ed="#L" n="38"/>significatiuum eius quod ab intellectu concipitur secundum 
      <lb ed="#L" n="39"/>homo dicitur loqui alteri. Alio modo dicitur verbum conceptus 
      <lb ed="#L" n="40"/>intellectus secundum quem conceptum dicimus hominem 
      cogitan<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tem sibiipsi loqui. Et istud dicitur verbum mentis, sicut primum 
      <lb ed="#L" n="42"/>dicitur verbum vocis. Sed quia volens verbum formare exterius 
      <lb ed="#L" n="43"/>praeconcipit illud per imaginationem. Ideo dicitur tertio modo 
      <lb ed="#L" n="44"/>verbum actus imaginationis quo concipimus vocem 
      exterio<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rem sic vel sic formari antequam formemus. Inter haec autem 
      ver<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bum mentis dicitur propriissime verbum, vox enim exterior ni 
      <lb ed="#L" n="47"/>dicitur verbum, nisi quia significat conceptum intellectus, vel rem 
      <lb ed="#L" n="48"/>per intellectum conceptam, vnde &amp; vocem non significatiuam non 
      <lb ed="#L" n="49"/>dicimus verbum, verbu etiam imaginationis dicitur verbum per 
      <lb ed="#L" n="50"/>habitudinem ad verbum exterius prolatum. Et ideo a primo ad 
      vl<lb ed="#L" n="51" break="no"/>timum verbum imaginationis habet attributionem ad verbum 
      men<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tis. Quarto autem modo dicitur verbum figuratiue, scilicet illud 
      <lb ed="#L" n="53"/>quod per verbum significatur, vt in psalmo. Ignis grando &amp;c. qu 
      <lb ed="#L" n="54"/>faciunt verbum eius. In diuinis autem non est verbum vocis nec 
      ver<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bum imaginationis, sed verbum quod est conceptus mentis. vndi 
      <lb ed="#L" n="56"/>Aug. 15. de trinit. dicit sic. Quisquis potest intelligere verbum no 
      <lb ed="#L" n="57"/>solum antequam sonet verum etiam antequam sonarum 
      imagi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nes cogitatione inuoluantur, iam potest videre aliquam illius 
      ver<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bi similitudinem, de quo dictum est. In principio erat verbum. Sed 
      <lb ed="#L" n="60"/>notandum quod conceptus mentis non habet rationem verbi nisi prou 
      <lb ed="#L" n="61"/>induit rationem manifestatiui: Verbum enim est quo quis loquitu 
      <lb ed="#L" n="62"/>sibi vel alteri ad manifestandum aliquid, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e297">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--8--> Quantum ad secundum scilicet quid sit verbu in nobis aduei 
      <lb ed="#L" n="64"/>tendum est quod de ratione verbi nostri mentalis, vt per ipsum 
      ma<lb ed="#L" n="65" break="no"/>nuducimur in cognitionem verbi diuini, prima facie videtur esse 
      <lb ed="#L" n="66"/>quod sit aliquid existens subiectiue in intellectu nostro. Ex hoc enim 
      <lb ed="#L" n="67"/>arguimus filium dei, qui dicitur verbum patris esse eundem cum 
      pa<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tre essentialiter, quia scilicet verbum est in intellectu. Quicquid 
      <lb ed="#L" n="69"/>autem est in deo est deus. Ex hoc patet quod illi insufficienter dicunt 
      <lb ed="#L" n="70"/>qui dicunt quod verbum est ipsamet quidditas rei intellecta modo 
      <lb ed="#L" n="71"/>diffinitiuo, quae se solum habet ad intellectum obiectiue, nec est 
      <lb ed="#L" n="72"/>in intellectu subiectiue, ita scilicet quod sicut est esse vniuersale 
      con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>petit rei per hoc quod intelligitur absque conditionibus indiuiduam 
      <lb ed="#L" n="74"/>tibus &amp; non per aliquid quod sit in ipsa re subiectiue, ita esse 
      ver<lb ed="#L" n="75" break="no"/>bum conuenit rei per hoc quod intelligitur modo expresso vel 
      <lb ed="#L" n="76"/>diffinitiuo. Istud enim non videtur conueniens, tum quia manifeste 
      <lb ed="#L" n="77"/>est contra dictum Aug. 15. de trin. qui dicit quod verbum est formata 
      co<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gitatio. Formata aut cogitatio non est res extra obiectiue 
      intel<lb ed="#L" n="79" break="no"/>lecta, sed est aliquid existens subiectiue in intellectu, tum 
      qui<lb ed="#L" n="80" break="no"/>verbum est in dicente vel a dicente, sed res exterior non est a dicente 
      <lb ed="#L" n="81"/>nec in dicente, ergo ipsa non est verbum. Tenendum est ergo quod 
      <lb ed="#L" n="82"/>verbum pertinet ad intellectum non obiectiue tantum, sed sicut illuc 
      <!--00197.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cuius entitas tota est in intellectu subiectiue. Et si qua 
      auctori<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tas Aug. inueniatur hoc sonare sicut est illa quod verbum exteris 
      si<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gnificat verbum interius, constat autem quod illud quod significatur pe 
      <lb ed="#L" n="86"/>verbum exterius est res obiectiue intellecta, &amp; ita videtur quod ips. 
      <lb ed="#L" n="87"/>sit verbum, exponenda est, quia sicut dicit Aristot. I. 
      periherme<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nias quod voces sunt signa passionum quae sunt in anima. Et tamen 
      <lb ed="#L" n="89"/>voces significant res non passiones. Sed hoc pro tanto dicitur, qua 
      <lb ed="#L" n="90"/>res non significatur per vocem, nisi prout apprehenditur ab 
      ani<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ma: sic Aug. dicit quod verbum exterius significat verbum, 
      in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>terius, quia res exterior non significatur per verbum exterius, 
      <lb ed="#L" n="93"/>nisi prout declaratur apud intellectum per verbum interius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e373">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--9--> Patet ergo quod verbum pertinet ad intellectum subiectiue vel 
      <lb ed="#L" n="95"/>quasi subiectiue. Cum ergo in intellectu sint secundum omnes, 
      <lb ed="#L" n="96"/>habitus &amp; actus &amp; praeter hoc sic ibi secundum quosdam duplex 
      <lb ed="#L" n="97"/>forma, vna quae imprimitur in intellectu, scilicet species 
      intelli<lb ed="#L" n="98" break="no"/>gibilis quae praecedit omnem actum intelligendi. Alia quam intellectus 
      <lb ed="#L" n="99"/>iam factus in actu format de re intellecta, sicut formando 
      conce<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ptum diffinitiuum siue enunciatiuum, inquirendum est quid eorum sit 
      <lb ed="#L" n="101"/>verbum, &amp; patet statim quod verbum non est habitus aut species 
      intelli<lb ed="#L" n="102" break="no"/>gibilis impressa, quia tam habitus quam species intelligibilis 
      se<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cundum ponentes ipsas manent apud intellectum dum actu non 
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>siderat verbum, aut non nisi in intellectu actu considerante, ergo 
      <lb ed="#L" n="105"/>verbum non est habitus nec species intelligibilis impressa. Restat 
      <lb ed="#L" n="106"/>ergo quod sit actus intelligendi, vel forma quam intellectus in actu 
      <lb ed="#L" n="107"/>format de re intellecta quae deinceps vocetur forma expressa 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e409">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--10.--> Et secundum hoc sunt duae opiniones, vna quae ponit quod 
      <lb ed="#L" n="109"/>verbum est forma expressa. Ad cuius opinionis intelligentiam scien ¬ 
      <lb ed="#L" n="110"/>dum est, quod secundum istos duo sunt de ratione verbi. Vnum est quod i 
      <lb ed="#L" n="111"/>sit representatiuum rei principaliter intellectae. Aliud est quod sit 1. 
      <lb ed="#L" n="112"/>per actum dicendi productum. dicere autem est actus intelligentis, 
      <lb ed="#L" n="113"/>secundum quod intelligens propter quod verbum est aliquid 
      produ<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ctum per actum intelligentis quod est repraesentatiuum rei 
      prin<lb ed="#L" n="115" break="no"/>cipaliter intellectae. Ex hoc sic arguitur. verbum est aliquid per acti 
      <lb ed="#L" n="116"/>intelligentis productum, quod est rei principaliter intellectae 
      re<lb ed="#L" n="117" break="no"/>praesentatiuum. Hoc autem non potest esse aliquis actus intelligend 
      <lb ed="#L" n="118"/>vt probant, ergo est aliqua forma per actum intelligentis producta 
      <lb ed="#L" n="119"/>Quod autem non possit esse aliquis actus intelligendi probatur sic 
      <lb ed="#L" n="120"/>illud quod est obiectum intellectus secundum rectam cognitionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="121"/>non reflexam non potest esse actus intellectus, sicut ipsum 
      intelli<lb ed="#L" n="122" break="no"/>gere &amp; hoc modo statim patet, quia intellectus non intelligit actum 
      <lb ed="#L" n="123"/>suum primo &amp; directe, sed solum actu reflexo, sed verbum est 
      obi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ctum intellectus secundum rectam cognitionem &amp; non reflexam, ig 
      <lb ed="#L" n="125"/>tur &amp;c. minor declaratur, qa illud quod est ratio cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="126"/>alterum, sicut imagovel forma specularis se habet ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="127"/>sicut obiectum, licet non principale, vt in quo sistat intellectus, sed 
      <lb ed="#L" n="128"/>sicut aliquid cognitum ducens vlterius in cognitionem alterius 
      prin<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cipaliter intellecti, sed verbum est huiusmodi, propter hoc enim 
      <lb ed="#L" n="130"/>formatur in nobis verbum, vt in ipso tanquam in forma speculari 
      <lb ed="#L" n="131"/>vel imagine expresse rem representante intellectus intueatur 
      <lb ed="#L" n="132"/>rem cuius est verbum, ergo verbum est obiectum intellectus in actu 
      <lb ed="#L" n="133"/>recto, non est ergo actus intelligendi, sed forma pro actum intelligi 
      <lb ed="#L" n="134"/>tis producta in qua res principaliter intellecta expresse 
      repre<lb ed="#L" n="135" break="no"/>sentatur &amp; per quam cognoscitur. Necessitas autem ponendi talem 
      <lb ed="#L" n="136"/>formam quae dicitur verbum secundum istos est, vt res intelligatur 
      per<lb ed="#L" n="137" break="no"/>fecte &amp; expresse modo diffinitiuo vel enunciatiuo prpter 
      intel<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ligere enim confusum &amp; simplex antequam formetur de re 
      diffini<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tio vel enunciatio non oportet ponere verbum quia ad hoc sufficit 
      <lb ed="#L" n="140"/>repraesentatio per speciem intelligibilem vel in fantasmate cum actione 
      <lb ed="#L" n="141"/>intellectus agentis. Sed propter intelligere &amp; expressum &amp; perfecti 
      <lb ed="#L" n="142"/>requiritur verbum, quia ad causandum tale intelligere intellect 
      <lb ed="#L" n="143"/>agens cum specie non sufficit sine cooperatione verbi, ita quod verbum 
      <lb ed="#L" n="144"/>non solum est obiecti principalis repraesentatiuum, sed est causa vel 
      <lb ed="#L" n="145"/>concausa intellectionis expressae, sicut species intelligibilis, 
      poni<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tur a quibusdam causa vel concausa intellectionis primae cofusae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e498">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--11.--> Haec est opinio quae in summa ponit tria. Primum est quod ve 
      <lb ed="#L" n="148"/>bum est quaedam forma quae non est aliquis actus intelligendi, sed est 
      <lb ed="#L" n="149"/>producta per actum intelligentis qui est dicere. Secundum est quod verbum 
      <lb ed="#L" n="150"/>est obiectum intellectus, licet non principale, sed sicut forma specu 
      <lb ed="#L" n="151"/>laris vel imago principalis obiecti representatiua. Tertium es 
      <lb ed="#L" n="152"/>quod verbum est finaliter propter cognitionem perfectam &amp; 
      expres<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sam habendam, cuius tamen verbum est causa vel concausa 
      effe<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ctiue. Et haec bene se compatiuntur, quia causae sunt sibiinuicem 
      <lb ed="#L" n="155"/>causae finis efficientis &amp; econuerso, vt patet ex 2. Physic. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e522">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--12--> Primum istorum non puto esse verum, scilicet quod per quemcunque 
      <lb ed="#L" n="157"/>actum intelligentis siue ille actus sit intelligere siue dicere siue 
      ali<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ter qualitercumque nominetur producatur aliqua forma in int&amp; 
      <lb ed="#L" n="159"/>lectu quae non sit actus intelligendi, quod patet primo ex natura 
      <lb ed="#L" n="160"/>operationis manentis intra sic, per operationem intramanentem 
      <lb ed="#L" n="161"/>nihil constituitur vel producitur, sed intelligere vel dicere 
      intel<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ligibile sunt operationes intramanentes, ergo per eas nihil 
      con<lb ed="#L" n="163" break="no"/>stituitur vel producitur. Maior patet, ex 9. Meta. vbi Philo. ponit 
      <lb ed="#L" n="164"/>hanc differentiam inter operationes intramanentes, &amp; illas quae 
      <!--00198.xml-->
      <pb ed="#L" n="66-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>transeunt extra: quia per transeuntes extra semper aliquid 
      consti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tuitur sed per intramanentes nihil, minor de se patet: quare. &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e557">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--13--> Ad hoc quidem dicunt ad maiorem quod aliquid produci per 
      alte<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rum dupliciter potest intelligi. Vno modo si cut per actionem qua 
      <lb ed="#L" n="5"/>est productio ipsius sicut per calefactionem producitur calidum ve 
      <lb ed="#L" n="6"/>calor in calefacto. Et isto modo non producitur aliquid per 
      op<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rationem manentem, quia operatio manens non est in producere, ni 
      <lb ed="#L" n="8"/>omne producere est operatio transiens. Alio modo potest dici al 
      <lb ed="#L" n="9"/>quid produci per alteru sicut per hoc quod habet principium actiui 
      <lb ed="#L" n="10"/>quo producens, producit, sicut calidum calefacit per hoc quod habet 
      <lb ed="#L" n="11"/>caliditatem vel calorem vel per calere ita quod calidum &amp; per calefactio 
      <lb ed="#L" n="12"/>nem &amp; per calere calefacit, per calefactionem sicut per illud quod dici 
      <lb ed="#L" n="13"/>formaliter ipsam productionem eius, sed per calere: sicut per illuc 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod importat agens habere calorem qui est principium per quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>agit. Et illo modo omne quod sit, fit per operationem manentem 
      <lb ed="#L" n="16"/>quia omne agens agit per aliquod principium formale per quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>agens habet esse tale formaliter quod pertinet ad operationi 
      <lb ed="#L" n="18"/>manentem pertinentem ad principium formale. Et vlterius per 
      id<lb ed="#L" n="19" break="no"/>principium habet producere aliud quod pertinet ad operationem tran 
      <lb ed="#L" n="20"/>eunte. Ad probationem quando dicitur quod sicut operatio transiens si 
      <lb ed="#L" n="21"/>habet ad producere &amp;c. Dicendum quod verum est accipiendo hoc ve 
      <lb ed="#L" n="22"/>bum formaliter, vt sit sensus quod sicut omnis operatio transiens est 
      <lb ed="#L" n="23"/>formaliter producere, ita nulla operatio manens, dicit ipsum pro 
      <lb ed="#L" n="24"/>ducere formaliter, licet dicat habere principium per quod 
      produ<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cens producit, sic etiam dicunt in proposito, quod licet intelligere 
      ni<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dicat formaliter dicere vel producere verbum, tamen dicit haber 
      <lb ed="#L" n="27"/>actum per quem mens mouet se ad verbum producendum, siue verbum sit 
      <lb ed="#L" n="28"/>actus intelligendi siue aliquid aliud, quod quidem producere est 
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cere. Quod autem per intelligere conueniat alicui agere, &amp; 
      simili<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ter per velle sicut per illud per quod agens agit, siue sicut per 
      il<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lud quod importat habere principium per quod agens agit, 
      fa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ciliter patet. Nam dicimus aliquas causas agere per intellectum 8 
      <lb ed="#L" n="33"/>voluntatem. Tunc ergo quaero aut intellectus accipitur pro potentis 
      <lb ed="#L" n="34"/>vel pro habitu, vel pro actu. Si accipiatur pro potentia vel pro 
      ha<lb ed="#L" n="35" break="no"/>bitu. Contra, quia tuc non intelligens ageret ita per intellectu &amp; ve 
      <lb ed="#L" n="36"/>luntatem sicut intelligens &amp; volens, quia in non intelligente potest esse 
      <lb ed="#L" n="37"/>potentia &amp; habitus. Et similiter posset agere per intellectum &amp; ve 
      <lb ed="#L" n="38"/>luntatem dormiens sicut &amp; vigilans quod est manifeste falsum. 
      Re<lb ed="#L" n="39" break="no"/>linquitur ergo quod per actum intelligendi &amp; volendi, agens per 
      intelle<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctum &amp; voluntatem agat, &amp; sic per operationem manentem competit 
      ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cui agere non sicut per illud quod dicat formaliter ipsam actionem 
      <lb ed="#L" n="42"/>sed sicut per principium actuu siue per habere principium agendi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e648">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--14--> Haec autem responsio non videtur valere propter multa. Primum 
      <lb ed="#L" n="44"/>est, quia expresse contradicit Arist. 9. met. vbi dicit sic, vltimum 
      vi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sus est visio, &amp; praeter hanc nullum fit alterum a visu opus, in quo 
      <lb ed="#L" n="46"/>assignat differentiam inter potentiam visiuam &amp; aedificationem 
      cu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ius opus est aedificatio &amp; praeter aedificationem domus. Et 
      conclu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dit quod quorum non est aliquid opus praeter actionem in ipsis 
      existi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>actio vt visio in vidente &amp; speculatio in speculante, ecce quam 
      <lb ed="#L" n="50"/>expresse dicit quod a speculatione &amp; a visione nihil alterum fit 
      quo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cunque modo, quia negat fieri in visu vel intellectu quodcunq 
      <lb ed="#L" n="52"/>aliud opus praeter speculationem &amp; visionem quas ibi vocat actio 
      <lb ed="#L" n="53"/>nes quamuis improprie. Secundo deficit ista responsio in hoc( 
      <lb ed="#L" n="54"/>dicit quod per operationem intramanentem nihil producitur 
      tan<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quam per actionem quae sit productio, tamen quicquid 
      produci<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tur, producitur per operationem intramanente tanquam per 
      prin<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cipium quo producens producit, quia omne agens agit per formi 
      <lb ed="#L" n="58"/>quae dat ei tale esse formaliter qud pertinet ad operationem 
      intra<lb ed="#L" n="59" break="no"/>manentem, quia omne esse quod dat formam subiecto potest dici 
      oper<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ratio immanens, vt calere &amp; albere. Istud enim non videtur bene 
      di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctum, quia quamuis omne quod producitur producatur per aliquam 
      <lb ed="#L" n="62"/>formam agentis, tamen vocare omnem formam agentis, vel tale esse da 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod suo forma subiecto operationem immanentem non est congruum 
      <lb ed="#L" n="64"/>nec rationi consonum, nec secundum mentem philosophi, nec 
      commu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>niter loquentium. Non enim consueuerunt vocari operationes 
      im<lb ed="#L" n="66" break="no"/>manentes nisi actus animae qui secundum rationem tendunt in sui 
      <lb ed="#L" n="67"/>obiecta sicut operationes transeuntes tendunt secundum rem in 
      <lb ed="#L" n="68"/>sua passa causando in eis realem effectum. Quod autem a talibus 
      <lb ed="#L" n="69"/>operationibus animae quae solae consueuerunt dici operatione 
      <lb ed="#L" n="70"/>immanentes producatur quicquid producitur est manifeste 
      fal<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sum. Quod etiam aliquid per eas producatur, tanquam per 
      princi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pia quibus agentia agunt est assumere quod quaeritur, &amp; illud 
      cu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ius oppositum manifeste dicit philo. in auctoritate prius allegata 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e720">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--15--> Ratio autem per quam probant quod per intelligere aut velle 
      ali<lb ed="#L" n="75" break="no"/>quid producatur in nullo tangit propositum propter tria. Primum est 
      <lb ed="#L" n="76"/>uia nos quaerims vtrum per intelligere &amp; velle fiat aliqua forma 
      <lb ed="#L" n="77"/>im intellectu &amp; voluntate. Illa autem ratio non probat quod aliqua tali 
      <lb ed="#L" n="78"/>fiat, sed solum quod intelligere &amp; velle sunt principia aliquorum actuum 
      <lb ed="#L" n="79"/>exteriorum qui subiacent imperio intellectus &amp; voluntatis. 
      Secum<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dum est quod respectus actuum exteriorum intelligere &amp; velle non haben 
      <lb ed="#L" n="81"/>rationem principij dantis formam, sed solum per modum applicantis 
      acti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ua passiuis, vnde opera artis quae dicuntur fieri per intellectum &amp; 
      <!--00198.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>voluntatem non fiunt nisi mediantibus organis corporis quae 
      obe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>diunt intellectui &amp; voluntati ad nutum, sed intelligere &amp; velle 
      <lb ed="#L" n="85"/>nullam aliam formam imprimunt. Nos autem quaerimus vtrum 
      in<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tellectio sit principium productiuum alicuius formae. Tertium est, 
      <lb ed="#L" n="87"/>quia actio intellectus &amp; voluntatis prout distinguitur contra 
      actio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nem naturae est actio libera circa obiectum praecognitum &amp; nolitum. 
      <lb ed="#L" n="89"/>Sed productio verbi, si verbum sit forma exemplaris obiecti non est 
      <lb ed="#L" n="90"/>libera nec circa obiectum praecognitum &amp; volitum, ergo non est actio 
      <lb ed="#L" n="91"/>intellectus eo modo quo isti dicunt, maior patet, minor 
      proba<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tur, quia si verbum esset praecognitum ab intellectu priusquam 
      <lb ed="#L" n="93"/>productum. Cum in verbo cognito cognoscatur res clare, seque 
      <lb ed="#L" n="94"/>retur quod ante formatione verbi cognosceretur res cuius est 
      <lb ed="#L" n="95"/>verbum clare &amp; manifeste, &amp; sic postea frustra formaretur 
      ver<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bum, non est ergo verum quod verbum sit praecognitum ante suam 
      formati<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nem, &amp; per consequens formatio eius non esset libera, quia 
      ni<lb ed="#L" n="98" break="no"/>hil formatur libere nisi praecognitum, patet ergo quod ratio illa 
      <lb ed="#L" n="99"/>in nullo tangit propositum nostrum, nec ratio aliquid valet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e786">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--16--> Secundo principaliter arguitur contra illam opinionem sic, 
      <lb ed="#L" n="101"/>quia istius conceptus expressi quem tu ponis aut sola species intel 
      <lb ed="#L" n="102"/>gibilis est causa, aut species cum actu confuso, non sola species 
      in<lb ed="#L" n="103" break="no"/>telligibilis, quia tunc effectus esset nobilior sua causa, nec specie, 
      <lb ed="#L" n="104"/>simul cum actu confuso, quia tunc essent simul duo acts intelligendi 
      <lb ed="#L" n="105"/>quia simul esset actus intelligendi confusus cum specie tali expressa 
      <lb ed="#L" n="106"/>quia simul est causa cum effectu. sed cum tali specie expressa est actu 
      <lb ed="#L" n="107"/>intelligendi expressus: ergo a primo ad vltimum cum actu intelligendi 
      <lb ed="#L" n="108"/>expresso erit actus intelligendi confusus, &amp; sic erunt duo actus 
      in<lb ed="#L" n="109" break="no"/>telligendi simul &amp; oppositi secundum rationem confusi &amp; expressi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e812">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--17--> Ad hoc respondetur instando quod ista difficultas aequaliter 
      <lb ed="#L" n="111"/>currit contra ponentes verbum esse actum intelligendi expressum, 
      <lb ed="#L" n="112"/>sicut contra ponentes verbum esse formam productam per actum 
      in<lb ed="#L" n="113" break="no"/>telligendi confusum, quia omnes concedunt quod ad actum 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>telligendi expressum attingitur mediante actu intelligendi 
      confu<lb ed="#L" n="115" break="no"/>so: &amp; per consequens actus intelligendi confusus est causa eius 
      <lb ed="#L" n="116"/>qualitercumque. Ex quo sequitur hic sicut ibi: quod simul erunt 
      <lb ed="#L" n="117"/>sicut causa &amp; effectus: dicunt ergo soluendo ad hanc difficultate 
      <lb ed="#L" n="118"/>quod intelligere confusum dicitur causare vel verbum vel 
      intelle<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ctionem expressam inquantum obiectum mediante tali actu causa 
      <lb ed="#L" n="120"/>amorem talis intellectionis expressae. Et amor talis est caus. 
      <lb ed="#L" n="121"/>motionis fantasinatis, qua quidem motione facta quae non fit in 
      <lb ed="#L" n="122"/>instanti mouetur vlterius intellectus ad verbum vel expressam 
      <lb ed="#L" n="123"/>notitiam, quando ergo dicitur quod intelligero confusum stat cuverbo, 
      <lb ed="#L" n="124"/>siue cum notitia expressa cum sit causa eius. Dicendum quod non 
      opor<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tet de eo quod est causa alterius mediante aliquo alio moto. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Nunc autem ita est quod notitia confusa est causa verbi siue 
      noti<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tiae expressae mediante motione successiue facta in fantasmate 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e856">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--18--> Instantia autem illa non valet, quia non semper peruenitur 
      <lb ed="#L" n="129"/>ad cognitionem expressam mediante confusa, quia habens 
      habi<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tum scientiae proposita conclusione cuius habitum habet statim 
      <lb ed="#L" n="131"/>intelligit eam expressam &amp; clare nullo actu confuso praecedente, 
      <lb ed="#L" n="132"/>dato etiam quod actus confusus semper praecederet, non propter hoc 
      <lb ed="#L" n="133"/>sequitur quod sit causa eius efficiens, quia multae sunt dispositiones 
      <lb ed="#L" n="134"/>subiecti quarum vna necessario supponit aliam, &amp; tamen prima non 
      <lb ed="#L" n="135"/>est causa effectiua secundae, sicut in generatione animalis semen 
      <lb ed="#L" n="136"/>est primo molle, postea durum, vt dicitur secundo physicorum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="137"/>tamen mollicies non est causa effectiua duriciei &amp; eodem modo 
      <lb ed="#L" n="138"/>est de actu intelligendi confuso &amp; expresso in acquirendo 
      sci<lb ed="#L" n="139" break="no"/>entiam, &amp; in omni eo quod procedit de imperfecto ad perfectum, 
      <lb ed="#L" n="140"/>quia dispositiones imperfectiores praecedunt perfectiores quas 
      <lb ed="#L" n="141"/>ni efficiunt. Per idem patet quod resposio per quam credunt se 
      <lb ed="#L" n="142"/>tollere difficultatem non valet, quid causa per se mediata vel 
      <lb ed="#L" n="143"/>immediata non potest habere incompossibilitatem cum effectu, sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>actus intelligendi confusus habet incompossibilitatem cum verbe 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; cum actu intelligendi expresso, ergo impossibile est quod sit 
      <lb ed="#L" n="146"/>causa per se verbi vel actus intelligendi expressi quamuis 
      pos<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sit esse dispositio praeuia ad aliquod illorum, sed non manens 
      <lb ed="#L" n="148"/>cum eo sicut dictum est de molli &amp; duro in semine. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e906">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--19--> Tertia ratio principalis talis est, sicut se habet intellectus ad 
      <lb ed="#L" n="150"/>intelligere, ita sensus ad sentire, sed per sentire nulla forma 
      con<lb ed="#L" n="151" break="no"/>stituitur in sensu tanquam per productionem, nec tanquam per 
      prin<lb ed="#L" n="152" break="no"/>cipium productionis, ergo nec per intelligere in intellectu. Et 
      <lb ed="#L" n="153"/>confirmatur, quia vtraque est operatio immanens, quamuis vna sit 
      <lb ed="#L" n="154"/>perfectior altera, sed magis &amp; minus perfectum non facit quod 
      <lb ed="#L" n="155"/>vna sit productiua &amp; non alia, imo si vna esset alia, quamuis 
      produ<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ctum esset per vnam productiuam &amp; perfectius quam prductum per aliam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e928">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--20--> Quarto patet idem sic, verbum secundum omnes non est sine 
      <lb ed="#L" n="158"/>actuali cognitione expressa. Ex hoc sic arguitur. Omnis 
      intelle<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ctus indigens noua forma ad hoc vt exeat in actum intelligendi est 
      <lb ed="#L" n="160"/>in potentia essentiali ad intelligere, sed si verbum est forma 
      pro<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ducta differens ab actu intelligendi &amp; necessaria ad actum 
      intel<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ligendi expressum vt isti dicunt, tunc omnis intellectus dum non 
      in<lb ed="#L" n="163" break="no"/>telligit in actu quantuncunque fit perfectus habitibus scientiarum, 
      in<lb ed="#L" n="164" break="no"/>digebit noua forma ad hoc vt actu intelligat illa quorum habet 
      <!--00199.xml-->
      <pb ed="#L" n="67-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habitum, quia indigebit nouo verbo: ergo omnis intellectus 
      <lb ed="#L" n="2"/>quantumcunque perfectus habitibus scientiarum dum non 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>telligit actu est in potentia non solum in accidentali, sed 
      essen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiali ad intelligere, quod est manifeste falsum &amp; contra 
      philo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sophum in pluribus locis: ergo impossibile est quod verbum, 
      <lb ed="#L" n="6"/>sit aliqua forma differens realiter ab actu intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e970">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--19--> Secundum quod ponit haec opinio est quod verbum est obiectum 
      in<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tellect? non quidem principale: sed sicut forma specularis vel 
      ima<lb ed="#L" n="9" break="no"/>go repraesentatiua principalis obiecti. Et istud non videtur verum. 
      <lb ed="#L" n="10"/>Primo, quia obiectum quod est cognitum &amp; ratio cognoscendi 
      alte<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rum non potest latere cognoscentem quin possit certitudinaliter 
      <lb ed="#L" n="12"/>discernere se cognoscere duo, quorum vnum est ratio cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="13"/>alterum: sed nullus cognoscens aliquam rem expressa cognitione 
      dif<lb ed="#L" n="14" break="no"/>finitiua vel enunciatiua potest certitudinaliter discernere se 
      co<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gnoscere talia duo quorum vnum fit forma exemplaris siue imago 
      <lb ed="#L" n="16"/>representatiua alteu? (vt isti dicunt de verbo) ergo verbum non est 
      <lb ed="#L" n="17"/>talis forma obiectiue cognita. maior de se patet: quia quilibet 
      <lb ed="#L" n="18"/>cognoscens plura &amp; vt plura, sicut fit quo vnum accipitur vt 
      ima<lb ed="#L" n="19" break="no"/>go vel forma exemplaris alterius, potest discernere inter ea. minoi 
      <lb ed="#L" n="20"/>patet per id quod quilibet experitur a seipso. Qui enim cognoscit 
      diffi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nitiue hominem vel demonstratiue ipsum esse corruptibilem non 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>scernit se cognoscere haec in aliqua imagine siue forma 
      specula<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ri, quamuis in cognitione demonstratiua percipiat homo se 
      cognosce<lb ed="#L" n="24" break="no"/>re conclusionem per principia quae non sunt talis formae specularis 
      quali<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ponitur esse verbum, &amp; dicere quod imo percipimus talem formam reprsetante 
      <lb ed="#L" n="26"/>principale obiectum est fingere illud quod nullus experitur. quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1019">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--20.--> Secundo sic: est ad idem, illud quod cognoscitur intuitiue 
      cla<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rius cognoscitur quam illud quod cognoscitur abstractiue: quia sicui 
      <lb ed="#L" n="29"/>patuit in principio huius libri cognitio intuitiua est clarior &amp; mi 
      <lb ed="#L" n="30"/>nifestior quam abstractiua: sed verbum si sit talis forma qualis ab isti 
      <lb ed="#L" n="31"/>ponitur cognoscitur intuitiue, res autem cuius est verbum, cognosc 
      <lb ed="#L" n="32"/>tur solum abstractiue: ergoverbum clarius cognoscitur quam re 
      <lb ed="#L" n="33"/>cuius est verbum. quod est manifeste falsum. maior iam patet: sed 
      <lb ed="#L" n="34"/>minor probatr, quia verbum si sit forma intellectu producta &amp; 
      ob<lb ed="#L" n="35" break="no"/>iectiue cognita (vt ab istis ponitur) obiicitur immediate 
      intel<lb ed="#L" n="36" break="no"/>lectui secundum suam praesentiam actualem, &amp; sic in eam fere intellects, &amp; 
      <lb ed="#L" n="37"/>in hoc consistit ratio cognitionis intuitiue, vt prius patuit: quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1048">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--21--> Tertio sic: intellectus nec se, nec habitus suos, nec actus 
      in<lb ed="#L" n="39" break="no"/>telligit actu recto: sed verbum est aliquis actus intellectus, erg 
      <lb ed="#L" n="40"/>non estverum quod fit primum cognitum obiectiue &amp; actu recto. Et confi 
      <lb ed="#L" n="41"/>matur: quia qui intuitiue videt picturam tabulae, videt &amp; tabulam 
      <lb ed="#L" n="42"/>Sed si verum sit ralis forma in intellectu qualis ab istis ponitur 
      <lb ed="#L" n="43"/>Tunc verbum se habet ad intellectum, sicut quaedam pictura vel imagi 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad tabulam: ergo si intellectus videret intuitiue verbum suum (sicut 
      <lb ed="#L" n="45"/>necesse est) &amp; si fit primo obiectiue cognitum, necesse est vel salte 
      <lb ed="#L" n="46"/>possibile quod eodem actu videat seipsum, &amp; sic intellectus 
      pote<lb ed="#L" n="47" break="no"/>rit seipsum cognoscere actu recto, quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1074">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--22--> Quarto: quia in voluntate non est aliqua forma quae sit 
      pri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mo obiectiue dilecta &amp; ratio diligendi alterum: ergo in intellectu 
      <lb ed="#L" n="50"/>non est aliqua forma quae sit primo obiectiue cognita, &amp; ratio ci 
      <lb ed="#L" n="51"/>gnoscendi alterum. Ad hoc dantur aliquae responsiones quas 
      omit<lb ed="#L" n="52" break="no"/>to, quia friuolae sunt, &amp; de se nullae apparent cuilibet intelligenti
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1090">
               <lb ed="#L" n="53"/>Tertium quod haec opinio ponit: est quod verbum est finaliter 
      pro<lb ed="#L" n="54" break="no"/>pter habendam perfectam &amp; expressam cognitionem de re, quia 
      pro<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pter confusam non oportet ponere verbum, vt dicunt. Et illud non v 
      <lb ed="#L" n="56"/>detur verum. Primo, quoa verbum vocis supponit verbum mentis, vt 
      di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctum fuit ab initio, sed rei quantumcunque confuse intellectae competi 
      <lb ed="#L" n="58"/>verbum vocis ipsam exteri? manifestantis ergo eidem comperit verbi 
      <lb ed="#L" n="59"/>mentis quo manifestatur interius: sed illud non est cognitio 
      ex<lb ed="#L" n="60" break="no"/>pressa, nec aliquid quod necessario coexigat cognitionem 
      expres<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sam, vt probatur. Non ergo propter solam cognitionem expressam 
      <lb ed="#L" n="62"/>oportet ponere verbum: probatio assumptae: qa nos imponimu: 
      <lb ed="#L" n="63"/>nomina rebus secundum quod eas intelligimus: ergo intellectus 
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>fusus rei sufficit ad imponendum nomen quod confuse repraesentat res 
      <lb ed="#L" n="65"/>vnde dicere quod ad imponendum rei quodcunque nomen ipsam 
      signifi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cans, oportet de re habere expressum conceptum est clare falsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1123">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--24--> Item cognitio enunciatiua expressa propter quam habendam 
      <lb ed="#L" n="68"/>dicitur formari verbum, aut est omnis cognitio clare vera, aut ill. 
      <lb ed="#L" n="69"/>solum quam praecedit cognitio confusa. primum non potest dici: qua 
      ali<lb ed="#L" n="70" break="no"/>quae enumciationes statim apparent clarae vere cognitis terminis 
      <lb ed="#L" n="71"/>vt de quolibet esse vel non esse. Et omne totum est maius sua parte 
      <lb ed="#L" n="72"/>Et idem est de istis calor calefacit, &amp; album disgregat: apud illos ( 
      <lb ed="#L" n="73"/>hoc experti sunt, nec oportet ad clara cognitionem talium haber 
      <lb ed="#L" n="74"/>aliud repraesentatiuum quam cognitionem terminorum: &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="75"/>non oportet propter eas formari tale verbum quale illi ponunt, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1147">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--25--> Si vero dicatur quod verbum requiritur solum propter claram to 
      <lb ed="#L" n="77"/>gnitionem quam praecedit confusa cognitio. Contra, quia secundum isto 
      <lb ed="#L" n="78"/>ad cognitionem expressam non peruenimus ex confusa nisi quia 
      ob<lb ed="#L" n="79" break="no"/>iectum mediante cognitione conlusa causat amorem cognitionis 
      ex<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pressae qui amor mouet fantasiam, qua motione facta sequitur 
      co<lb ed="#L" n="81" break="no"/>gnitio expressa. Et hoc sic arguitur: ex noua motione fatasiae non 
      <lb ed="#L" n="82"/>sequitur cognitio expressa, nisi quia de no ao apparet aliquod 
      <!--00199.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>fantasma repraesentams aliquid intellectui, per quod apparet 
      eui<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dens &amp; expressa veritas enunciationis quae non apparebat prius: &amp; 
      <lb ed="#L" n="85"/>sicut haec necessario requiritur, ita &amp; sufficit sine quocunque alio, 
      <lb ed="#L" n="86"/>sed illud representatiuum per fantasma est causa vel effectus, simile 
      <lb ed="#L" n="87"/>vel oppositum. antecedens vel consequens. Ex omnibus enim his 
      ap<lb ed="#L" n="88" break="no"/>paret euidens &amp; expressa veritas quae prius non apparebat, aut 
      con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>fuse apparebat: ergo propter hoc non oportet fingere quandam 
      <lb ed="#L" n="90"/>formam productam vel intellectam, sicut isti dicunt de verbo, &amp; nurum 
      <lb ed="#L" n="91"/>est de hac fictione, quia cum haec materia sit mere physica, 
      nul<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lus physicorum vnquam posuit in intellectu nostro aliquam talem 
      fo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mam ad habendam quamcunque cognitionem quantuncunque expressam 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1196">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--26--> Propter hoc dicendum est aliter quod verbum in nobis est 
      ipse<lb ed="#L" n="95" break="no"/>met actus intelligendi, quod potest concludi ex praedictis sic 
      <lb ed="#L" n="96"/>Verbum est aliquid ad intellectum pertinens &amp; in intellectu 
      exi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>stens: sed non est species nec habitus nec forma per actum 
      intel<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lectus producta vt probatum est. Relinquitur ergo per locum a 
      suf<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ficienti diuisione quod sit actus intelligendi, &amp; hoc videtur 
      rationa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bile. Cum enim nihil habeat rationem verbi, nisi prout induit 
      ra<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tionem manifestatiui, nec sit processus in infinitum: oportet quod 
      pri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mum verbum non sit manifestatiuum, vt signum sicutverbum vocis: nec 
      <lb ed="#L" n="103"/>vt species vel imago vt alij ponunt, sed per essentiam, ita scilicet ( 
      <lb ed="#L" n="104"/>ipsa manifestatio rei apud intellectum est verbum: manifestatio 
      au<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tem rei est eius cognitio, neque enim est manifesta nisi quia 
      co<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gnita, ideo &amp;c. Ad illud sunt plures auctoritates Aug. qui dici 
      <lb ed="#L" n="107"/>9. de Trin. c. 7. conceptam veram rerum notitiam tanquam verbum apud 
      <lb ed="#L" n="108"/>nos habemus. Item 10. c. dicit sic: Recte quaeritur vtrum omnis 
      no<lb ed="#L" n="109" break="no"/>titia verbum sit, an tantum amata notitia. Et circa medium illius capi 
      <lb ed="#L" n="110"/>tuli subiungit. Veruntamen illa quae odimus recte displicent 
      re<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cteque improbantur. Et comprobatur eorum improbatio, &amp; placet &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>verbum est. Item in eodem lib. 2. c. dicit verbum est, ergo quod nunc 
      <lb ed="#L" n="113"/>discernere &amp; insinuare volumus est cum amore notitia. Item I1. 
      <lb ed="#L" n="114"/>cap. dicit sic notitia placita digneque amata verbum est. Et postea 
      <lb ed="#L" n="115"/>in eodem cap. dicit cum se mens ipsa nouit atque approbat! 
      <lb ed="#L" n="116"/>est: est eadem notitia verbum eius. Et in fine 22. cap. dicit sic est 
      <lb ed="#L" n="117"/>quaedam imago Trinitatis ipsa mens &amp; notitia eius quod est 
      <lb ed="#L" n="118"/>proles eius ac de seipsa verbum eius &amp; amor tertius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1255">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--27--> Et confirmatur: quia omne quod dicitur tale denominatio 
      <lb ed="#L" n="120"/>ne extrinseca vt signum, vel causa reducitur ad aliquod quod est tal 
      <lb ed="#L" n="121"/>per essentiam: sicut sanum dictum de vrina, vt signum, &amp; de medicina, 
      <lb ed="#L" n="122"/>vt de causa, reducitur ad sanum dictum de animali, quod sanum ess 
      <lb ed="#L" n="123"/>per essentiam, ita quod sanitas animalis est sanitas per essentiam &amp; no 
      <lb ed="#L" n="124"/>signum vel causa sanitatis. Similiter in proposito manifestatiuum 
      <lb ed="#L" n="125"/>dicto de verbo vocis, vt signo. &amp; de specie vel imagine, vt caus 
      <lb ed="#L" n="126"/>vel qualitercumque aliter reducitur ad manifestatiuu per essenti. 
      <lb ed="#L" n="127"/>quod est ipsa cognitio rei: quae ob hoc habet rationem primi 
      ver<lb ed="#L" n="128" break="no"/>bi. Est tamen hic notandum quod licet omnis actus intelligendi tam 
      con<lb ed="#L" n="129" break="no"/>fusus quam expressus, tam directus qui reflexus possit dici 
      ver<lb ed="#L" n="130" break="no"/>bum, tamen expressus magis quam confusus, quia magis est rei 
      manife<lb ed="#L" n="131" break="no"/>statiuus: vnde Aug. 15. de trin. dicit quod formata cognitio est ve 
      <lb ed="#L" n="132"/>bum, vocans formatam cognitionem non formam aliquam per actum 
      intel<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ligendi vel cogitandi productam, sicut quidam extorte exponunt, sed 
      <lb ed="#L" n="134"/>ipsum actum cognoscendi expressum. Et rursus act? reflexus 
      dici<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tur magis verbum quam rectus, quia intellectus per actum reflexum 
      <lb ed="#L" n="136"/>magis loquitur sibiipsi de re qui per rectum actum. Per actum enin 
      <lb ed="#L" n="137"/>rectum solum intelligit rem (quod est quoddam loqui mentale.) Sed 
      <lb ed="#L" n="138"/>per actum reflexum loquens manifestius sibipsi dicit se intelligere &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Sic ergo patet quid sit verbum in nobis, quia ipsemet actus 
      intel<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ligendi confusus vel expressus rectus vel reflexus, quamuis secundum 
      <lb ed="#L" n="141"/>magis &amp; minus: quod vt prius dictum fuit actus intelligendi non 
      ha<lb ed="#L" n="142" break="no"/>bet rationem verbi, nisi put induit rationem manifestatiui. Et quia 
      <lb ed="#L" n="143"/>haec ratio magis &amp; perfectius conuenit vni actui intelligendi 
      <lb ed="#L" n="144"/>alteri, ideo &amp; ratio verbi, propter quod quamuis vns actus 
      intel<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ligendi non sit magis intelligere quam alius, quia genus vel species 
      <lb ed="#L" n="146"/>non praedicantur secundum magis &amp; minus de suis inferioribus, 
      <lb ed="#L" n="147"/>tamen est magis verbum: quia magis manifestat rem, sicut vna 
      al<lb ed="#L" n="148" break="no"/>bedo quamuis non sit magis albedo quam alia, tamen magis disgregat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1325">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--28.--> Ad rationem aliorum respondendum est. Cum enim accipiunt 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod duo sunt de ratione verbi mentalis, videlicet quod sit repraesen 
      <lb ed="#L" n="151"/>tatiuum rei principaliter intellectae, &amp; quod sit per actum 
      dicen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>di productum dicendum est de prima conditione quod cum verbum 
      <lb ed="#L" n="153"/>sit id quod loquimur de ratione verbi non est representare rem 
      <lb ed="#L" n="154"/>nisi per modum competentem locutioni. Et quia loquimur alteri 
      <lb ed="#L" n="155"/>verbo vocis inquantum vox siguificat rem aliquam quam alteri 
      <lb ed="#L" n="156"/>manifestare volumus: ideo repraesentare rem per modum signi 
      <lb ed="#L" n="157"/>competit verbo vocis, loquimur autem nobis verbo mentis, quod 
      <lb ed="#L" n="158"/>nihil aliud est quam cogitare vel cognoscere rem aliquam: quia 
      <lb ed="#L" n="159"/>sic est nobis manifestata: ideo verbo mentis competit 
      repraesen<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tare rem eodem nmodo quo cognitio est repraesentatiua rei 
      co<lb ed="#L" n="161" break="no"/>gnitae: repraesentare autem per modum imaginis, vel per modum 
      <lb ed="#L" n="162"/>formae exemplaris obiectiue se habentis non conuenit verbo vocis 
      <lb ed="#L" n="163"/>nec verbo mentis, quauis cogitatio vocetur quandoque imago rei 
      <lb ed="#L" n="164"/>cogitate. sed non habet se obiectiue ad intellectum actu recto. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1364">
      <!--00200.xml-->
               <pb ed="#L" n="67-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Quantum ad secundam conditionem quam ponunt, 
      scili<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cet quod verbum est productum per actum dicendi qui est actu: 
      <lb ed="#L" n="3"/>intelligentis secundum quod intelligens: dicendum quod verbum 
      <lb ed="#L" n="4"/>vocis est productum per actum vocalem dicentis, &amp; dicere voca 
      <lb ed="#L" n="5"/>le est producere vel formare verbum vocis. Sed verbum mentis 
      <lb ed="#L" n="6"/>non est productum per actum dicendi, nec dicere est producere 
      ver<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bum mentale, imo dicere est habere verbum, quia cumverbum, 
      <lb ed="#L" n="8"/>mentale non sit aliud quam notitia rei apud intellectum per qui 
      <lb ed="#L" n="9"/>homo cogitans sibiipsi loquitur, dicere vel loqui non est aliud 
      <lb ed="#L" n="10"/>quam habere in se notitiam rei quae est verbum eius propte 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod illae duae conditiones verbi quas alij assumunt, &amp; ex quibus 
      <lb ed="#L" n="12"/>volunt probare suum intentum non sunt verae de verbo mentali¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1399">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--30--> AD RATIONES principales respondendum est ad 
      <lb ed="#L" n="14"/>primam per interemptionem minoris, quia neque in sensu 
      exte<lb ed="#L" n="15" break="no"/>riore neque in potentia sensitiua interiori est aliqua forma qua 
      <lb ed="#L" n="16"/>sit primo obiectiue cognita, &amp; in qua vel per quam res alia cogne 
      <lb ed="#L" n="17"/>scatur, quia vel nulla potentia sensitiua est reflexiua super actum 
      <lb ed="#L" n="18"/>suum vel super se vel super aliquid quod sit in ipsa, vel si est 
      re<lb ed="#L" n="19" break="no"/>flexiua tamen actu recto nulla potentia sensitiua, imo nec 
      intel<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lectiua potest tendere in talia, vt prius probatum fuit. Et quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>dicitur in libro de memoria &amp; reminiscentia non est contra hoc 
      <lb ed="#L" n="22"/>quia impressiones sensibilium quae manent in nobis abeuntibus 
      <lb ed="#L" n="23"/>sensibilibus &amp; nobis sentientibu, non manent in organis 
      sen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>suum, quia semper sentirentur vel nunquam, sed manent in 
      spiri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tibus aliarum partium, &amp; quando mouentur quaque ex causa 
      ho<lb ed="#L" n="26" break="no"/>fiat &amp; obiiciuntur organo fantasiae siue in somno siue in vigilia 
      <lb ed="#L" n="27"/>fiunt illae apparitiones de quibus philosophus loquitur ibi, &amp; i 
      <lb ed="#L" n="28"/>libro de somno &amp; vigilia: vbi expresse ponit hoc quod dictum est: 
      vn<lb ed="#L" n="29" break="no"/>de tales imagines non sunt in sensu subiectiue sicut isti assumunt 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1441">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--31--> Ad secundum dicendum quod illud de quo principaliter 
      dubi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tatur quandoque, &amp; cui quandoque assentitur &amp; quandoque 
      dissen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>titur non est aliud quam conuenientia vel disconuenientia rerum 
      im<lb ed="#L" n="33" break="no"/>portatarum per subiectum &amp; praedicatum de quibus dubitatur vtri 
      <lb ed="#L" n="34"/>insint sibi an non insint, sicut cum dubitatur an stellae sint pare 
      <lb ed="#L" n="35"/>an impares, dubitatur solum an paritas conueniat stellis vt passic 
      <lb ed="#L" n="36"/>vel qualiscunque proprietas suo subiecto. Secundario autem potes 
      <lb ed="#L" n="37"/>dubitari de veritate intellect? qui huic assentiret, &amp; de veritate 
      <lb ed="#L" n="38"/>propositionis quae hoc significaret. Fingere autem quod in nobis 
      si<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quaedam forma de qua dubitamus est irrationabilis fictio. verum 
      <lb ed="#L" n="40"/>est quod intellectus siue dubitans, siue assentiens siue dissentiens 
      ha<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bet notitiam quid significetur per terminos, vt quid sit stella S 
      <lb ed="#L" n="42"/>quid sit paritas, sed haec notitia in dubitante non est actus distir 
      <lb ed="#L" n="43"/>ctus ab actu dubitandi, nec in assentiente ab actu essentiendi, nec 
      <lb ed="#L" n="44"/>in dissentiente ab actus dissentiendi, &amp; ita non sunt duo actus 
      intelli<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gendi simul: sed in quolibet istorum actuum manet notitia 
      termi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>norum indistincta, quia impossibile est compositionem vel 
      diui<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sionem intelligere sine terminis compositionis &amp; diuisionis, nec d 
      <lb ed="#L" n="48"/>ea dubitare, nec obstat quod actus componens distinctus est a 
      diui<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dente, &amp; vterque ab actu dubitandi, &amp; sunt dissimiles &amp; incompos 
      <lb ed="#L" n="50"/>sibiles, quia notitia terminorum in quolibet istorum inclusa non est 
      <lb ed="#L" n="51"/>vna numero, nec similes formaliter, quia quamuis sit de eisdem 
      ob<lb ed="#L" n="52" break="no"/>iectis materialiter, tamen formaliter est de diuersis &amp; 
      incompos<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sibilibus, scilicet de compositione quantum ad assentientem, &amp; de 
      di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>uisione quantum ad dissentientem, &amp; de vtroque simul quantum 
      <lb ed="#L" n="55"/>ab dubitantem qui neutri parti assentit vel dissentit, sed de 
      vtra<lb ed="#L" n="56" break="no"/>que dubitat. Item conceptus de quo contingit dubitare non stat cum 
      <lb ed="#L" n="57"/>certa &amp; expressa notitia, sed verbum secundum istos semper est cim 
      <lb ed="#L" n="58"/>expressa &amp;t certa notitia: ergo talis conceptus non est verbum, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1423-d1e1510">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--32--> Per idem patet ad tertium, quia sciens quod causa prima est, e 
      <lb ed="#L" n="60"/>errans &amp; credens non esse causam primam, quamuis de eisdem rebus 
      <lb ed="#L" n="61"/>formet conceptus suos, scilicet de causa prima &amp; eius entitate 
      <lb ed="#L" n="62"/>tamen conceptus non sunt similes, sed valde dissimiles &amp; 
      oppo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>siti, quia vnus est actus intelligendi componens, &amp; alius diuidens 
      <lb ed="#L" n="64"/>nec per eos est ibi alius conceptus existens in anima subiunctiue 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>