<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="322-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e266152"><!-- l4d31q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e266152-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e266152-Hd1e103" type="question-title">Utrum sine praedictis bonis possit actus 
      matrimonii a peccato totaliter excusari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e106">
               <lb ed="#L" n="119"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Vtrum sine praedictis bonis possit actus 
      matri<lb ed="#L" n="121" break="no"/>monij a peccato totaliter excusari. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e115">
               <lb ed="#L" n="122"/>QVARTO quaeritur, vtrum sine praedictis bonis 
      <lb ed="#L" n="123"/>possit actus matrimonij a peccato totaliter 
      excu<lb ed="#L" n="124" break="no"/>sari. Et arguitur quod sic, quia vsus matrimonij, 
      <lb ed="#L" n="125"/>ad id ad quod matrimonium est concessum 
      vide<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tur esse bonus &amp; licitus, sed matrimonium est 
      con<lb ed="#L" n="127" break="no"/>cessum ad vitationem fornicationis, vt patet per Apostolum I 
      <lb ed="#L" n="128"/>Corin. 7. propter fornicationem vnusquisque suam habeat, ergo 
      <lb ed="#L" n="129"/>vsus matrimonij ad vitandum fornicationem est licitus: sed tunc 
      <lb ed="#L" n="130"/>non concurrit aliquod de praedictis bonis, ergo absque eis actus 
      <lb ed="#L" n="131"/>matrimonij est licitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e139">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--2--> Item qui vtitur re sua ad libitum non facit contra iustitiam 
      <lb ed="#L" n="133"/>&amp; sic non peccat, vt videtur: sed per matrimonium vxor 
      effici<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tur res viri, &amp; econuerso, ergo si se inuicem ad libitum vtantur 
      <lb ed="#L" n="135"/>etiam propter solam delectationem, non videtur esse peccatum, 
      <lb ed="#L" n="136"/>&amp; sic idem quod prius. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e156">
               <lb ed="#L" n="137"/>IN CONTRARIVM arguitur sic: quia secundum 
      <lb ed="#L" n="138"/>Dionysium bonum est ex tota causa, malum autem ex 
      particu<lb ed="#L" n="139" break="no"/>laribus defectibus, sed vbi desinunt praedicta bona fidei &amp; prolis 
      <lb ed="#L" n="140"/>non est tota causa bonitatis, quum ex praedictis bonis 
      matrimo<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nium sit bonum &amp; licium, ergo sine eis actus matrimonij non 
      <lb ed="#L" n="142"/>potest a peccato totaliter excusari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e172">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Aduertendum est quod coniuges 
      pos<lb ed="#L" n="144" break="no"/>sunt conuenire, aut causa solius delectationis, aut propter 
      vitan<lb ed="#L" n="145" break="no"/>dam fornicationem: si conueniant ratione solius delectationis, 
      <lb ed="#L" n="146"/>sic dicunt quidam quod quaerere in actu matrimoniali 
      dele<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ctationem principaliter est peccatum mortale, sed 
      delectatio<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nem concomitantem acceptare peccatum est veniale, eam 
      au<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tem odire est perfectionis: sed istud non videtur, quia 
      quaere<lb ed="#L" n="150" break="no"/>re principaliter delectationem in actu quo conseruatur 
      indiui<lb ed="#L" n="151" break="no"/>duum, scilicet in comestione non est semper mortale pecca 
      <lb ed="#L" n="152"/>tum, ergo similiter quaerere principaliter delectationem in 
      <lb ed="#L" n="153"/>actu matrimonij quo conseruatur species, non semper est 
      mor<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tale peccatum. Item secundum Philosophum 10. Ethicorum, 
      <lb ed="#L" n="155"/>idem est iudicium de delectatione &amp; operatione: quia 
      opera<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tionis bonae est delectatio bona &amp; malae mala, igitur ex 
      bonita<lb ed="#L" n="157" break="no"/>te vel malitia operationis, est bonitas vel malitia delectationis &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>econuerso. Cum ergo actus matrimonialis non sit per se 
      pecca<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tum mortale, quaerere delectationem in ipso non faciet quod sit 
      <lb ed="#L" n="160"/>peccatum mortale.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e216">
      <!--00719.xml-->
               <pb ed="#L" n="323-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5. Ideo dicitur aliter &amp; melius quod delectatio quae quaeritur in 
      <lb ed="#L" n="2"/>actu matrimonij aut excedit fines eius, vt cum quis vult 
      dele<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctari in coniuge attendens solum quod mulier est (id est 
      para<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tus facere cum ea etiam si non esset coniunx) &amp; tunc est pecca 
      <lb ed="#L" n="5"/>tum mortale, quia omnis actus carnalis extra limites matrimo 
      <lb ed="#L" n="6"/>nij est mortale peccatum: talis autem est actus in quo 
      quaeri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tur delectatio in coniuge, non quia coniunx, sed quia mulier, 
      <lb ed="#L" n="8"/>ergo &amp;c. Et in hoc casu loquitur Hieronymus, &amp; habetur in 
      li<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tera quod voluptates quae de meretricum amplexibus 
      capiun<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur in coniuge damnandae sunt. Si autem quaeratur delectatio 
      <lb ed="#L" n="11"/>intra limites matrimonij quae non quaereretur in alia quam ir 
      <lb ed="#L" n="12"/>coniuge sic est peccatum, sed veniale tantum. Cuius ratio est, 
      <lb ed="#L" n="13"/>quia abusus rei non est sine peccato saltem veniali, sed quaerere 
      <lb ed="#L" n="14"/>actum propter delectationem coniunctam actui est abusus, cum 
      <lb ed="#L" n="15"/>delectatio sit propter actum &amp; non actus propter 
      delectatio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nem, ergo est ibi peccatum saltem veniale. De mortali autem 
      <lb ed="#L" n="17"/>non video quod sit ibi, cum non contrarietur alicui praecepto 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod ordinet nos in Deum vel in proximum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e264">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--6--> Si autem coniuges conueniant propter fornicationem 
      vitan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dam, &amp; sic dicitur communiter quod aliquis potest per actum 
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>trimonij intendere vitationem fornicationis in altero vel in 
      se<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ipso: si in altero sic non peccat, quia hic est quaedam 
      redditi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>debiti quae pertinet ad bonum fidei, &amp; tunc est ibi vnum de 
      bo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nis matrimonij. Si autem intendat vitare fornicationem in 
      se<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ipso, sic est peccatum veniale: quia hoc non prouenit nisi ex 
      su<lb ed="#L" n="26" break="no"/>perabundantia passionis. Superabundantia autem &amp; defectus sunt 
      <lb ed="#L" n="27"/>peccata in moribus. Sed ista sunt dubia. Primum scilicet quia plus 
      te<lb ed="#L" n="28" break="no"/>neretur sibi quilibet quam alij: si igitur actus matrimonij 
      pro<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pter vitandam fornicationem in alio caret omni peccato, fortiori 
      <lb ed="#L" n="30"/>ratione (vt videtur) carebit culpa quando fit propter vitandam 
      <lb ed="#L" n="31"/>fornicationem in seipso. Nec obstat quod dicitur quod tunc es 
      <lb ed="#L" n="32"/>redditio debiti quae pertinet ad bonum fidei, quia redditio 
      de<lb ed="#L" n="33" break="no"/>biti non habet locum nisi quando debitum petitur expresse vel 
      <lb ed="#L" n="34"/>interpretaaiue, sed si vir sciat conjugem tentari de alio quam 
      <lb ed="#L" n="35"/>de viro suo &amp; ad vitandam fornicationem in ea accedat ad ipsam, 
      <lb ed="#L" n="36"/>accedens cum ipsa non peccat, &amp; tamen ipsa debitum non petit 
      <lb ed="#L" n="37"/>nec directe nec interpretatiue sed solum tentatur de altero, 
      er<lb ed="#L" n="38" break="no"/>go tunc non habet locum redditio debiti. Quod secundo dicitu 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod actus matrimonij peccatum est quando ordinatur ad viram 
      <lb ed="#L" n="40"/>dam fornicationem in seipso propter superabundantiam 
      pas<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sionis non cogit, quia passio non est superabundans, ita vt sit 
      vi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tiosa nisi subuertat iudicium rationis: sic autem non est in 
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>posito, quia passio praeter praeiudicium rationis non inclinat ac 
      <lb ed="#L" n="44"/>actum sic vt ex ea sine ratione sequatur actus, sed potius ratio 
      <lb ed="#L" n="45"/>importat ipsum circa materiam debitam ad reprimendam 
      pas<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sionem, ne passio tantum praeualeat vt inclinet ad aliquod 
      illici<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tum circa materiam indebitam. Dato etiam quod passio esset 
      <lb ed="#L" n="48"/>vitiosa, quia forte insurrexit praeter iudicium rationis, tamen 
      <lb ed="#L" n="49"/>non sequitur quod actus sequens sit vitiosus qui non 
      impera<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tur a passione, sed a ratione volente corrigere quod omisit. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e338">
               <lb ed="#L" n="51"/>Et ideo videtur aliis quod probabiliter posset teneri quod 
      <lb ed="#L" n="52"/>actus matrimonij quando fit causa vitandae fornicationis in se 
      <lb ed="#L" n="53"/>ipso non sit peccatum: quia actus qui non est de se malus, &amp; 
      or<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dinatur in finem bonum nullum est peccatum, sed actus 
      matri<lb ed="#L" n="55" break="no"/>monij de se non est malus, ordinatur autem in finem bonum 
      <lb ed="#L" n="56"/>quando fit propter vitandam fornicationem, ergo tunc nullum 
      <lb ed="#L" n="57"/>est peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e356">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--8--> Si dicatur quod ad bonitatem actus non sufficit bonitas 
      fi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nis nisi concurrat bonitas aliarum circunstantiarum quae 
      de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>bent actui inesse: &amp; hae respectu actus matrimonij sunt 
      inten<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tio prolis vel redditio debiti, quae non concurrunt quando actus 
      <lb ed="#L" n="62"/>matrimonij fit propter vitandam solam fornicationem. Item vi 
      <lb ed="#L" n="63"/>tatio fornicationis non est principalis finis matrimonij sed 
      gene<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ratio prolis, &amp; ideo intentio ejus non videtur sufficere ad 
      boni<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tatem actus. Dicendum ad hoc quod ad bonitatem actus matrimo 
      <lb ed="#L" n="66"/>nij uon semper requiritur reddito debiti, quia sine hoc licitum 
      <lb ed="#L" n="67"/>est conuenire intentione prolis nec semper requiritur intentio 
      <lb ed="#L" n="68"/>prolis, quia vbi proles non speratur, puta in vxore sterili vel qu 
      <lb ed="#L" n="69"/>iam concepit actus licitus est si debitum petatur, igitur haec ci 
      <lb ed="#L" n="70"/>runstantiae non sunt simul necessariae ad boniratem actus, nec etiam 
      <lb ed="#L" n="71"/>sub distinctione, vt semper sit necessarium alteram inesse, quia 
      <lb ed="#L" n="72"/>quando aliquis actus ordinatur ad plures quorum vnus est 
      prin<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cipalior altero, si finis principalis non est possibilis sufficit ac 
      <lb ed="#L" n="74"/>bonitatem actus quod ordinetur ad fine secundarium, sed actui 
      <lb ed="#L" n="75"/>matrimonij ordinatur ad generationem prolis vt ad finem 
      prin<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cipalem, &amp; ad vitationem fornicationis vt ad finem secundarium 
      <lb ed="#L" n="77"/>&amp; ideo si finis principalis non sit possibilis, vt in supradictis 
      casi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bus vel consimilibus, sufficit (vt videtur) quod coactus ordinetu 
      <lb ed="#L" n="79"/>ad finem secundarium scilicet ad vitationem fornicationis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="80"/>ficut actus est licitus quando ordinatur ad generationem 
      pro<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lis puam si debitum non petatur, ita videtur esse licitus 
      quand<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ordinatur ad secundarium quando principalis finis non est pos 
      <!--00719.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sibilis, etiam si debitum non peratur, si autem finis principalis 
      <lb ed="#L" n="84"/>esset possibilis &amp; ad ipsum actus non ordinaretur, videretur? 
      <lb ed="#L" n="85"/>actui deesset circunstantia ei principaliter debita, &amp; sic esset 
      vi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tiosus. Quod autem dicit Augustinus in litera, quod 
      incontinen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tiae malum est, quod vir cognoscit vxorem vltra necessitatem 
      <lb ed="#L" n="88"/>procreandi filios, intelligendum est quando hoc facit non 
      inten<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tione vitandi incontinentiam, sed satisfaciendi voluptati. 
      Si<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cut ipse Augustinus postea dicit: qui vltra necessitatem 
      progre<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ditur non rationi, sed libidini obsequitur. &amp; infra, quod 
      secun<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dum veniam concedit Apostolus, nisi quod coniuges debitum 
      <lb ed="#L" n="93"/>carnis exposcunt, non propagationis voluntate, sed libidinis 
      <lb ed="#L" n="94"/>voluptate, &amp; hoc quidem peccatum est, licet veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e446">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      quan<lb ed="#L" n="96" break="no"/>do vir accedit ad vxorem suam propter fornicationem 
      vitan<lb ed="#L" n="97" break="no"/>dam in ea vel in seipso, est ibi bonum fidei, quia non accedit ad 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliam quam ad suam vxorem, &amp; sic seruatur fidei thori: bonum 
      <lb ed="#L" n="99"/>enim fidei ad plus se extendit quam redditio debiti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266152-d1e462">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum est quod quum vna circunstantia 
      <lb ed="#L" n="101"/>non sufficiat ad bonitatem actus, non oportet quod 
      qualitercun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>que quis vtatur re sua, quod vsus semper sit bonus, nisi 
      concur<lb ed="#L" n="103" break="no"/>rant omnes circunstantiae quae debent inesse, hoc autem non est 
      <lb ed="#L" n="104"/>quando quis vtitur vxore sua solum ad delectationem suam.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>