<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="285-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e235351"><!-- l4d15q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e235351-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e235351-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum aliquis possit satisfacere de vno peccato 
      non satisfaciendo de altero
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e106">
               <lb ed="#L" n="120"/>QVAESTIO SECVKDA. 
      <lb ed="#L" n="121"/>Vtrum aliquis possit satisfacere de vno peccato 
      <lb ed="#L" n="122"/>non satisfaciendo de altero. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Thom. 3. 4. 86. arn. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e117">
               <lb ed="#L" n="124"/>SECVNDO quaeritur vtrum homo possit 
      satisfa<lb ed="#L" n="125" break="no"/>cere de vno peccato non satisfaciendo de altero. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Et arguitur quod sic: quia eorum quae non habent 
      <lb ed="#L" n="127"/>connexionem ad inuicem vnum potest auferri sine 
      <lb ed="#L" n="128"/>xlio, sed peccata non habent connexionem ad 
      in<lb ed="#L" n="129" break="no"/>uicem, alias qui haberet vnum haberet omnia, ergo vnum potest 
      <lb ed="#L" n="130"/>auferri per satisfactionem sine alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e135">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--2--> Item Deus est magis misericors quam homo, sed homo 
      re<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cipit satisfactionem vnius debiti sine alio, ergo Deus recipit 
      sa<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tisfactionem vnius peccati sine alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e147">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--3--> Item si fuerint alicui iniuncta multa ieiunia vel eleemosynae, 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; in peccatum cadens ea perfecerit non iniungitur ei quod 
      ite<lb ed="#L" n="136" break="no"/>rum tantum ieiunet, vel tot eleemosynas det, iniungeretur 
      au<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tem si per ea satisfactio non fuisset impleta, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e160">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur quia eleemosyna 8 
      <lb ed="#L" n="139"/>ieiunium &amp; oratio sunt partes satisfactionis, vt dictum fuit: sed 
      <lb ed="#L" n="140"/>per ista non fit satisfactio si homo stin aliquo peccato, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="141" break="no"/>lus potest satisfacere pro vno peccato existens in alio. Minor 
      pa<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tet quantum ad ieiunium, quia Esa. 58. Ieiunium eorum qui ad 
      li<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tes, &amp; contentiones ieiunabant non dicitur esse acceptum, sec 
      <lb ed="#L" n="144"/>&amp; de oratione dicitur Esaiae I. Cum multiplicaueritis oratione. 
      <lb ed="#L" n="145"/>non exaudiam, &amp;c. Et de eleemosyna vero dicit Apostolus I. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Cor. 13. Si distribuero in cibos pauperum omnes facultates meas, 
      <lb ed="#L" n="147"/>charitatem autem non habeam nihil mihi prodest, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e186">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Ista quaestio potest dupliciter intellig 
      <lb ed="#L" n="149"/>potest accipi satisfactio prout includit simul &amp; pro eodem tem 
      <lb ed="#L" n="150"/>pore reconciliationem amicitiae, &amp; solutionem poenae debitae. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Alio modo prout includit solutionem poenae debitae pro 
      offen<lb ed="#L" n="152" break="no"/>sa supponendo reconciliationem amicitiae praecedentem, &amp; 
      se<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cundum hoc quaestio potest intelligi dupliciter. Vno modo sic 
      <lb ed="#L" n="154"/>vtrum homo existens simul in pluribus peccatis possit reconci 
      <lb ed="#L" n="155"/>liari Deo quantum ad vnum eorum, &amp; exoluere poenam pro ille 
      <lb ed="#L" n="156"/>debitam, &amp; non quantum ad aliud. Alio modo supposito quo 
      <lb ed="#L" n="157"/>aliquis de vno peccato fuerit contritus &amp; Deo reconcilatur? 
      <lb ed="#L" n="158"/>poenitentiam sibi iniunctam recepit, si ante solutionem poenae incida 
      <lb ed="#L" n="159"/>in aliud mortale, vtrum in illo peccato mortali exustens possit de 
      <lb ed="#L" n="160"/>primo satisfacere exsoluendo poenam? 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e219">
  <!--00645.xml-->
               <pb ed="#L" n="286-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>6 Quantum ad primum intelligendum, quaestio non est 
      mul<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tum dubitabilis: clarum est enim quod homo existens in pluribus 
      <lb ed="#L" n="3"/>peccatis non potest de vno satisfacere sine alio, prout satisfactio 
      <lb ed="#L" n="4"/>includit reconciliationem amicitiae &amp; solutionem poenae debitae, 
      <lb ed="#L" n="5"/>Cuius ratio est, quia impossibile est fieri reconciliationem amicitia 
      <lb ed="#L" n="6"/>hominis ad Deum quandiu in homine est impedimentum ami 
      <lb ed="#L" n="7"/>citiae contrarium, sed quandiu homo in aliquo peccato mortal 
      <lb ed="#L" n="8"/>manet, tandiu est in ipso impedimentum diuinae amicitiae 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>trarium, quia illa est per charitatem quae vniuersa delicta 
      ope<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rit, Prouerbiorum 4. ergo quandiu homo est in aliquo peccati 
      <lb ed="#L" n="11"/>mortali impossibile est quod reconcilietur Deo de alio: sed satisfa 
      <lb ed="#L" n="12"/>ctio primo modo accepta includit reconciliationem, ergo &amp;c. D. 
      <lb ed="#L" n="13"/>hoc habetur de poenitentia dist. a2. can. sunt plures. &amp; est August 
      <lb ed="#L" n="14"/>Istud enim verum est in satisfactione quae est inter homines. S 
      <lb ed="#L" n="15"/>quis enim in pluribus offendat alterum, si non velit reconciliari 
      <lb ed="#L" n="16"/>nisi quo ad vnum &amp; non quo ad alterum, reputaretur derisorium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e263">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--7.--> Si vero quaestio intelligatur secundo modo, scilicet vtrum 
      <lb ed="#L" n="18"/>homo qui reconciliatus est Deo de aliquo peccato mortali per cor 
      <lb ed="#L" n="19"/>tritionem &amp; tenetur ad poenam satisfactoriam, si postea cadat in 
      <lb ed="#L" n="20"/>peccatum mortale, &amp; in tali statu faciat poenitentiam an sit a po 
      <lb ed="#L" n="21"/>na liberatus: sic quaestio est magis dubia, quia non solum diuer 
      <lb ed="#L" n="22"/>si, sed vnus &amp; idem in diuersis locis contraria opinatur. Quibus 
      <lb ed="#L" n="23"/>dam enim videtur quod sit liberatus, quia talis est solum debitor poe 
      <lb ed="#L" n="24"/>nae certae &amp; finitae. Sed illam exoluit, ergo non potest ab eo plus 
      <lb ed="#L" n="25"/>exigi. Item secundum iustitiam humanam si quis poenam 
      taxa<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tam &amp; acceptatam pro procedente offensa sibi dimissa exoluit 
      <lb ed="#L" n="27"/>etiam postquam de nouo offendit, liberatus est totaliter, erg. 
      <lb ed="#L" n="28"/>similiter est secundum iustitiam diuinam. Item si non esset libe 
      <lb ed="#L" n="29"/>ratus ab hac poena &amp; exolueret etiam in inferno, aut ergo 
      sol<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ueret finitam, aut infinitam: si finitam eadem ratione finita poeni 
      <lb ed="#L" n="31"/>facta in peccato mortali debuit sufficere: si infinitam videtur 
      in<lb ed="#L" n="32" break="no"/>conueniens, quia non erat debitor nisi poenae finitae. Item vide 
      <lb ed="#L" n="33"/>tur inconueniens quod homo tantum puniatur pro peccato quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>fuit sibi vere dimissum sicut pro peccato quod nunquam fuit sibi 
      <lb ed="#L" n="35"/>dimissum, alioquin nihil prodesset contritio nec confessio. Sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>istud sequeretur si pro peccato dimisso puniretur aeterna poena 
      <lb ed="#L" n="37"/>in inferno, ergo &amp;c. Et si dicatur quod nihil prohibet quod 
      aliqui<lb ed="#L" n="38" break="no"/>puniatur aequali poena pro peccato dimisso ac si non fuisset 
      di<lb ed="#L" n="39" break="no"/>missum non quidem per se: quia in dimissione culpae dimittitu 
      <lb ed="#L" n="40"/>reatus poenae aeternae, sed per accidens scilicet, ratione status, &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>quia in inferno nulla est redemptio, non valet, quia quod in 
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ferno non sit status expiandi poenam, honc est, quia non est ib 
      <lb ed="#L" n="43"/>status expiandi culpam, &amp; ad culpam sequitur poena: Sed istud 
      <lb ed="#L" n="44"/>non habet locum quo ad poenam debitam dimissae culpae, quia 
      <lb ed="#L" n="45"/>illa iam est expiata. Et hoc expresse tenet fra. Tho. infra dist. 20. 
      <lb ed="#L" n="46"/>art. 1. in solutione quinti articuli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e333">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8--> Alij dicunt quod per talem poenitentiam factam in peccato 
      mor<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tali non liberatur quis a poena peccato debita, quia in 
      satisfa<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ctione oportet quod restituta amicitiam, aequalitas iustitiae restitua 
      <lb ed="#L" n="50"/>tur, cuius contrarium soluit amicitiam (vt patet 9. Ethic.) 
      aequali<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tas autem in satisfactione ad Deum non est secundum 
      aequiualen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tiam, sed magis secundum acceptationem ipsius, vt dictum est, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="53"/>oportet quod &amp; si offensa sit dimissa per praecedentem contritionem 
      <lb ed="#L" n="54"/>opera satisfactoria sint Deo accepta quod dat eis charitas, &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>ideo sine charitate opera facta non sunt satisfactoria. Et iste mo 
      <lb ed="#L" n="56"/>dus licet sit durior, est tamen securior quam primus, &amp; ideo 
      ma<lb ed="#L" n="57" break="no"/>gis est consulendus, primus tamen non est totaliter condennandus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e363">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--9--> Secundum hanc opinionem potest responderi ad rationes 
      pri<lb ed="#L" n="59" break="no"/>mae opinionis. Ad primam dicendum quod peccator postquam recor 
      <lb ed="#L" n="60"/>ciliatus est, est debitor poenae finitae non qualitercunque soluen 
      <lb ed="#L" n="61"/>dae, sed in statu gratiae in quo solum est Deo accepta. Alioquin ess 
      <lb ed="#L" n="62"/>debitor tantae poenae quantam meretur culpa, &amp; illa est infinita. 
      <lb ed="#L" n="63"/>Ad secundum dicendum que non est simile de poena pro offensa 
      <lb ed="#L" n="64"/>commissa in hominem cui potest respondere emenda aequaliter 
      <lb ed="#L" n="65"/>secundum quantitatem rei, &amp; de illa quae debetur pro offensa 
      con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>missa in Deum cui non potest respondere emenda aequalis secur 
      <lb ed="#L" n="67"/>dum quantitatem, sed secundum diuinam acceptationem qu 
      <lb ed="#L" n="68"/>non est de operibus extra charitatem factis. Ad tertium dicendum qui 
      <lb ed="#L" n="69"/>pro culpa dimissa punietur in inferno poena infinita, non propte 
      <lb ed="#L" n="70"/>commutationem poenae finitae in infinitam, sed quia debitor est 
      <lb ed="#L" n="71"/>poenae infinitae ex quo non soluit poenam finitam sub illa 
      conditio<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ne qua debuit. Ad quartum dicendum quod in inferno tantum pu 
      <lb ed="#L" n="73"/>nitur homo pro peccato commisso pro quo non fecit 
      poeniten<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tiam in statu gratiae, ac si non fuisset dimissum: nec propter hoc 
      <lb ed="#L" n="75"/>est inutilis contritio &amp; confessio, quia quantum est de se 
      intro<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ducit ad regnum &amp; liberat a poena aeterna: per accidens tamer 
      <lb ed="#L" n="77"/>vtrunque imputari potest scilicet per peccatum superuenien 
      <lb ed="#L" n="78"/>ratione cuius mortificatur superueniens contritio &amp; 
      confessi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>&amp; poena aeterna exoluitur, quia temporalis in quam per con 
      <lb ed="#L" n="80"/>eritionem mutata fuit, non est soluta in ea conditione &amp; statu v 
      <lb ed="#L" n="81"/>debuit. Instantia etiam quae postea ponitur non valet, vt 
      sequen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>solutio satis declarat: non enim propter statum damnatorum 
      <!--00645.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dicimus quod poena pro peccato dimisso fit infinita, sed quia ta 
      <lb ed="#L" n="84"/>lis est debita absolute pro tali culpa, scilicet mortali nisi tempo 
      <lb ed="#L" n="85"/>ralis soluatur sicut debet solui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e433">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--10.--> Si autem aliquis vellet tenere primam opinionem posses 
      di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cere ad rationem secundae opinionis quod id quod Deus semel ac 
      <lb ed="#L" n="88"/>ceptauit non retractat. Cum ergo Deus dimittendo culpam extunc 
      <lb ed="#L" n="89"/>acceptet pro satisfactione poenam finitam, videtur quod in 
      quo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cunque statu talis poena soluatur quod sic ei accepta &amp; satisfactoria 
      <lb ed="#L" n="91"/>propter praecedentem acceptationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e451">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--11--> Ad duo prima argumenta quae videntur probare quod homo 
      <lb ed="#L" n="93"/>existens in pluribus peccatis potest reconciliari Deo quantum 
      <lb ed="#L" n="94"/>advnum, &amp; exoluere poenam satisfactoriam de vno sine alio, 
      <lb ed="#L" n="95"/>respondendum est. Ad primum cum dicitur quod peccata non 
      ha<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bent connexionem ad inuicem dicendum quod peccata non habent 
      <lb ed="#L" n="97"/>connexionem ad inuicem in aliquo vno quantum ad 
      comissio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nem, imo vnum potest quis incurrere sine alio, sed quia vnum 
      <lb ed="#L" n="99"/>&amp; idem est secundum quod omnia peccata remittuntur, idec 
      <lb ed="#L" n="100"/>remissiones diuersorum peccatorum connexae sunt &amp; de vno 
      <lb ed="#L" n="101"/>sine alio satisfactio fieri non potest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e477">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod in obligatione debiti non est 
      <lb ed="#L" n="103"/>nisi inaequalitas iustitiae opposita, quia vnus rem alterius habet 
      <lb ed="#L" n="104"/>&amp; ideo ad restitutionem non exigitur nisi quod restituatur 
      aequa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>litas iustitiae, quod quidem fieri potest de vno debito &amp; non de 
      <lb ed="#L" n="106"/>alio, sed vbi est offensa ibi est inaequalitas non solum iustitiae 
      op<lb ed="#L" n="107" break="no"/>posita, sed etiam amicitiae, &amp; ideo ad hoc quod per satisfactionem 
      <lb ed="#L" n="108"/>offensa tollatur, non solum oportet quod aequalitas iustitiae 
      re<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stituatur per recompensationem aequalis poenae, sed etiam quod 
      <lb ed="#L" n="110"/>restituatur amicitiae aequalitas, quod non potest esse dum aliquid 
      <lb ed="#L" n="111"/>est quod amicitiam impedit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e503">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod dato qu ieiunium &amp; eleemosyna 
      <lb ed="#L" n="113"/>non essent extra charitatem satisfactoria, non oportet 
      tamen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>iterato iniungatur tot ieiunia, &amp; eleemosynae erogandae vt prius 
      <lb ed="#L" n="115"/>quia quaedam opera sunt ex quibus remanet aliquis effectus etiam 
      <lb ed="#L" n="116"/>postquam actus transiit, sicut ex ieiunio manet corporis 
      debili<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tatio, &amp; ex eleemosynis largitis relinquitur diminutio 
      substan<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tiae exterioris, &amp; quia ista non sunt solum satisfactoria secundum 
      <lb ed="#L" n="119"/>suum fieri, sed etiam secundum suum effectum quem relinquunt 
      <lb ed="#L" n="120"/>quia non solum ea facere est pa nale, sed etiam id quod ex eis 
      <lb ed="#L" n="121"/>relinquitur, ideo non oportet quod talia iterentur totaliter, quia 
      <lb ed="#L" n="122"/>quantum ad id quod de ipsis remanet sunt Deo accepta. Et in 
      <lb ed="#L" n="123"/>hoc praeponderat eleemosyna ieiunio, quia fere tanta poena est 
      <lb ed="#L" n="124"/>dedisse eleemosynam sicut fuit dare, quia ita pauper est aliquis 
      <lb ed="#L" n="125"/>diu postquam dedit eleemosynam, sicut efficitur quando actu 
      <lb ed="#L" n="126"/>dat. Vnde exclusa poena donationis actualis (quae forte tristitia 
      <lb ed="#L" n="127"/>habet) poena damni temporalis (scilicet diminutio substantiae 
      <lb ed="#L" n="128"/>exterioris) aequalis remanet. Et ideo tali acceptanti hanc 
      poe<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nam modicum esset de ista poenitentia iniungendum. sed in 
      ie<lb ed="#L" n="130" break="no"/>iunio multo maior poena est in actu ieiunandi quam post, 
      qui<lb ed="#L" n="131" break="no"/>non solum in ieiunando est debilitatio corporis. sed etiam actua 
      <lb ed="#L" n="132"/>lis afflictio sensualitatis quae non remanet post ieiunium, nec 
      <lb ed="#L" n="133"/>par debilitatio, quia continue reparatur virtus corporis per sum 
      <lb ed="#L" n="134"/>ptionem alimenti. Alia sunt opera quae post suum fieri non 
      re<lb ed="#L" n="135" break="no"/>linquunt aliquem effectum poenalem in faciente, vt est oratio &amp; 
      <lb ed="#L" n="136"/>similes actus, &amp; talia oportet quod iterentur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235351-d1e562">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--14.--> Si quis vero vellet tenere quod opera facta extra charitatem 
      es<lb ed="#L" n="138" break="no"/>sent satisfactoria pro peccato prius dimisso, posset respondere 
      <lb ed="#L" n="139"/>ad rationem alterius partis dicendo, quod per illas auctoritates non 
      <lb ed="#L" n="140"/>plus habetur nisi quod eleemosyna, ieiunium &amp; oratio non sunt 
      ope<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ra meritoria vitae aeternae si fiant sine charitate, sunt tamen 
      sa<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tisfactoria culpae prius dimissae: plus enim requiritur ad meritum 
      <lb ed="#L" n="143"/>quam ad satistactionem, quia per meritum acquiritur vita aete 
      <lb ed="#L" n="144"/>na, &amp; ideo ad ipsum tenetur charitas actualiter ipsum informam 
      <lb ed="#L" n="145"/>vt opus actualiter acceptetur tanquam remunerandum vita 
      <lb ed="#L" n="146"/>aeterna. Sed per satisfactionem solum soluitur poena debita 
      acce<lb ed="#L" n="147" break="no"/>pta a Deo cui debetur, quam poenam ex quo Deus semel acce 
      <lb ed="#L" n="148"/>ptauit videtur quod liberatus fit qui eam soluit, &amp; sic satisfactio non 
      <lb ed="#L" n="149"/>requirit charitatem principaliter dum fit, licet requirit praefuisse 
      <lb ed="#L" n="150"/>quando Deus culpam dimisit &amp; poenam faciendam acceptauit. =
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>