<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="120-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2565"><!-- l2d4q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2565-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2565-Hd1e103" type="question-title">Utrum angeli fuerint creati beati an miseri</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e106">
               <lb ed="#L" n="48"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="49"/>Vtrum angeli fuerunt creati beati, an miseri. 
      <lb ed="#L" n="50"/>Thom. 1. 9. 62. artic. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e115">
               <lb ed="#L" n="51"/>NHAC distinctione agitur de statu in quo 
      <lb ed="#L" n="52"/>fuerunt creati angeli, circa quam quaeruntur 
      <lb ed="#L" n="53"/>tria. Primum est, vtrum creati fuerint beati an 
      <lb ed="#L" n="54"/>miseri. Et videtur quod fuerunt creati beati, 
      <lb ed="#L" n="55"/>quia essentia beatitudinis in Dei visione 
      consi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stit, Ioannis 17. Haec est vita aeterna, vt cognoscant te, &amp;c. Sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>angeli in principio suae creationis viderunt Deum, alioquin 
      <lb ed="#L" n="58"/>non habuissent cognitionem matutinam, quae est cognitio 
      re<lb ed="#L" n="59" break="no"/>rum in verbo, cuius contrarium ponit Augustinus super Gen. 
      <lb ed="#L" n="60"/>ad literam, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e139">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--2--> Item cognoscere Deum per essentiam &amp; absque vllo 
      me<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dio est solum beatorum, sed angeli ex solis naturalibus 
      cogno<lb ed="#L" n="63" break="no"/>scunt Deum absque vllo medio, quia absque specie vel 
      quocun<lb ed="#L" n="64" break="no"/>que alio, vt deductum fuit in praeced. distinct. quare &amp;c 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e153">
               <lb ed="#L" n="65"/>CONTRA. Angeli non potuerunt creari miseri (vt 
      in<lb ed="#L" n="66" break="no"/>fra probabitur) ergo nec beati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e160">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Beatitudo tam hominis quam angeli 
      con<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sistit in operatione intellectus &amp; voluntatis circa supremum 
      ob<lb ed="#L" n="69" break="no"/>iectum, scilicet Deum. Et hoc tam secundum theologos, quam 
      <lb ed="#L" n="70"/>secundum philosophos. Haec autem est duplex: vna ad quam 
      <lb ed="#L" n="71"/>possunt ex naturalibus attingere. Alia quam non sequuntur, 
      <lb ed="#L" n="72"/>nisi ex dono superioris naturae. Si loquamur de prima, 
      dicen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dum quod in ea vel cum ea creati sunt angeli. Cuius ratio est, 
      <lb ed="#L" n="74"/>quia vt saepe dictum est, per hoc fit intellectus in actu secundo, 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod fit ei praesens intelligibile, sed intellectui angelico semper 
      <lb ed="#L" n="76"/>est praesens supremum intelligibile, quod est Deus, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="77"/>Assumptum probatur, quia praesentiam intelligibilis intelle¬ 
      <!--00308.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="78"/>ctui angelico facit ordo vnius ad alterum (vt deductum fuit 
      <lb ed="#L" n="79"/>semper autem extat ordo dei ad alterum, &amp; econtrario quandiu 
      <lb ed="#L" n="80"/>angelus est, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e199">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--5--> Si autem loquamur de secunda beatitudine, illa consistit in 
      <lb ed="#L" n="82"/>duobus, scilicet in adeptione omnis boni, per manifestam 
      frui<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tionem (sicut dictum fuit Moysi, ostendam tibi omne bonum) 
      <lb ed="#L" n="84"/>&amp; in carentia omnis mali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e212">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--6--> Quantum ad primum, non fuerunt angeli creati in 
      beati<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tudine, quia quicunque sic beatus est, habet quicquid vult, 
      si<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cut dicit Augustinus. Sicut enim est sic beato praesens diuina 
      <lb ed="#L" n="88"/>essentia, in qua est omnis ratio veri quantum ad cognitionem 
      <lb ed="#L" n="89"/>sic ipsa eadem (in qua est omnis ratio boni) est ei praesens 
      <lb ed="#L" n="90"/>quoad dilectionem. Sed constat quod angeli in principio suae 
      <lb ed="#L" n="91"/>creationis non habuerunt quicquid voluerunt, aliquid enim 
      <lb ed="#L" n="92"/>appetit angelus qui non factus est malus, quod tunc non 
      ha<lb ed="#L" n="93" break="no"/>buit, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e236">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--7--> Quantum ad carentiam omnis mali culpae &amp; poenae creati 
      <lb ed="#L" n="95"/>sunt in beatitudine. Et de carentia mali culpae ostendetur 
      infe<lb ed="#L" n="96" break="no"/>rius. De carentia autem mali poenae patet, quia omnis poena vel 
      <lb ed="#L" n="97"/>est per substractionem alicuius perfectionis debitae vel 
      habi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tae, quoad poenam damni, vel per immissionem alicuius 
      dispo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sitionis contrariae quoad poenam sensus. Angelis autem in sua 
      <lb ed="#L" n="100"/>creatione nihil substractum est quod ab eis esset habitum, 
      qui<lb ed="#L" n="101" break="no"/>antequam crearentur nihil habere poterant, nec aliquid quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>eis esset debitum, quia si ponerentur angeli in solis 
      naturali<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bus creaci, adhuc nihil est eis substractum quod esset eis 
      debi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tum, quia naturae nihil debetur praeter naturalia. Si vero 
      ponan<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur in gratia creati, multo melius habemus propositum, quia 
      <lb ed="#L" n="106"/>eis conueniens est additum, &amp; nihil debitum substractum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e269">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--8--> Item nec in eis fuit malum poenae per immissionem 
      alicu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ius dispositionis contrariae, quia sublimioris naturae est natura 
      <lb ed="#L" n="109"/>angelica quam coelum, sed coelum non est secundum naturam 
      <lb ed="#L" n="110"/>susceptiuam peregrinae impressionis (vt dicitur I. metheororum 
      <lb ed="#L" n="111"/>ergo multo minus natura angelica Loquor secundum naturam, 
      <lb ed="#L" n="112"/>quia forte aliud est secundum diuinam iustitiam, vbi ponunt 
      ali<lb ed="#L" n="113" break="no"/>qui in daemonibus &amp; animabus damnatorum quod patiantur 
      <lb ed="#L" n="114"/>non solum per detentionem, sed per immissionem, &amp;c. de quo 
      <lb ed="#L" n="115"/>inquiretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e294">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod angeli 
      <lb ed="#L" n="117"/>in principio suae creationis deum non viderunt visione beata. Et 
      <lb ed="#L" n="118"/>quod opponitur de cognitione matutina, quae est rerum in 
      ver<lb ed="#L" n="119" break="no"/>bo. Notandum quod haec nomina, matutinum &amp; vespertinum 
      <lb ed="#L" n="120"/>inuenta sunt ab Augustino super Genesim, ad literam, qui qui 
      <lb ed="#L" n="121"/>posuisset quod opera sex dierum simul facta fuissent (iuxta 
      il<lb ed="#L" n="122" break="no"/>lud Ecclesiast. 18. Qui viuit in aeternum creauit omnia simul! 
      <lb ed="#L" n="123"/>necessarie habuit exponere quomodo intelligantur illi sex dies, 
      <lb ed="#L" n="124"/>in quibus secundum literam videtur quod res per quandam 
      suc<lb ed="#L" n="125" break="no"/>cessionem fuerunt creatae, vbi exponit sex dies per cognitione 
      <lb ed="#L" n="126"/>angelicam sex rerum generibus praesentatam. Et sicut in visita 
      <lb ed="#L" n="127"/>to die est mane &amp; vespere, sic ponit ipse circa cognitionem 
      an<lb ed="#L" n="128" break="no"/>geli, mane &amp; vespere, id est, cognitionem matutinam &amp; vesper 
      <lb ed="#L" n="129"/>tinam. Non vocat autem vespertinam cognitionem, 
      cognitio<lb ed="#L" n="130" break="no"/>nem rerum in proprio genere, &amp; matutinam cognitionem 
      ea<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rum in verbo gloriosam, vt exponunt quidam, iuxta quam 
      ex<lb ed="#L" n="132" break="no"/>positionem procedit argumentum, quia si cognitio angelorum 
      <lb ed="#L" n="133"/>matutina esset gloriosa, omnes pro certo fuissent beati, quum 
      o<lb ed="#L" n="134" break="no"/>mnibus indita fuerit cognitio rerum sex diebus productarum, 
      <lb ed="#L" n="135"/>etiam antequam producerentur ordine naturae, in quorum quo 
      <lb ed="#L" n="136"/>libet die distinguitur mane &amp; vespere: sed vocatur cognitio ve 
      <lb ed="#L" n="137"/>spertina, vt ibi expresse dicit cognitio quam habet angelus de 
      <lb ed="#L" n="138"/>se, aut de alia re, quod sit aliud a creatore. Quum autem hanc 
      <lb ed="#L" n="139"/>cognitionem refert ad laudem creatoris, qui lux est, vt vlterius 
      <lb ed="#L" n="140"/>rei fiendae cognitionem accipiat, dicitur matutina, mane enim 
      <lb ed="#L" n="141"/>crescit procedendo versus lucem. Et haec matutina cognitio non 
      <lb ed="#L" n="142"/>arguit angelos fuisse beatos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2565-d1e357">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum qued licet angelus non sit causa 
      re<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rum quae sub ipso sunt, propter quod ex cognitione suae 
      essen<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tiae non potest eas cognoscere, sicut cognoscitur effectus per 
      <lb ed="#L" n="146"/>causam, sed solum modo in praecedentibus exposito, tamen 
      an<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gelus creatus est a deo, &amp; sic per cognitionem essentiae suae 
      <lb ed="#L" n="148"/>tanquam per effectum cognoscit deum, &amp; haec cognitio est 
      na<lb ed="#L" n="149" break="no"/>turalis, nec extendit se ad perfectionem cognitionis beatae, per 
      <lb ed="#L" n="150"/>quam cognoscitur deus sine medio cognito, &amp; quantum ad 
      di<lb ed="#L" n="151" break="no"/>stinctionem personarum, quae non potest per aliquam 
      causa<lb ed="#L" n="152" break="no"/>litatem sciri. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>