<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="267-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e219996"><!-- l4d8q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e219996-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e219996-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum formae consecrationis panis et 
      vini sint conuenientes
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e106">
               <lb ed="#L" n="115"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="116"/>Vtrum formae consecrationis panis &amp; 
      <lb ed="#L" n="117"/>vini sint conuenientes. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Thom. 3. q. 78. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e117">
               <lb ed="#L" n="119"/>SECVNDO quaeritur de forma huius 
      sacramen<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ti. Et primo vtrum forma consecrationis panis 
      <lb ed="#L" n="121"/>&amp; forma consecrationis vini sint conuenientes. 
      <lb ed="#L" n="122"/>Et secundo vtrum sint connexae. Ad primum sic 
      <lb ed="#L" n="123"/>zi proceditur. Et arguitur quod formae non sint 
      con<lb ed="#L" n="124" break="no"/>uenientes, quia in forma verborum sacramentalium nihil 
      fal<lb ed="#L" n="125" break="no"/>sum debet contineri, sed in verbis quibus vtimur videtur 
      con<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tineri falsitas, ergo &amp;c. Minor probatur, quia cum dicitur: Hoc 
      <lb ed="#L" n="127"/>est corpus meum, vel hic est sanguis meus. Cum profertur 
      pro<lb ed="#L" n="128" break="no"/>nomen demonstratiuum hoc, vel hic, nihil est ibi de quo vere 
      <lb ed="#L" n="129"/>possit dici, quod sit corpus Christi, vel sanguis Christi, quia 
      <lb ed="#L" n="130"/>tunc nihil est ibi praeter substantiam panis &amp; vini, &amp; eorum 
      <lb ed="#L" n="131"/>accidentia de quorum nullo potest dici, quod sit corpus, vel 
      <lb ed="#L" n="132"/>sanguis Christi, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e150">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item illa verba videntur pertinere ad formam huius 
      sacra<lb ed="#L" n="134" break="no"/>menti quibus Christus confecit hoc sacramentum, sed Christus 
      <lb ed="#L" n="135"/>non confecit his verbis, vt videtur: sed postquam confecit 
      protu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>lit haec verba tradendo corpus suum vel sanguinem discipulis, 
      <lb ed="#L" n="137"/>vt apparet ex serie verborum. dicitur enim sic Matt. 26. 
      Acce<lb ed="#L" n="138" break="no"/>pit Iesus panem, &amp; benedixit, id est benedictione sua 
      consecra<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uit, ac fregit, deditque discipulis suis &amp; ait, Accipite &amp; 
      come<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dite, Hoc est corpus meum. Et idem habetur Matt. 14. &amp; Luc. 22 
      <lb ed="#L" n="141"/>Haec autem verba non videntur verba quibus consecrauit, 
      <lb ed="#L" n="142"/>sed quibus insinuauit quod factum fuerat, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e177">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est auctoritas scripturae quae 
      <lb ed="#L" n="144"/>non facit mentionem de aliis verbis pertinentibus ad 
      conse<lb ed="#L" n="145" break="no"/>crationem. Ad idem est determinatio ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e188">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videndum est primo illud quod 
      per<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tinet communiter ad formam consecrationis panis &amp; vini. 
      Se<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cundo specialiter videbitur quid est quod pertinet ad formam 
      <lb ed="#L" n="149"/>consecrationis vini. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e201">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--5.--> QVANTVM ad primum dicendum est, quod 
      vtra<lb ed="#L" n="151" break="no"/>que forma est conueniens, quia illa forma est conueniens; 
      <lb ed="#L" n="152"/>huic sacramento, quae significac quicquid continetur in ipso. 
      <lb ed="#L" n="153"/>Sed praedictae formae sunt tales, ergo sunt conuenientes, 
      <lb ed="#L" n="154"/>Maior patet, quia inter caetera sacramenta istud solum 
      con<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sistit in consecratione materiae. Alia enim omnia consistuni. 
      <lb ed="#L" n="156"/>in vsu &amp; exhibitione. Et ideo sicut illa consistunt in his 
      <lb ed="#L" n="157"/>quae significant effectum, per ea suscipienti exhibitum, ita 
      <lb ed="#L" n="158"/>hoc sacramentum quo ad formam consistit in verbis quae 
      si<lb ed="#L" n="159" break="no"/>gnificant id quod continetur in hoc sacramento. Minor 
      proba<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tur, quia in hoc sacramento continetur sub speciebus panis 
      <!--00608.xml-->
      <pb ed="#L" n="267-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>corpus Christi, &amp; sub speciebus vini sanguis eius. haec autem 
      suf<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ficienter exprimuntur praedictis verbis quibus dicitur: Hoc es 
      <lb ed="#L" n="3"/>corpus meum. Et hic est calix sang. mei, vt de se patet: quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e243">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--6--> Sed hic est vnum dubium, scilicet si posses consecrari corpu 
      <lb ed="#L" n="5"/>Christi per ista verba praecise: Hoc est corpus meum, non  
      expres<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sis verbis praecedentibus, scilicet, qui pridie quam pateretur, &amp;c 
      <lb ed="#L" n="7"/>Et dicunt quidam quod non: quia verba sacramentali debent 
      <lb ed="#L" n="8"/>significare id quod continetur in sacramento, sed ista verba 
      <lb ed="#L" n="9"/>Hoc est corpus meum, sine aliis verbis praecedentibus prolati 
      <lb ed="#L" n="10"/>non significant corpus Christi realiter contineri sub speciebus. 
      <lb ed="#L" n="11"/>panis, sed potius significant corpus sacerdotis proferentis 
      con<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tineri sub eis, ergo &amp;c. Et confirmatur, quia si ego dicerem. 
      Pau<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lus dixit, haec est doctrina meam, non significo quod esset haec de 
      <lb ed="#L" n="14"/>ctrina mea, sed doctrina Pauli ratione huius quod 
      praemitti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tur: sed si nullo praemisso dicam, haec est doctrina mea, significe 
      <lb ed="#L" n="16"/>doctrinam esse meam &amp; non alterius; ita in proposito si 
      prae<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mittantur illa verba canonis, qui pridie quam pateretur, vsque 
      <lb ed="#L" n="18"/>ibi: dicens, accipite &amp; manducate. Hoc est enim corpus meum, 
      <lb ed="#L" n="19"/>significatur corpus Christi ibi contineri, &amp; non corpus ministri. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Si autem his non praemissis dicat sacerdos: Hoc est corpus meum 
      <lb ed="#L" n="21"/>significatur corpus ministri ibi esse, non autem Christi. Talia 
      <lb ed="#L" n="22"/>autem verba non possunt esse verba consecrationis: ergo  
      requi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ritur quod praecedentia verba dicantur.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e291">
               <lb ed="#L" n="24"/>Sed istud non valet, quia sufficit quod verba consecrationis 
      si<lb ed="#L" n="25" break="no"/>gnent corpus Christi ibi esse ex institutione Christi 
      ordinan<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tis, &amp; intentione ministri proferentis, quamuis praecedentia 
      ver<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ba hunc sensum non innuant. Quod patet sic: quia si oporte 
      <lb ed="#L" n="28"/>ret quod ex forma verborum insinuaretur corpus Chrissi esse ibi 
      <lb ed="#L" n="29"/>non solum non fieret consecratio per haec verba: Hoc est enim 
      <lb ed="#L" n="30"/>corpus meum, aliis non praemissis, sed etiam per eandem 
      ratio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nem non fieret eis praemissis. Quod patet, quia praecedentia 
      <lb ed="#L" n="32"/>verba recitantur vt dicta a Christo, scilicet quod accipiens panem 
      <lb ed="#L" n="33"/>benedixit &amp; fregit &amp; dedit discipulis suis dicens: Hoc est 
      cor<lb ed="#L" n="34" break="no"/>pus meum. Constat autem quod per hanc seriem verborum 
      <lb ed="#L" n="35"/>non significatur quod corpus Christi sit sub speciebus 
      pani<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quem sacerdos tenet, vel coram se habet, sed solum sub 
      specie<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bus panis quem Christus accepit &amp; benedixit: ergo per haec 
      ver<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ba non esset corpus Christi sub speciebus panis praesentibus  
      sa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cerdoti, quod est falsum, &amp; erroneum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e328">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--8--> Sufficit ergo quod verba consecrationis significent id quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>continetur in hoc sacramento non ex serie verborum 
      praece<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dentium, sed ex institutione Christi, &amp; intentione ministri  
      ge<lb ed="#L" n="43" break="no"/>rentis personam Christi. &amp; sic patet primuui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e342">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum videndum est an in verbis illis 
      qui<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bus dicitur: Hic est calix sanguinis mei, sit praecisa forma 
      con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>secrationis vini, sicut in verbis consecrationis panis praecisa 
      <lb ed="#L" n="47"/>forma est: Hoc est corpus meum. Et dicunt quidam quod non 
      <lb ed="#L" n="48"/>imo totum quod est vsque ibi: in remissionem peccatorum, es 
      <lb ed="#L" n="49"/>de forma consecrationis: quod probant dupliciter. Primo, 
      qui<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cum forma sacramenti sit enunciatiua, quicquid est de 
      enun<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ciationis integritate videtur esse de essentia formae. Sed totum 
      <lb ed="#L" n="52"/>quod sequitur ibi vsque, in remissionem peccatorum, est de 
      in<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tegritate enuntiationis, cum sit determinatio praedicati: ergo 
      <lb ed="#L" n="54"/>est de integritate formae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e371">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--10--> Secundo, quia sub eodem ritu profertur totum a principio 
      <lb ed="#L" n="56"/>Hic est calix, &amp;c. vsque in finem; quod non fieret nisi totum per 
      <lb ed="#L" n="57"/>tineret ad formam consecrationis, quare &amp;c. Confirmatur per 
      <lb ed="#L" n="58"/>hoc quod habetur extra de cele. mis. cap. Cum Marthae. vbi 
      dici<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tur sic: Credimus quod forma verborum sit vt in canone 
      repe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ritur, &amp; a Christo apostoli, &amp; ab ipsis eorum acceperunt 
      successo<lb ed="#L" n="61" break="no"/>res. Et sic videtur quod quicquid ponitur in canone missae 
      pi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>verbis consecrationis sanguinis totum sit de forma per 
      Chri<lb ed="#L" n="63" break="no"/>stum instituta, &amp; per apostolos ad ecclesiam deriuata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e395">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--11--> Alij dicunt quod in istis verbis: Hic est calix sanguinis mei, 
      con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>&amp; tinetur tota forma consecrationis, ita quod eis dictis &amp; non aliis 
      se<lb ed="#L" n="66" break="no"/>quentibus vere esset sanguis Christi sub speciebus vini. Quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>probatur primo per ea quae iam dicta sunt, quia in illis verbis  
      prae<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cise continetur forma sacramenti quae sunt significatiua &amp;  
      expres<lb ed="#L" n="69" break="no"/>siua totalis effectus contenti in sacramento, sed haec sunt: Hoc est 
      <lb ed="#L" n="70"/>corpus meum respectu consecrationis panis. Et, hic est calix  
      sangui<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nis mei respectu consecrationis vini, ergon his verbis praecise  
      con<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sistit forma sacramenti. Maior patet ex dictis, qa hoc sacramenti 
      <lb ed="#L" n="73"/>consistit in consecratione materiae. Et minor similiter, quia acqud es 
      <lb ed="#L" n="74"/>ibi (consecrata materia) totum sufficienter exprimitur per illa verba
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e424">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--12--> Et confirmatur, quia secundum omnes doctores 
      sacramen<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ta nouae legis efficiunt quod significant, sed praedicta verba 
      <lb ed="#L" n="77"/>Hoc est corpus meum, &amp; hic est calix sanguinis mei, cum 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cantur recitatiue vt prolata a Christo significant corpus &amp; 
      <lb ed="#L" n="79"/>sanguinem Christi esse sub speciebus panis &amp; vini, ergo illa 
      so<lb ed="#L" n="80" break="no"/>la verba sufficiunt quantum est de necessitate sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e442">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--13--> Ad haec autem duo respondent quidam per interemptionem 
      <lb ed="#L" n="82"/>maioris vtriusque rationis. Quia si aliquis dicat, ego baptizo te, 
      <!--00608.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>&amp; nihil plus, non est puer baptizatus nisi addatur in nomine patris, 
      <lb ed="#L" n="84"/>&amp;c. &amp; tamen totus effectus baptismi significatur in primis 
      ver<lb ed="#L" n="85" break="no"/>bis siue secundis. Et similiter in proposito quamuis per illa verba 
      <lb ed="#L" n="86"/>significetur quicquid continetur in sacramento eucharistiae, non 
      <lb ed="#L" n="87"/>oportet tamen quod alia non sint de necessitate formae sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e466">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--14--> Sed haec responsio parum valet. Quia cum effectus 
      sacra<lb ed="#L" n="89" break="no"/>menti sit a Deo &amp; non a sacramento nisi sicut a signo vel sicut a 
      <lb ed="#L" n="90"/>causa sine qua non (vt dictum fuit in prima dist.) ideo formae 
      <lb ed="#L" n="91"/>verborum debent significare effectum sacramenti esse a Deo: 
      <lb ed="#L" n="92"/>quod fit per inuocationem trinitatis, vel diuini nominis in 
      om<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nibus sacramentis quae consistunt in applicatione ad suscipientem 
      <lb ed="#L" n="94"/>vt sunt omnia sacramenta praeter eucharistiam in quo similiter 
      si<lb ed="#L" n="95" break="no"/>gnificatur corpus &amp; sanguis Christi esse sub speciebus 
      sacramen<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ti virtute diuina, per hoc quod verba consecrationis recitantur vt 
      <lb ed="#L" n="97"/>prolata a Christo. Cum ergo dicatur communiter ab omnibus do 
      <lb ed="#L" n="98"/>ctoribus quod sacramenta efficiunt quod significant, &amp; quod formae 
      s<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cramentorum sunt illae quae significant effectum sacramenti 
      subintelligi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur quando significant effectum illum esse a Deo modo quo dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e500">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--15--> Secundo probatur idem sic: Forma consecrationis corpori 
      <lb ed="#L" n="102"/>consistit essentialiter in his verbis praecise, hoc est corpus meum 
      <lb ed="#L" n="103"/>nec de essentia huius formae est enim ibi interpositum cum dici 
      <lb ed="#L" n="104"/>tur. Hoc est enim corpus meum. Et hoc tenent omnes doctores 
      <lb ed="#L" n="105"/>ergo similiter forma consecrationis sanguinis consistit 
      essentiali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ter in his verbis. Hic est calix sanguinis mei, nec de essentia 
      for<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mae huius est aliquid ei appositum, consequentia patet, quia non 
      <lb ed="#L" n="108"/>minoris efficaciae sunt haec verba. Hic est calix sanguinis mei ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>transsubstantiandum vinum in sanguinem Christi quam sint haec verba 
      <lb ed="#L" n="110"/>Hoc est corpus meum ad transsubstantiandum panem in corpus Christi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e526">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--16--> Tertio probatur idem sic: Graeci vere conficiunt sacramentum 
      <lb ed="#L" n="112"/>eucharistiae sicut &amp; Latini, nec vnquam inuentum est quod 
      ecclesi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>Romana senserit Graecos non vere conficere, sed Graeci in 
      conse<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cratione sanguinis non ponunt omnia verba quae ponit Romana 
      <lb ed="#L" n="115"/>ecclesia, maxime ab illo verbo noui &amp; aeterni vsque ad finem, erge 
      <lb ed="#L" n="116"/>illa verba non sunt de essentia formae, quia omissio illorum euacua 
      <lb ed="#L" n="117"/>ret consecrationem, quare &amp;c. Minor patet, quia forma 
      consecra<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tionis corporis Christi secundum Graecos prout continetur in mis 
      <lb ed="#L" n="119"/>sa beati Basilij quam dictante angelo accepit (vt dicitur) &amp; prout 
      <lb ed="#L" n="120"/>in canone praedictae missae de verbo ad verbum habetur, sicut 
      no<lb ed="#L" n="121" break="no"/>fecimus coram nobis legi &amp; extrahi est ista: Accipite comedite 
      <lb ed="#L" n="122"/>hoc meum est corpus, quod pro vobis tradetur in remissionem 
      pecca<lb ed="#L" n="123" break="no"/>torum. Verba autem Graeca quae praedictis correspondent sunt ista: La 
      <lb ed="#L" n="124"/>uete phagete tuto mu estito soma, to hyper hymon elomenon 
      i<lb ed="#L" n="125" break="no"/>aphesin amartion. Verba autem consecrationis sanguinis prout in 
      <lb ed="#L" n="126"/>eodem canone continetur sunt ista, Bibite ex eo omnes, hic est san 
      <lb ed="#L" n="127"/>guis meus noui testamenti, qui pro vobis &amp; pro multis 
      effunde<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tur in remissionem peccatoru. Verba autem Graeca quae praedictis 
      cor<lb ed="#L" n="129" break="no"/>respondent sunt ista: Piete ec autu pantes tuto gar esti to aima mi 
      <lb ed="#L" n="130"/>to tis coenis dyathicis to hyper hymon Ke pollon ecchynomeno 
      <lb ed="#L" n="131"/>is aphesin amartion. Ex quibus apparet quod forma Graecorum in conse 
      <lb ed="#L" n="132"/>cratione corporis Christi non habet enim, sicut nos habemus, hi 
      <lb ed="#L" n="133"/>bet tamen quod pro vobis tradetur in remissionem peccatorum quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>nos non habemus: in consecratione vero sanguinis forma 
      Graeco<lb ed="#L" n="135" break="no"/>rum non habet aeterni, nec mysterium fidei, nec calix, quae tamen 
      om<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nia nos habemus, vnde non videtur cum ipsi vere consecrent 
      si<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cut &amp; nos, quod omnia quae nos habemus &amp; omnia quae ipsi haben 
      <lb ed="#L" n="138"/>sint de essentia formae. Alioquin nec ipsi, nec nos consecraremus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e591">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--17--> Quid autem veritatis habeat vtraque opinio. Aduertendum est 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod quicquid ponitur in forma verborum qua vtitur 
      Roman<lb ed="#L" n="141" break="no"/>secclesia siue antecedenter siue consequenter totum contine 
      <lb ed="#L" n="142"/>veritatem, quamuis totum non sit de intraneitate formae. Quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>enim praemittitur quod Iesus eleuatis oculis in caelum gratias agen 
      <lb ed="#L" n="144"/>benedixit, &amp;c. quamuis non legatur in textu euangelico pro 
      tem<lb ed="#L" n="145" break="no"/>pore quo Christus hoc sacramentum instituit, tamen ex aliis loci 
      <lb ed="#L" n="146"/>euangelij potest hoc comprobari. Si enim in resuscitatione 
      La<lb ed="#L" n="147" break="no"/>zari Iesus eleuatis sursum oculis gratias egit patri, probabilius 
      <lb ed="#L" n="148"/>est quod simile fecerit &amp; dixerit quando panem &amp; vinum in suum 
      <lb ed="#L" n="149"/>corpus &amp; sanguinem transsubstantiauit. Haec autem non sunt d 
      <lb ed="#L" n="150"/>substantia formae, sed quaedam antecedentia. Quod autem 
      addi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tur aeterni &amp; mysterium fidei vtique verum est, quia nouum testa 
      <lb ed="#L" n="152"/>mentum quod Christi sanguine confirmatum est, aeterna 
      promit<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tit, sicut vetus testamentum promittebat temporalia. Dicitur eti. 
      <lb ed="#L" n="154"/>mysterium fidei, quia aliud exterius visibiliter cernitur, &amp; aliud 
      <lb ed="#L" n="155"/>inuisibiliter continetur. Et sic exponitur extra de celebratione 
      <lb ed="#L" n="156"/>missarum capi. Cum Marthae. Ista tamen non sunt de essentia 
      for<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mae sicut nec antecedentia. Sed ponuntur ad excitationem deuo 
      <lb ed="#L" n="158"/>tionis &amp; ad exprimendum fructum dominicae passionis. Quis 
      <lb ed="#L" n="159"/>enim diceret quod illud verbum mysterium fidei sit de essentia 
      for<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mae consecrationis sanguinis, cum aequaliter conueniat 
      consecra<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tioni panis sicut consecrationi vini, vtrobique enim aliud 
      visibi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>liter cernitur &amp; aliud inuisibiliter continetur. Item si illud quod 
      <lb ed="#L" n="163"/>additur noui &amp; aeterni testamenti, vsque ad finem esset de 
      sub<lb ed="#L" n="164" break="no"/>stantia formae consecrationis vini, a fortiori de substantia formae 
      <!--00609.xml-->
      <pb ed="#L" n="268-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>consecrationis panis esset ron solum, hoc est corpus meum, sed 
      <lb ed="#L" n="2"/>etiam quod pro vobis tradetur. Hanc enim determinationem 
      <lb ed="#L" n="3"/>expressius ponunt euangelistae quam aliam. Constat autem( 
      <lb ed="#L" n="4"/>nullus dicit, quod de substantia formae consecrationis panis sit 
      <lb ed="#L" n="5"/>illa determinatio: Quod pro vobis tradetur, quare vt videtur 
      <lb ed="#L" n="6"/>de substantia formae consecrationis vini non est illa 
      determi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>natio, noui &amp; aeterni, &amp;c. Est tamen de necessitate praecepti 
      ec<lb ed="#L" n="8" break="no"/>clesiae, &amp; ideo totum sub eodem ritu profertur. Et per hoc 
      pa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tet responsio ad argumenta alterius opinionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e678">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--18--> AD ARGVMENTVM primum principale dicendum, 
      <lb ed="#L" n="11"/>q in forma huius sacramenti nihil falsitatis continetur. Et cum 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicitur quod imo, quia pronomen demonstrantium hoc vel hic cum 
      <lb ed="#L" n="13"/>profertur non potest demonstrare aliquid quod vere possit di 
      <lb ed="#L" n="14"/>ci corpus Christi. Dicendum quod imo. Circa quod notandum, 
      <lb ed="#L" n="15"/>quidam dixerunt quod praedicta verba proferuntur a 
      sacerdo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>te solum recitatiue &amp; non significatiue, &amp; ideo nihil falsitatis 
      <lb ed="#L" n="17"/>continent, quia sic recitantur vt dicta fuerunt, nec oportet? 
      <lb ed="#L" n="18"/>pronomina demonstratiua nunc demonstrent aliquid, quia non 
      <lb ed="#L" n="19"/>assumuntur ad demonstrandum, sed recitantur pro eo quod 
      de<lb ed="#L" n="20" break="no"/>monstrauerunt. Et istud verum est, quia verba non proferuntur 
      <lb ed="#L" n="21"/>a sacerdote nisi solum recitatiue, vt apparet ex his quae 
      antece<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dunt verba consecrationis, si enim nunc proferrentur aliquo 
      <lb ed="#L" n="23"/>modo significatiue, aut proferret ea sacerdos ex propria perso 
      <lb ed="#L" n="24"/>na, aut vt gerens personam Christi. Si in propria persona falsum 
      <lb ed="#L" n="25"/>diceret proferendo, hoc est corpus meum, quia non est ibi 
      cor<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pus sacerdotis sub speciebus panis &amp; vini. Si autem in persona 
      <lb ed="#L" n="27"/>Christi, adhuc falsum diceretur in his quae consequuntur 
      for<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mam consecrationis vini, quia dicitur ibi de sanguine Christi, 
      <lb ed="#L" n="29"/>qui pro vobis &amp; pro multis effundetur. Constat autem quod a nunc in 
      <lb ed="#L" n="30"/>posterum non effundetur, restat ergo quod dicantur solum recitatiue 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e728">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--19--> Et licet istud sit verum, tamen ex toto non euacuat 
      difficulta<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem. Adhuc enim quaeri potest quid demonstrabat pronomer 
      <lb ed="#L" n="33"/>demonstratiuum quando Christus consecrauit. Et ad hoc dicum 
      <lb ed="#L" n="34"/>quidam quod Christus cum haberet potestatem excellentiae con 
      <lb ed="#L" n="35"/>secrauit sine verbis, &amp; facta consecratione tradendo corpus suum 
      <lb ed="#L" n="36"/>discipulis suis dixit: Hoc est corpus meum. Et tunc pronomen po 
      <lb ed="#L" n="37"/>terat demonstrare corpus Christi, quod iam ibi erat. Sed istuc 
      <lb ed="#L" n="38"/>non videtur, quia euangelistae dicunt, quod accipiens panem 
      <lb ed="#L" n="39"/>benedixit, hoc est benedictione sua consecrauit. Omnis autem 
      <lb ed="#L" n="40"/>benedictio fit aliquibus verbis sicut ipsum nomen sonat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e754">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--20--> Ideo dicunt alij quod Christus confecit mediantibus 
      ver<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bis, sed aliis quam sint verba nostrae consecrationis. Sed nec 
      <lb ed="#L" n="43"/>istud valet, quia secundum hoc sacramentum quod Christu 
      <lb ed="#L" n="44"/>confecit &amp; quod nos conficimus non essent vnius rationis, 
      qui<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sicut sacramenta quae non habent vnam materiam non funi 
      <lb ed="#L" n="46"/>vnius rationis, sic nec illa quae non habent eandem formam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e773">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--21--> Dicendum ergo quod Christus eisdem verbis confecit quibus 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; nos. Quid autem demonstraret pronomen hoc vel hic, 
      di<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cunt quidam quod facit demonstrationem non ad sensum, 
      qui<lb ed="#L" n="50" break="no"/>locutio esset falsa, quia in hoc sacramento nihil est subiectum 
      sen<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sui, quod sit corpus Christi, sed facit demonstrationem ad 
      intelle<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctum, vt sit sensus, hoc, id est significatum per hoc, est corpus meum 
      <lb ed="#L" n="53"/>Sed nec istud valet, quia sacramenta solum efficiunt quod 
      signifi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cant. Si ergo sensus locutionis est iste, hoc, id est significatum per 
      <lb ed="#L" n="55"/>hoc est corpus meum, sequitur quod corpus Christi non erit in 
      <lb ed="#L" n="56"/>sacramento realiter, sed solum sicut in signo, quod est erroneum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e799">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--22--> Ideo dicendum est aliter q ibi fit demonstratio ad 
      intelle<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctum non quidem alicuius indiuidui signati, sed solummodo 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>diuidui vagi, vt sit sensus hoc.i, contentum sub hoc scilicet sub spe 
      <lb ed="#L" n="60"/>ciebus loquendo in generali, non autem in speciali pro pane vel 
      <lb ed="#L" n="61"/>pro corpore est corpus mcum, si enim in speciali demonstraretur 
      <lb ed="#L" n="62"/>substantia panis locutio esset falsa. Si vero singulariter demonstra 
      <lb ed="#L" n="63"/>retur corpus Christi veritatem posset habere propositio referen 
      <lb ed="#L" n="64"/>do demonstrationem ad vltimum instans prolationis verborum, 
      <lb ed="#L" n="65"/>vt statim dicetur, quia tunc corpus Christi est sub speciebus 
      pa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nis, &amp; esset sensus hoc.i, corpus meum est corpus meum, sed ista for 
      <lb ed="#L" n="67"/>ma non congruit sacramento, quia per sacramentum non 
      effici<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tur, quod corpus Christi sit corpus, sed solum efficitur quod 
      corpu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>Christi contineatur in sacramento, propositio autem sic intel 
      <lb ed="#L" n="70"/>lecta solum sentit, quod corpus Christi sit corpus suum. Et ideo illa 
      <lb ed="#L" n="71"/>forma non signat quod efficitur per sacramentum, quod est con 
      <lb ed="#L" n="72"/>tra naturam cuiussibet formae sacramenti. Si autem fiat 
      demon<lb ed="#L" n="73" break="no"/>stratio indiuidui vagi dicendo hoc.i.contentum sub hoc, tunc 
      pro<lb ed="#L" n="74" break="no"/>positio est vera &amp; congrua forma, quod patet sic: formae 
      sacra<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mentales non solum sunt significatiuae, sed etiam causatiuae eius quod 
      <lb ed="#L" n="76"/>significant, propter quod ad idem instans referenda est eorum 
      effi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cientia &amp; significantia, sed eorum efficientia est in vltimo instanti 
      <lb ed="#L" n="78"/>prolationis, ergo eorum significantia referenda est ad vltimum 
      <lb ed="#L" n="79"/>instans. Pro illo autem instanti vera est demonstratio, quia in 
      <lb ed="#L" n="80"/>illo instanti contentum sub speciebus est corpus Christi: forma 
      <lb ed="#L" n="81"/>etiam est congrua, quia hoc efficitur per eam quod significatur, 
      <lb ed="#L" n="82"/>scilicet quod corpus Christi sit contentum sub speciebus, vel 
      <!--00609.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>econuerso quod contentum sub speciebus sit corpus Christi. Hoc 
      <lb ed="#L" n="84"/>tamen sciendum est, quod licet in vltimo instanti prolationis 
      ver<lb ed="#L" n="85" break="no"/>borum sit corpus Christi sub speciebus, existentia tamen eius 
      <lb ed="#L" n="86"/>praesupponit ordine naturae completam significationem 
      verbo<lb ed="#L" n="87" break="no"/>rum sicut effectus supponit causam. Sunt tamen simul 
      tempo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>re. Et hoc sufficit ad hoc quod vnum per alterum demonstretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e219996-d1e877">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--23--> Ad secundum dicendum quod illa verba, hoc est corpu 
      <lb ed="#L" n="90"/>meum, Christus consecrando protulit, debent enim sic ordinar 
      <lb ed="#L" n="91"/>in construendo. Accepit panem &amp; benedixit dicens: Hoc est 
      <lb ed="#L" n="92"/>corpus meum. Et postea fregit &amp; dedit discipulis. &amp; sic prolatic 
      <lb ed="#L" n="93"/>verborum praecessit traditionem corporis discipulis factam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>