<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="122-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2627"><!-- l2d5q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2627-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2627-Hd1e103" type="question-title">Utrum angeli boni meruerint suam beatitudinem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e106">
               <lb ed="#L" n="148"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="149"/>trum angeli beati suam beatitudinem meruerunt. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Thom. 1. 9. 62. artic. 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e115">
               <lb ed="#L" n="151"/>AD secundum principale sic proceditur. Et 
      vide<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tur q angeli beati suam beatitudinem non 
      me<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ruerunt, quia meritum aut attenditur secundum 
      <lb ed="#L" n="154"/>operis difficultatem, aut valorem, non secundum 
      <lb ed="#L" n="155"/>difficultatem, quia in angelis nulla fuit 
      difficul<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tas ad bonum, nec secundum operis valorem, quia non 
      mere<lb ed="#L" n="157" break="no"/>rentur per actum beatitudinis, qui est summi valoris, quod 
      ta<lb ed="#L" n="158" break="no"/>men falsum est, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e135">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--2--> Praeterea sicut gloria cadit sub merito condigni, sic prima 
      gra<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tia sub merito congrui. Sed angeli non meruerunt primam gratia de 
      <!--00312.xml-->
      <pb ed="#L" n="122-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>congruo, cum in ea creati fuerint, ergo nec gloriam de condigno. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e154">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia praemium respondet 
      mi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>rito, sicut poena demerito, sed mali angeli non habuerunt 
      poen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sine demerito, ergo nec boni habuerunt praemium sine merito 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e165">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt tria. Primum est, quo 
      <lb ed="#L" n="6"/>beati angeli suam beatitudinem meruerunt. Secundum est, quod pos 
      <lb ed="#L" n="7"/>vnicum actum meritorium eam habuerunt. Tertium est, quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>non solum natura, imo tempore meritum praecessit praemiunm 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e178">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> Primum patet, quia in quibus inuenitur aliqua perfectio 
      eius<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dem rationis in eis est idem modus consequendi perfectionem 
      <lb ed="#L" n="11"/>illam. Sed in angelis &amp; hominibus est beatitudo vnius rationis. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vnde Apoc. 21. Dicitur quod in illa coelesti Hierusalem, mensura 
      an<lb ed="#L" n="13" break="no"/>geli, est mensura hominis: ergo cum homines absque merito non 
      <lb ed="#L" n="14"/>perueniant ad beatitudinem, videtur quod nec angeli, &amp; hoc 
      concor<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dat illi positioni, quae dicit quod peccatum angeli fuit in hoc quod 
      <lb ed="#L" n="16"/>beatitudinem absque merito habere voluit exponendo vt supra 
      <lb ed="#L" n="17"/>expositum est. Non fuisset autem hoc ei peccatum si ordinatus 
      <lb ed="#L" n="18"/>fuisset ad consequendum beatitudinem sine merito, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e204">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--6--> Secundum patet sic, pronior est deus ad remunerandum, quam 
      <lb ed="#L" n="20"/>ad condemnandum. Sed mali angeli ex vnico actu sunt aetern. 
      <lb ed="#L" n="21"/>liter condemnati, ergo bonivnico actu aeternaliter remunerati, 
      <lb ed="#L" n="22"/>Ratio autem huius forsan esse potest, quia gratia perficit 
      natu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ram secundum modum naturae. Est autem modus naturae angi 
      <lb ed="#L" n="24"/>licae, quod statim per naturam &amp; vnico actu suam naturalen 
      <lb ed="#L" n="25"/>le beatitudinem habeat, vt dictum fuit supra, dist. 4. quare &amp; per 
      gra<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tiam vnico actu debet suam supernatur alem beatitudinem 
      attin<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gere. Sic enim ordinatur angelus ad supernaturalem 
      beatitudi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nem per gratiam in ratione meriti, sicut ordinatur ad 
      foelicita<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tem naturalem per suam naturam in ratione principij.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e233">
               <lb ed="#L" n="30"/>Tertium patet sic, scilicet, quod meritum tempore praecessit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="31"/>non solum natuia, quia actus qui includunt oppositionem circa 
      <lb ed="#L" n="32"/>statum operantis non possunt esse simul, sed actus praemi 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; meriti includunt oppositionem circa statum operantis, quare 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp;c. antecedens probatur, quia mereri est illius qui est in statu 
      ac<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quirentis &amp; tendentis ad terminum. Praemium autem respicit sta 
      <lb ed="#L" n="36"/>tum non acquirentis, sed iam possidentis, nec tendendis ad 
      termi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>num, sed iam existentis in termino: &amp; haec manifeste 
      opponun<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tur, ergo meritum &amp; praemium non possunt esse simul. oportet erge 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod vel meritum praecedat praemium, &amp; sic habetur propositum 
      <lb ed="#L" n="40"/>quod meritum sequatur praemium, quod est absurdum, sicut est 
      <lb ed="#L" n="41"/>absurdum quod aliquis sit prius in termino, quam in via. Si tame 
      <lb ed="#L" n="42"/>in vtroque debeat esse, quamuis dicat magister in litera contrarium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e264">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--8--> Quod aliqui confirmant dicentes, quod sicut miles equum a 
      re<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ge prius sibi datum meretur postea strennue militando, sic 
      bea<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ti angeli beatitudinem sibi a principio datam mererentur, nunc 
      <lb ed="#L" n="46"/>per opera quibus nobis ex iussione diuina ministrant. Sed illud 
      <lb ed="#L" n="47"/>non valet, quia eques datus a rege, aut est datus gratuito &amp; 
      sim<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pliciter, &amp; tunc opera sequentia non sunt meritoria, quia nullus 
      <lb ed="#L" n="49"/>meretur id quod est suum, sed per meritum facit quilibet, vt 
      a<lb ed="#L" n="50" break="no"/>liquid efficiatur ei debitum, &amp; per consequens suum quod ei 
      <lb ed="#L" n="51"/>prius non erat debitum, nec suum. Sed talia opera sunt 
      quae<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dam recompensatio gratitudinis de beneficio prius accepto. Si 
      <lb ed="#L" n="53"/>autem equus esset collatus militi sub tali pacto quod militare 
      <lb ed="#L" n="54"/>pro rege, tunc per consequentia opera mereretur equum non 
      <lb ed="#L" n="55"/>quidem prius suum, sed quasi accommodatum, vt per 
      oper<lb ed="#L" n="56" break="no"/>facta per equum, acquireret sibi equum. Beatitudo autem nos 
      <lb ed="#L" n="57"/>datur beatis sub aliqua conditione, sed simpliciter. Et ideo 
      pe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sequentia opera nullus meretur beatitudinem. Item 
      beatitu<lb ed="#L" n="59" break="no"/>do semel habita semper durat. Si igitur per opera sequenti: 
      <lb ed="#L" n="60"/>aliquis mereretur beatitudinem, sequeretur quod meritum 
      <lb ed="#L" n="61"/>&amp; praemium essent simul, quod improbatum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e311">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum dicendum quod ad rationem 
      me<lb ed="#L" n="63" break="no"/>riti tria concurrunt valor operis, vt sit aliqua proportio inter 
      <lb ed="#L" n="64"/>meritum &amp; praemium si sit meritum de condigno. Libertas 
      ope<lb ed="#L" n="65" break="no"/>rantis &amp; operatio sit in potestate operantis, quia talibus solum 
      <lb ed="#L" n="66"/>laudamur vel vituperamur, vel meremur, vel demeremur. Et 
      <lb ed="#L" n="67"/>quod operans sit in statu aliquid acquirendi. Quia per meritum aliquod 
      <lb ed="#L" n="68"/>efficitur debitum, quod prius non erat debitum. Beati ergo an 
      <lb ed="#L" n="69"/>geli nunc non merentur suam beatitudinem, quia non sunt in 
      <lb ed="#L" n="70"/>statu acquirendi eam. Sed eam prius meruerunt concurrentib 
      <lb ed="#L" n="71"/>tunc omnibus conditionibus quae sunt de ratione meriti, nunc 
      <lb ed="#L" n="72"/>etiam per eandem rationem mereri possunt aliquam 
      acciden<lb ed="#L" n="73" break="no"/>talem beatitudinem per opera, quibus nobis ministrant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e342">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod sicut deus creauit angelos in gratia, 
      <lb ed="#L" n="75"/>ita si voluisset, potuisset creare eos sic in gloria, sed non decuit. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Cum gloiia sit finis operis meritorij gratia autem principium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2627-d1e353">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--11--> ARGVMENTVM etiam in oppositum deficit, 
      qui<lb ed="#L" n="78" break="no"/>contra iustitiam esset infligere poenam sine demerito, sed 
      gra<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tiae est dare praemium sine merito.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>