<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="278-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e229229"><!-- l4d12q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e229229-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e229229-Hd1e103" type="question-title">Utrum species sacramentales possint, 
      aliquid naturaliter immutate</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e106">
      <!--00630.xml-->
               <pb ed="#L" n="278-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>VABITTOCME. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum species sacramentales possint, 
      <lb ed="#L" n="3"/>aliquid naturaliter immutate. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom 3. 4. 17. ar 3. &amp; sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>Vxta haec quaeritur verum species sacramentale 
      <lb ed="#L" n="6"/>possint aliquid natur aliter immutare. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="7"/>(quod non, quia maioris virtutis est angelus quam 
      <lb ed="#L" n="8"/>sint species n sacramento remanentes, sed ange 
      <lb ed="#L" n="9"/>lus non potest immediate immutare aliquid quo 
      <lb ed="#L" n="10"/>ad formam, ergo nec tales species. Maior paret, quia angelus de 
      <lb ed="#L" n="11"/>se est subsistens, species autem sacramentales non subsistunt: 
      <lb ed="#L" n="12"/>se, sed diuina virtute: propter quod angelus sicut perfectior est 
      <lb ed="#L" n="13"/>in subsistendo absque materia, sic perfectior esse videtur in 
      agen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>do circa materiam. Minor patet ex his quae dicta sunt lib. 2. di.7 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e148">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--2.--> Item omne agens naturale in agendo repatitur, si ergo species 
      <lb ed="#L" n="16"/>sacramentales possent aliquid naturaliter immutare sequeretu 
      <lb ed="#L" n="17"/>etiam quod possent ab alio naturaliter immutan, sed istud non vi 
      <lb ed="#L" n="18"/>detur, quia si immutarentur ita vt desinerent esse, aut cederent 
      <lb ed="#L" n="19"/>in potentiam materiae, aut annihilarentur: non potest dici quod 
      <lb ed="#L" n="20"/>cedant in potentiam materiae, quia nulla materia subest eis, nec 
      <lb ed="#L" n="21"/>quod annihilarentur, quia sicut virtus naturae non se extendit 
      <lb ed="#L" n="22"/>ad producendum aliquid ex nihilo, ita nec ad conuertendum 
      <lb ed="#L" n="23"/>aliquid in nihil. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e173">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--3--> INICONTRARIVM est quia omne quod sentitur 
      <lb ed="#L" n="25"/>immutat sensum, sed species existentes in sacramenco 
      naturali<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ter sentiuntur, quia color videtur, &amp; sapor gustatur, ergo 
      im<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mutant sensum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e186">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--4.--> Item apparet sensibiliter quod aliquid ex speciebus 
      corru<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ptis generatur, vt vermes ex putrefactione, &amp; quaedam talia quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>non esset nisi possent sensibiliter immutari, etiam vsque ad 
      de<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sitionem. 11 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e199">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videnda sunt duo Primum est vtrun 
      <lb ed="#L" n="33"/>species sacramentales possint aliquid naturaliter immutare. 
      Se<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cundum est vtrum naturaliter possint ab alio immutari¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e210">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum dicendum est quod species 
      sacramenta<lb ed="#L" n="36" break="no"/>les possunt aliud immutare naturaliter immutatione accidental 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp; etiam iminutatione substantiali. De immutatione accidentali 
      <lb ed="#L" n="38"/>patet sic: Illud quod habet idem esse naturale &amp; naturaliter vi 
      <lb ed="#L" n="39"/>prius habet idem agere naturale &amp; naturalicer vt prius, sed 
      quali<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rates secundum quas est omnis immutatio accidentalis habent 
      <lb ed="#L" n="41"/>in hoc sacramento idem esse naturale quod prius habebant &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>modo naturali sicut prius, ergo sicut prius ante conuersionem 
      <lb ed="#L" n="43"/>substantiae panis &amp; vini poterant aliquid immutare 
      accidentali<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ter, ita possunt post conuersionem. Maior de se patet. Minor etiam 
      <lb ed="#L" n="45"/>non videtur dubia, quia qualitates manentes in hoc sacramento 
      <lb ed="#L" n="46"/>sunt idipsum quod prius erant &amp; in eodem subiecto proximo 
      <lb ed="#L" n="47"/>sunt in quo prius erant, scilicet in quantitate, quod si quantita 
      <lb ed="#L" n="48"/>non subsistat naturaliter, nihil contra propositum, quia 
      quanti<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tas non est principium alicuius actionis nacuralis, quia motus &amp; 
      <lb ed="#L" n="50"/>actio non sunt in mathematicis, &amp; si esset adhuc naturaliter, 
      age<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ret sicut naturaliter locum occupat, quamuis non naturalite 
      <lb ed="#L" n="52"/>subsistat: licet enim agere supponat esse non tamen sunt idem. Ei 
      <lb ed="#L" n="53"/>ideo illud quod habet suum naturale esse quod habebat prius 
      <lb ed="#L" n="54"/>(licet non eodem modo quo prius) potest naturaliter agere in 
      <lb ed="#L" n="55"/>aliud, si tamen sit alicuius actionis principiumi inil. in ab eiuonis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e260">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--7.--> De immutatione vero substantiali potest idem probari per 
      <lb ed="#L" n="57"/>hunc modum, quia illud quod potest naturaliter in alterationem 
      <lb ed="#L" n="58"/>ad quam necessario sequitur corruptio potest ex consequenti in 
      <lb ed="#L" n="59"/>ipsam corruptionem, sed species sacramentales possung 
      naturali<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ter in alterationem ad quam necessario sequitus corruptio: sicut 
      <lb ed="#L" n="61"/>species vini naturaliter possunt alterare modicam aquam sibi 
      <lb ed="#L" n="62"/>appositam totaliter quoad qualitates eius, vt statim probatum est. 
      <lb ed="#L" n="63"/>Ad hanc autem alterationem sequitur naturaliter comuptio aquae, 
      <lb ed="#L" n="64"/>vt patet ex secundo de generatione, vbi ostendit Philosophus qui 
      <lb ed="#L" n="65"/>elementa sunt inuicem transmutabilia quoad substantiam, eo quod 
      <lb ed="#L" n="66"/>sunt transmutabilia secundui qualitates, ergo species 
      sacramen<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tales vini possunt naturaliter transmutare paruam aquam sibi 
      <lb ed="#L" n="68"/>appositam corrumpendo ipsam. Generare autem in materia aqu 
      <lb ed="#L" n="69"/>corruptae aliquam formam substantialem naturaliter non 
      vide<lb ed="#L" n="70" break="no"/>quod possint. Quia si possent aut hoc esset virtuce propria, aut 
      <lb ed="#L" n="71"/>virtute alicuius substantiae. Non virtute propria, quialtunc 
      age<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rent vltra propriam speciem, nec virtute alicuius substantiae, 
      qui<lb ed="#L" n="73" break="no"/>non virtute substantiae cui insunt, quia sunt absque subiecto, 
      ne<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tirtute substantiae vini in qua prius erant, quia secundum 
      ordi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nem naturae nullum instrumentum potest agere in virtutae 
      prin<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cipalis agentis nisi sit ei actualiter coniunctum, vel nisi 
      recepe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rit ab eo formam immanentem per quam possitagerei sicut 
      se<lb ed="#L" n="78" break="no"/>men, quia recepit ab anima pacris formam aliquam immanentem, 
      <lb ed="#L" n="79"/>per quam post suam desitionem agij in virture principalis 
      agen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tis, licet separatum ab eo. Sed species vini sunt a ctualires 
      sepa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ratae a substantia vini in qua prius fuerunt, nec habent in se ali¬ 
      <!--00630.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>quam formam immanentem libi impressam a substantia vini, ergo 
      <lb ed="#L" n="83"/>in virtute eius non possunt aliquid aliud substantialiter 
      immu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tare introducendo in virtute eius formam substantialem. 
      Opor<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tes ergo quod corrupta forma aquae per actionem specierum vini, 
      <lb ed="#L" n="86"/>aut quod materia remaneat sine forma substantiali, quod forti 
      <lb ed="#L" n="87"/>non est possibile, vt declaratum est in secundo libro, dist. 12. Aut 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod virtute diuina forma substantialis ibi in materia 
      introdu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>catur quod non est Deo impossibile. Si ergo introducatur 
      for<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ma substantialis oportet quod hoc sit concurrente actione 
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>uina, vel potius hoc principaliter faciente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e347">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--8.--> Et sic intelligo id quod aliqui doctores dicunt, scilicet quod sicut 
      <lb ed="#L" n="93"/>virtute diuina accidentia habent illud idem esse quod prius habeban 
      <lb ed="#L" n="94"/>in substantia, sic eadem virtute habent omne agere non solum acciden 
      <lb ed="#L" n="95"/>taliter, sed substantialiter quod prius habebant. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod accidentia non habent idem esse quod prius nisi 
      concurren<lb ed="#L" n="97" break="no"/>te actione diuina, imo hoc faciente. Non enim per se subsisterem: 
      <lb ed="#L" n="98"/>sublato subiecto nisi virture diuina hoc faciente, et sic 
      conseruan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>ie. Et eodem modo dicendum est de actione quam habent 
      ma<lb ed="#L" n="100" break="no"/>xime respectu substantiae generandae. Et sic paret primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e372">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--9.--> Quantum ad secundum scilicet vtrum tales species possint 
      <lb ed="#L" n="102"/>naturaliter immutari &amp; totaliter corrumpi, dicendum est quod 
      <lb ed="#L" n="103"/>cum in speciebus sacramentalibus sint quantitas &amp; qualitas, 
      qua<lb ed="#L" n="104" break="no"/>litas potest immutari naturaliter &amp; totaliter corrumpi, non sic 
      <lb ed="#L" n="105"/>autem quantitas. De qualitate patet sic: ad alterationem &amp; 
      to<lb ed="#L" n="106" break="no"/>talem corruptionem qualitatis sufficit contrarium praedominam 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; subiectum suscipiens. Sed respectu qualitatum existentium in 
      <lb ed="#L" n="108"/>speciebus sacramentalibus potest inueniri contrarium 
      praedo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>minans (vt de se patet) quia qualitatibus modici vini in 
      sacra<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mento contrariantur qualitates aquae magnae &amp; cum 
      praedo<lb ed="#L" n="111" break="no"/>minio. Est etiam ibi subiectum commune susceptiuum, quia 
      quan<lb ed="#L" n="112" break="no"/>titas quae subest qualitatibus vini quantum est de sej nata est 
      <lb ed="#L" n="113"/>aequaliter recipere qualitates aquae, quia non plus determinat 
      <lb ed="#L" n="114"/>sibi has quam illas, ergo qualitates specierum vini in 
      sacramen<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ro possunt naturaliter alterari &amp; totaliter corrumpi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e409">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--10--> De quantitate autem quomodo possit corrumpi 
      naturali<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ter non sic pater, quia si corrumperetur naturaliter hoc esset, vel 
      <lb ed="#L" n="118"/>actione contrarij, vel corruptione subiecti, vel diuisione sui. Non 
      <lb ed="#L" n="119"/>primo modo, quia quantitas non habet contrarium: nec secundo 
      <lb ed="#L" n="120"/>modo, quia in hoc sacramento non habet subiectum: nec tertio 
      <lb ed="#L" n="121"/>modo, quia omne quod corrumpitur diuisione sui habet 
      termi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>num, in minus, sed quantitas non habet terminum in minus, sed est 
      <lb ed="#L" n="123"/>de se diuisibilis in infinitum, ergo diuisio non corrumpit 
      quan<lb ed="#L" n="124" break="no"/>titatem per se, corrumpit tamen eam per accidens corruptiont 
      <lb ed="#L" n="125"/>subiecti, vbi est in subiecto, quod non potest seorsum in 
      quanti<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tate quacunque saluari. Excludendo ergo subiectum a quantitat 
      <lb ed="#L" n="127"/>nulla diuisio potest corrumpereipsam naturaliter, nullo ergo 
      mo<lb ed="#L" n="128" break="no"/>do potest quantitas in hoc sacramento corrumpi naturaliter. Si 
      <lb ed="#L" n="129"/>ergo corrumpatur, oportet qui corrumpatur virtute diuinarquod 
      <lb ed="#L" n="130"/>potest esse in duobus casibus, scilices vt ad corruptionem 
      quali<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tatum corrumpatur quantitas diuina virtule, quia quantitas nie 
      <lb ed="#L" n="132"/>subsistit sine subiecto nisi quatenus pertinet ad hoc 
      sacramen<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tum, hoc autem sacramentum desinit esse corruptis qualitatibus 
      si<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cut infra dicetur, ergo conueniens est quod eis corruptis corri 
      <lb ed="#L" n="135"/>patur &amp; quantitas diuina virtute. Et iterum conueniens est quod 
      cor<lb ed="#L" n="136" break="no"/>rumpatur per diuisionem sui, per quam corrumperetur si esse 
      <lb ed="#L" n="137"/>in subiecto. Cum Deus det ei similem existentiam in se quam habeba 
      <lb ed="#L" n="138"/>in subiecto prius existente. Haec tamen corruptio non fit pure vir 
      <lb ed="#L" n="139"/>tute naturae, vt dictum est. Et quia corruptio specierum non est 
      <lb ed="#L" n="140"/>sine generacione. Videmus enim ex speciebus sacramenti incauti 
      <lb ed="#L" n="141"/>conseruatis vermes generari, oportet ergo quod virtute diuina 
      ad<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ueniat materia qualitercunque hoc sit, quia genitum non est forma 
      <lb ed="#L" n="143"/>subsistens, sed est composirum ex materia &amp; forma. Idem videtur 
      <lb ed="#L" n="144"/>esse sentiendum an species sacramentales possint nutrire, quia 
      <lb ed="#L" n="145"/>cum nutritio fiat per hoc quod materia alin sit sub forma nutriti 
      <lb ed="#L" n="146"/>&amp; sub speciebus saciamentalibus nulla est materia, sed oporter 
      <lb ed="#L" n="147"/>que de nouo fiat ibi mataria virtute diuina ad hoc vt sit nuitio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e229229-d1e483">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod non est 
      <lb ed="#L" n="149"/>simile de angelo &amp; de speciebus, sa cramentalibus existentibus ir 
      <lb ed="#L" n="150"/>hoc sagramento quia angelus non potest immediate dare furmam 
      <lb ed="#L" n="151"/>iliquam, vt declatatum est in secundolibro; qualitates auttem 
      cor<lb ed="#L" n="152" break="no"/>porales habent generare qualitates sibi similes &amp; 
      corrumper<lb ed="#L" n="153" break="no"/>contratias, propcet quas possunt transinutare aliquid sicut po 
      <lb ed="#L" n="154"/>terapt manente subiecto saltem stransmutatione accidentale &amp; 
      <lb ed="#L" n="155"/>substantiali necestirio concomitane, vt est corruptio, quia 
      ni<lb ed="#L" n="156" break="no"/>hil Sabioctum conferebanad actiones specierum quoad 
      altera<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tionem &amp; corruptionem elarum renum nisi quod in ipso 
      eran<lb ed="#L" n="158" break="no"/>qualirates actiuae, &amp; hoc idem fitia hoc sactamento per 
      subie<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ctum proximum, scilicet pen quantitatem.iil. arvSicuyvκoτωi 
      <lb ed="#L" n="160"/>Li Ad secundu dicendum, o species quae corrumpuntur 
      natu<lb ed="#L" n="161" break="no"/>raliter secundum qualitates norauxihilantur plusquam quaecunqo 
      <lb ed="#L" n="162"/>aliae formae quae cedut in potentiam materiae, qua &amp; istae cedunt; 
      <lb ed="#L" n="163"/>potentiam subiecti cui immediate insunt, scilicet quantitates. Ipsa 
      <!--00631.xml-->
      <pb ed="#L" n="279-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>autem quantitas non corrumpitur naturaliter, vt ostensum est 
      <lb ed="#L" n="2"/>Et si corrumpatur vel desinat esse virtute diuina, potest dici 
      <lb ed="#L" n="3"/>annihilatur, nec est hoc apud Deum inconueniens quod aliquid 
      <lb ed="#L" n="4"/>per eum cedat in nihilum, sicut omnia per ipsum facta sunt ex nihilo.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>