<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="169-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e139678"><!-- l2d39q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e139678-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e139678-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum conscientia pertineat ad intellectum, 
      an ad voluntatem
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e106">
               <lb ed="#L" n="130"/>QUAESTIO QVARTA 
      <lb ed="#L" n="131"/>Vtrum conscientia pertineat ad intellectum, 
      <lb ed="#L" n="132"/>an ad voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e115">
               <lb ed="#L" n="133"/>POST quaeritur de conscientia. Et primo vtrum 
      <lb ed="#L" n="134"/>pertineat ad intellectum, an ad voluntatem. Et 
      <lb ed="#L" n="135"/>videtur quod ad voluntatem, &amp; non ad intellectum, 
      <lb ed="#L" n="136"/>quia si conscientia pertineret ad intellectum, tunc 
      <lb ed="#L" n="137"/>a qui haberet de operandis maiorem conscientiam 
      <lb ed="#L" n="138"/>hoc autem non est verum, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e131">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--2--> Item si conscientia pertineret ad intellectum, vel esset 
      poten<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tia, vel habitus, vel actus, non potentia, quia potentiae insunt a 
      <lb ed="#L" n="141"/>natura, conscientia autem non, nec actus, quia non maneret in 
      <lb ed="#L" n="142"/>homine dormiente, quod falsum est, nec habitus, quia tunc non 
      <lb ed="#L" n="143"/>esset aliquod vnum, cum per multos habitus dirigamur in 
      agen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>dis, conscientia autem ad agenda pertinet: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e150">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia conscientia 
      <lb ed="#L" n="146"/>secundum ethimologiam nominis importat ordinem scientia 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad aliquid, nam conscientia dicitur cum aliquo scientia, 
      appli<lb ed="#L" n="148" break="no"/>catio autem scientiae ad aliquid fit per actum, ergo, vt videtur, 
      <lb ed="#L" n="149"/>conscientia dicit actum scientiae, &amp; ita pertinet ad intellectum, 
      <lb ed="#L" n="150"/>non vt potentia vel habitus, sed vt actus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e168">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Licet haec quaestio sit de significato 
      <lb ed="#L" n="152"/>nominis, in quo non esset magna vis facienda dummodo constaret 
      <lb ed="#L" n="153"/>de re, eo quod multi eodem nomine aliter &amp; aliter vtuntur, 
      ta<lb ed="#L" n="154" break="no"/>men circa eam inuenitur diuersitas opinionum: quidam enim 
      <lb ed="#L" n="155"/>dicunt quod per conscientiam importatur aliquid pertinens ad 
      <lb ed="#L" n="156"/>intellectum per modum actus proprie non per modum 
      habi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tus, &amp; hoc declarant quadrupliciter, scilicet ex interpretatione 
      <lb ed="#L" n="158"/>nominis, ex his quae conscientiae attribuuntur: ex auctoritate 
      sa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>crae scripturae, &amp; ex communi modo loquendi.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e192">
      <!--00406.xml-->
               <pb ed="#L" n="169-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5 Ex interpretatione nominis sic, conscientia enim vt iam 
      di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctum est, dicitur quasi cum aliquo scientia, tunc sic, quando in 
      <lb ed="#L" n="3"/>diffinitione vel descriptione vel nominis interpretatione 
      ali<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quid ponitur in abstracto &amp; in recto non mediante aliquo 
      ob<lb ed="#L" n="5" break="no"/>liquo illud pertinet ad essentiam diffiniti desccipti &amp; 
      interpre<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tati, verbi gratia, sicut cum dicitur quod linea est longitudo sine 
      <lb ed="#L" n="7"/>latitudine cuius extremitates sunt duo puncta oportet quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>linea sit essentialiter longitudo quae ponitur in diffinitione lineae 
      <lb ed="#L" n="9"/>in recto &amp; in abstracto non mediante aliquo obliquo, sed non 
      <lb ed="#L" n="10"/>oportet quod sit latitudo quae ponitur in diffinitione eius 
      obli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>que, nec quod sit eius extremitas vel puncta quae ponuntur in 
      <lb ed="#L" n="12"/>eius diffinitione in recto &amp; in abstracto, sed tamen mediante 
      <lb ed="#L" n="13"/>obliquo scilicet cuius. Etiam si diceretur quod linea est 
      longi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tudo terminata punctis non oporteret quod linea esset 
      essentia<lb ed="#L" n="15" break="no"/>liter terminus, vel terminata, quia licet ponatur in recto, tamen 
      <lb ed="#L" n="16"/>concretiue dicitur non abstractiue, sed praedictis concurrentibus 
      <lb ed="#L" n="17"/>scilicet quod aliquid ponatur in recto &amp; in abstracto, &amp; non 
      me<lb ed="#L" n="18" break="no"/>diante aliquo obliquo, oportet quod pertineat ad essentiam 
      <lb ed="#L" n="19"/>diffiniti, descripti, vel interpretati, sed in interpretatione 
      nomi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nis conscientiae ponitur scientia in abstracto &amp; in recto non 
      me<lb ed="#L" n="21" break="no"/>diante aliquo obliquo (dicitur enim conscientia quasi scientia 
      <lb ed="#L" n="22"/>cum aliquo) ergo scientia pertinet ad essentiam conscientiae vel 
      <lb ed="#L" n="23"/>potius praedicatur essentialiter de conscientia, scientia autem 
      <lb ed="#L" n="24"/>pertinet ad intellectum, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e253">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--6.--> Secundo patet, quod pertineat ad intellectum non vt 
      habi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tus, sed vt actus, ex iis quae attribuuntur conscientiae sunt autem 
      <lb ed="#L" n="27"/>tria praecipue quae conscientiae attribuuntur, scilicet testificari 
      <lb ed="#L" n="28"/>accusare &amp; obligare, teslificari respectu eius quod factum est ar 
      <lb ed="#L" n="29"/>sit factum an non: accusare &amp; excusare similiter respectu eius quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>factum est an sit bene factum an male, ad quod reducitur 
      remor<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dere quod est se reprehendere de aliquo malefacto, obligare 
      au<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem est respectu futuri ad quod implendum reputat se teneri, &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>ad hoc reducitur instigare &amp; inducere. Ex primo sic arguitur 
      te<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stificari est dicere veritatem super aliquo requisito, sed dicere 
      <lb ed="#L" n="35"/>intrinsecus quale est dicere conscientiae, pertinet ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="36"/>sicut verbum, &amp; est actus intellectus, ergo &amp;c. Ex secundo 
      attri<lb ed="#L" n="37" break="no"/>buto conscientiae quod est accusare vel excusare arguitur sic, 
      ac<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cusare est referre malefactum sui vel alterius, sed referre est actus 
      <lb ed="#L" n="39"/>intellectus, ergo &amp;c. Ex tertio attributo quod est obligare, 
      pa<lb ed="#L" n="40" break="no"/>teae idem, quia ex hoc quod aliquis est capax praecepti, &amp; ei 
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>notescit est obligatus ad implendum praeceptum, &amp; non ex hoc 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod promptus est ad implendum vel non implendum. Ex 
      ho<lb ed="#L" n="43" break="no"/>enim ia dicitur quasi implere si velit vel paratus sit implere, ve 
      <lb ed="#L" n="44"/>dicitur quasi transgressor si vellet vel paratus sit transgredi, sed 
      <lb ed="#L" n="45"/>obligatus est simpliciter ad implendum ex hoc solo quod est 
      ca<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pax praecepti &amp; ei innotescit, hoc autem pertinet ad actum 
      in<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tellectus, ergo &amp;c. Conscientia igitur pertinet ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="48"/>per modum actus vt patet ex eius attributis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e310">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--7.--> Tertio apparet idem ex auctoritate sacrae scripturae, dicitur 
      <lb ed="#L" n="50"/>enim Ecclesiassic. septimo. Scit enim conscientia tua, quia tu 
      <lb ed="#L" n="51"/>crebro maledixisti aliis. Scire autem est actus intellectus, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="52"/>idem quod prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e323">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--8--> Quarto patet idem ex communi vsu loquendi, dicitur enim 
      <lb ed="#L" n="54"/>hoc dictat mihi conscientia mea, &amp; conscius ipse sibi de se puta 
      <lb ed="#L" n="55"/>omnia dici, dictare autem &amp; putare ad solum intellectum 
      per<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tinet, vt actus, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e337">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--9--> Alij autem econtrario dicunt quod conscientia pertinet ad 
      <lb ed="#L" n="58"/>voluntatem, aut si pertineat ad intellectum, hoc erit vt habitus 
      <lb ed="#L" n="59"/>non vt actus. Primum declarant per primam rationem factam 
      <lb ed="#L" n="60"/>in arguendo, ad quod etiam potest adduci alia ratio quae talis est, 
      <lb ed="#L" n="61"/>nullus agens conti a solum dictamen rationis tristatur, quia 
      tri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>stitia est de his quae nobis nolentibus, vel simpliciter vel mixte 
      <lb ed="#L" n="63"/>accidunt, sed agens contra conscientiam, agit cum quadam 
      tri<lb ed="#L" n="64" break="no"/>stitia &amp; cum remorsu, vnde &amp; remordere dicitur actus 
      conscien<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tiae, ergo conscientia non pertinet solum ad dictamen rationis, 
      <lb ed="#L" n="66"/>praeter hoc includit aliquid pertinens ad inclinationem 
      volun<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tatis. Secundum probant, scilicet quod si scientia pertinet ad 
      in<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tellectum, hoc non erit vt actus, sed vt habitus, quia actus non est 
      <lb ed="#L" n="69"/>actus, sed est potentiae vel habitus. Sed testificari, accusare, 
      ex<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cusare, remordere, &amp; obligare sunt actus conscientiae, dicimus, 
      <lb ed="#L" n="71"/>enim quod conscientia testatur, accusat, obligat, ergo ipsa non 
      <lb ed="#L" n="72"/>est actus. Ridiculum est enim dicere quod testificari, testificetur, 
      <lb ed="#L" n="73"/>vel accusare accuset, &amp; sic de aliis. Item sicut conscientia respicit 
      <lb ed="#L" n="74"/>particularia agenda; sic synderesis respicit vniuersales regula 
      <lb ed="#L" n="75"/>agendorum, sinderesis autem habitum nominat, ergo &amp;c. Est 
      <lb ed="#L" n="76"/>igitur potentia vel habitus non potentia, quia non est naturalis, 
      <lb ed="#L" n="77"/>ergo est habitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e387">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--10--> Et in hoc euacuatae sunt tres vltimae rationes saltem quo ad 
      <lb ed="#L" n="79"/>hoc quod conscientia non dicit actum. Prima autem nihil 
      sim<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pliciter probat, licet enim in vera diffinitione id quod 
      poni<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tur in abstracto, &amp; in recto non mediante aliquo obliquo 
      perti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>net ad essentiam diffiniti, tamen in interpretationibus nomi¬ 
      <!--00406.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>num nullo modo est dicendum hoc, sicut enim in interpretando 
      <lb ed="#L" n="84"/>nomen conscientiae, dicimus quod est scientia cum aliquo, ita 
      in<lb ed="#L" n="85" break="no"/>terpretando nomen synderesis, dicimus quod est electio cum ali 
      <lb ed="#L" n="86"/>quo. Est enim synderesis graece, electio latine, &amp; interpretando 
      <lb ed="#L" n="87"/>consentire dicimus, id quod est sentire cum aliquo, sicut ergo se 
      <lb ed="#L" n="88"/>habet scientia ad conscientiam in nominis interpretatione, ita 
      <lb ed="#L" n="89"/>se habet electio ad synderesim, &amp; sentire ad consentire, sed 
      ele<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctio pertinet ad voluntatem, ad quam tamen non pertinet 
      syn<lb ed="#L" n="91" break="no"/>deresis, quae pertinet ad intellectum secundum eosdem, qui 
      po<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nunt quod supra dictum est de significato conscientiae, similiter 
      <lb ed="#L" n="93"/>sentire siue proprie, siue large acceptum pertinet ad partem 
      co<lb ed="#L" n="94" break="no"/>gnitiuam, consentire autem non, sed ad appetitiuam, ergo 
      simi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>liter licet scientia pertineat ad intellectum, non oportet propter 
      <lb ed="#L" n="96"/>hoc quod conscientia pertineat ad eandem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e437">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--11--> Dicendum est aliter, quod synderesis et conscientia non sunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquid vnum, sed includit quodlibet eorum aliquid pertinens ad 
      <lb ed="#L" n="99"/>intellectum, &amp; aliquid pertinens ad voluntatem, quod potest 
      si<lb ed="#L" n="100" break="no"/>videri: in intellectu enim practico, quem voluntas supponit in 
      <lb ed="#L" n="101"/>actu suo est duplex habitus, vnus primorum principiorum, 
      qui<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bus assentit naturaliter intellectus, vt supra dictum est, alius 
      con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>clusionum deductarum ex primis principiis, &amp; primus quidem 
      <lb ed="#L" n="104"/>habitus potest dici lex naturalis, secundus autem est aliqua 
      scien<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tia practica. Similiter ex parte voluntatis est duplex 
      inclinabili<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tas, vna naturalis correspondens primo habitui intellectus 
      pra<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ctici. Alia acquisita correspondens secundo habitui, qui est 
      scien<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tia particulariter operandorum: his autem inclinationibus 
      se<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cundum se non est nomen impositum, sed aggregato ex habitu 
      <lb ed="#L" n="110"/>pertinente ad intellectum, &amp; ex inclinatione voluntatis 
      corre<lb ed="#L" n="111" break="no"/>spondente. Nam habitus naturalis intellectus practici, &amp; incli 
      <lb ed="#L" n="112"/>nabilitas voluntatis correspondens dicitur synderesis, scienti 
      <lb ed="#L" n="113"/>autem particularium operandorum cum inclinatione 
      volunta<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tis correspondente, dicitur conscientia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e481">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--12.--> Quod patet dupliciter. Primo ex vi nominum, secundo ex 
      <lb ed="#L" n="116"/>conditione actuum: ex vi nominum patet, quia synderesis 
      grae<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ce, dicitur latine conelectio, secundum expositionem nominis 
      di<lb ed="#L" n="118" break="no"/>citur electio cum aliquo, vel aliquid cum electione, electio autem 
      <lb ed="#L" n="119"/>ad voluntatem pertinet, illud autem aliquid cum electione no 
      <lb ed="#L" n="120"/>est, nisi pertinens ad intellectum, qui est praeuius electioni, simi 
      <lb ed="#L" n="121"/>liter conscientia secundum vim nominis est scientia cum aliquo 
      <lb ed="#L" n="122"/>vel aliquid cum scientia: illud autem quod est cum scientia, ve 
      <lb ed="#L" n="123"/>cum quo est scientia non videtur esse nisi quod pertinet ad 
      volunta<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tem. Non enim potest esse actus scientiae, quia conscientia non esse 
      <lb ed="#L" n="125"/>in dormiente, nec praeter ea quae sunt intellectus &amp; voluntati 
      <lb ed="#L" n="126"/>potest aliquid pertinere ad rationem conscientiae vel synderesis 
      <lb ed="#L" n="127"/>ideo &amp;c. Oportet autem vtrumque aequaliter pertinere ad ratione 
      <lb ed="#L" n="128"/>synderesis vel conscientiae, quia praepositio talis habet vim 
      con<lb ed="#L" n="129" break="no"/>iunctionis copulatiuae, sicut si diceretur superficies est longitudo 
      <lb ed="#L" n="130"/>cum latitudine, idem est, acsi diceretur superficies est longitudo 
      <lb ed="#L" n="131"/>&amp; similiter est in proposito, hoc autem probabilitatem habet, 
      <lb ed="#L" n="132"/>non necessitatem, cum sumatur est interpretatione nominis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e525">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--13--> Secundo patet idem ex conditione actuum, qui attribuum 
      <lb ed="#L" n="134"/>tur conscientiae, quia quidam eorum pertinent ad intellectum, 
      si<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cut testificari, quidam vero ad voluntatem, sicut remordere, quo 
      <lb ed="#L" n="136"/>directe est tristari de aliquo malefacto, remorsus enim non 
      im<lb ed="#L" n="137" break="no"/>portat solam cognitionem malefacti proprij, sed tristitiam 
      quam<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dam, vel quasi punctionem quae ad voluntatem pertinet, simili 
      <lb ed="#L" n="139"/>ter instigare non pertinet ad solum intellectum, sed ad 
      volunta<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tem, habet enim quandam inclinationem ad actum: haec auten 
      <lb ed="#L" n="141"/>non attribuerentur conscientiae si ipsa pertineret solum ad 
      intel<lb ed="#L" n="142" break="no"/>lectum, vel solum ad voluntatem, pertinet ergo ad vtrumque sicui 
      <lb ed="#L" n="143"/>habitus vtriusque, &amp; secundum hoc vtraque praedictarum 
      opi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>nionum vera est quoad aliquid, &amp; illa quae dicit conscientian 
      <lb ed="#L" n="145"/>pertinere ad intellectum, &amp; alia quae ponit eam pertinere ad 
      vo<lb ed="#L" n="146" break="no"/>luntatem, pertinet enim, vt dictum est, ad vtrunque, &amp; non 
      prae<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cise ad alterum, nec plus probant rationes ad eas adductae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e562">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum dicendum quod si conscientia 
      per<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tinet praecis e ad intellectum sicut habitus, tunc qui haberet de 
      <lb ed="#L" n="150"/>operandis maiorem scientiam haberet &amp; maiorem conscientiam, sed 
      <lb ed="#L" n="151"/>non est ita: complet enim formalem rationem conscientiae in 
      <lb ed="#L" n="152"/>clinabilitas voluntatis, correspondens habitui rationis, qui nor 
      <lb ed="#L" n="153"/>est semper maior in habente maiorem notitiam de operandis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e581">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--15.--> Ad secundum dicendum quod conscientia dicit habitum nor 
      <lb ed="#L" n="155"/>vnum, sed plures, &amp; ex parte intellectus, cum per plures habitus 
      <lb ed="#L" n="156"/>practicos dirigamur in agendis, &amp; ex parte voluntatis, in qui 
      <lb ed="#L" n="157"/>sunt plures habituales inclinationes correspondentes habitibus 
      <lb ed="#L" n="158"/>rationis, Et si conscientia esset actus idem oporteret dicere cum 
      <lb ed="#L" n="159"/>plures actus ei attribuantur, vt supra dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e139678-d1e599">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--16--> Ad argumentum in oppositum dicendum quod 
      applica<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tio conscientiae importata per nomen conscientiae non est 
      <lb ed="#L" n="162"/>per actum eius; sed per actualem vel habitualem 
      inclinatio<lb ed="#L" n="163" break="no"/>nem voluntatis, per quam instigamur ad aliquid operandum. 
      <lb ed="#L" n="164"/>Ideo vtrunque, scilicet tam habitum scientiae practicae, quam 
      <!--00407.xml-->
      <pb ed="#L" n="170-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>inclinationem voluntatis importat nomen conscientiae: quum 
      <lb ed="#L" n="2"/>autem constet de re, scilicet, quod in intellectu est particularis 
      <lb ed="#L" n="3"/>ratio agendorum, &amp; in voluntate est dare habitualem 
      inclina<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tionem correspondentem, &amp; his habitibus respondent propri 
      <lb ed="#L" n="5"/>actus, quicquid horum importetur per nomen conscientiae, non 
      <lb ed="#L" n="6"/>oportet multum curare, friuolum enim est altercari de 
      nomini<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bus quae ad placitum significant, vbi constat de rebus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>