<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="142-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3243"><!-- l2d21prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3243-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3243-d1e103">
               <lb ed="#L" n="11"/>Sententia huius distinctionis XXI. 
      <lb ed="#L" n="12"/>in generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3243-d1e110">
               <lb ed="#L" n="13"/>VIDENS igitur diabolus. Superius 
      determna<lb ed="#L" n="14" break="no"/>uit magister conditionem naturae creaturae 
      ra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tionalis, Hic vero determinat de casu eius per 
      <lb ed="#L" n="16"/>peccatum. Et diuiditur in tres. Primo 
      deter<lb ed="#L" n="17" break="no"/>minat de peccato primorum parentum. 
      Secun<lb ed="#L" n="18" break="no"/>do determinat de peccato quod ab eis contrahimus. Tertio ibi 
      <lb ed="#L" n="19"/>de quolibet actuali peccato. Secunda in principio 30. distinct 
      <lb ed="#L" n="20"/>ibi in superioribus insinuatum est. Tertia in principio 33. dist. 
      <lb ed="#L" n="21"/>ibi post praedicta de peccato. Prima in tres. Primo determinai 
      <lb ed="#L" n="22"/>lapsum hominis primi quantum ad deceptionem extrinsecam. 
      <lb ed="#L" n="23"/>Secundo quantum ad intrinsecam. Tertio per comparationem 
      <lb ed="#L" n="24"/>ad Deum permittentem. Secunda in principio 22. distin. ibi 
      ho<lb ed="#L" n="25" break="no"/>diligenter videtur. Tertia in principio 23. ibi praeterea quaer 
      <lb ed="#L" n="26"/>solet. Prima est praesentis lectionis &amp; diuiditur in tres. Prime 
      <lb ed="#L" n="27"/>determinat modum tentationis primi parentis. Secundo in 
      <lb ed="#L" n="28"/>generali ostendit modum cuiuslibet tentationis. Tertio ex mo 
      <lb ed="#L" n="29"/>do tentandi concludit perpetrationem peccati. Secunda ibi 
      <lb ed="#L" n="30"/>porro sciendum est. Tertia ibi, homo igitur ex sola tentatione 
      <lb ed="#L" n="31"/>Prima in tres. Primo ostendit tentationis modum. Secunde 
      <lb ed="#L" n="32"/>tentationis instrumentum. Tertio tentationis progressum. 
      Se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cunda ibi, sed quia illi per violentiam. Tertia ibi, tentatio 
      au<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tem hoc modo. Tertia pars in qua perpetrationem peccati con 
      <lb ed="#L" n="35"/>cludit, diuiditur in tres. Primo ostendit peccati remissionem. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Secundo eam explicat. Tertio remouet quaedam dubia. 
      Secun<lb ed="#L" n="37" break="no"/>da ibi, praeterea angelica natura. Tertia ibi, illud quoque 
      no<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tandum. Haec est sententia literae in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3243-d1e169">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit, &amp; primo proponit q 
      <lb ed="#L" n="40"/>diabolus inuidens homini per hoc quod videbat eum per 
      obe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>dientiae humilitatem ad coelestem gloriam (a qua electus est 
      <lb ed="#L" n="42"/>&amp; per superbiam corruit) posse conscendere, &amp; quod 
      nihilo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>minus peccare poterat, tentauit eum, &amp; quodammodo vire 
      <lb ed="#L" n="44"/>suas experiens in debiliori parte sexus (scilicet in muliere 
      <lb ed="#L" n="45"/>tentationem aggressus est. Et postea dicit quod diabolus 
      vo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lens dolo supplantare quod virtute &amp; violentia nequibat 
      ap<lb ed="#L" n="47" break="no"/>paruit mulieri non in sua specie (ne cognosceretur aperte 
      <lb ed="#L" n="48"/>neque in qualibet alia specie, ne nimis eius fraus occulta 
      ca<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ueri non posset, sed permissus est apparere in tali specie qua 
      <lb ed="#L" n="50"/>scilicet posset de facili malitia eius deprehendi, scilicet in 
      spe<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cie serpentis, congruebat autem species tentationi propte 
      <lb ed="#L" n="52"/>astutiam per quam serpentem tanquam instrumentum 
      diabo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lus loquutus est, venit serpens neque verba intelligebat, sed a 
      <lb ed="#L" n="54"/>diabolo mouebatur (sicut asina Balaam a bono angelo) quem 
      <lb ed="#L" n="55"/>loquentem mulier videns credidit loquendi officium ipsum a 
      <lb ed="#L" n="56"/>Deo recepisse. Postea dicit quod tentatio hoc modo facta est 
      <lb ed="#L" n="57"/>quia scilicet tentator verba sub interrogatione proponit, vi 
      <lb ed="#L" n="58"/>scilicet responsione disceret qualiter sibi procedendum foret 
      <lb ed="#L" n="59"/>vnde cum statim mulier dubitando dicit ne forte &amp;c. 
      Respon<lb ed="#L" n="60" break="no"/>dit ipse mendaciter excludendo, nequaquam moriemini, &amp; 
      <lb ed="#L" n="61"/>ad maiorem mulieris deceptionem praemium promisit 
      promit<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tendo ea quae naturaliter appeteret (scilicet vitam, &amp; 
      per<lb ed="#L" n="63" break="no"/>fectionem scientiae) scientes bonum &amp; malum, in qua 
      ten<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tatione triplici genere peccati tentauit scilicet de gula quo 
      <lb ed="#L" n="65"/>ad cibum, de vana gloria quo ad promissionem diuinitatis, 
      <lb ed="#L" n="66"/>de auaritia, quo ad promissionem scientiae. Postea dicit duas 
      <lb ed="#L" n="67"/>tentationis species esse, vnam exteriorem, illam interiorem. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Exterior vero est quando extrinsecus &amp; visibiliter nobis 
      ma<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lum suggeritur. Interior vero quae inuisibiliter perficitur al 
      <lb ed="#L" n="70"/>aduersario. Et haec est duplex ab hoste &amp; sine peccato, alia a 
      <lb ed="#L" n="71"/>carne quae non fit sine peccato; quam carnis tentationem 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cit esse difficiliorem. Postea ex hoc dicit quod homo corruit 
      <lb ed="#L" n="73"/>grauiter quia exterius tantum tentatus succubuit tentanti, 
      <lb ed="#L" n="74"/>quia tamen tentatione cecidit, ideo reparatorem habuit, nor 
      <lb ed="#L" n="75"/>sic autem daemon, quia neque per alium cecidit, neque in ec 
      <lb ed="#L" n="76"/>tota natura corrupta fuit. Vitimo quia posset dubitari quand 
      <lb ed="#L" n="77"/>mulier diuinum praeceptum receperat, dicit quod per virum 
      <lb ed="#L" n="78"/>peruenerat ad mulierem. Et si quaeratur vlterius quomodo lo 
      <lb ed="#L" n="79"/>quebatur mulier quae non didicerat dicit, quod a Deo loquer 
      <lb ed="#L" n="80"/>di officium acceperat. Et in hoc terminatur &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>