<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="44-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e915"><!-- l1d15q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e915-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e915-Hd1e103" type="question-title">Utrum missio invisibilis competat Filio</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e106">
               <lb ed="#L" n="122"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Vtrum missio inuisibilis filio competat. 
      <lb ed="#L" n="124"/>Thoq. 43. art. 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e115">
               <lb ed="#L" n="125"/>QVARTO quaeritur, vtrum missio inuisibilis 
      com<lb ed="#L" n="126" break="no"/>petat filio. Et videtur quod non, quia persona 
      di<lb ed="#L" n="127" break="no"/>uina non mittitur proprie nisi cum donis gratiae 
      <lb ed="#L" n="128"/>gratum facientis, sed dona pertinentia ad intelle 
      <lb ed="#L" n="129"/>ctum, vt sapientia &amp; scientia quae appropriantur 
      <lb ed="#L" n="130"/>filio non sunt gratum facientia cum sint communia bonis &amp; 
      <lb ed="#L" n="131"/>malis vt habetur primae Corin. 13. Si habuero omnem scientiam 
      <lb ed="#L" n="132"/>&amp;c. ergo filio non competit inuisibiliter mitti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e135">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item si filius mitteretur missio eius esset distincta a 
      missio<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ne Spiritus sancti sicut &amp; personae distinctae sunt, sed hoc non est 
      <lb ed="#L" n="135"/>possibile, quia diuersarum missionum non est idem terminus, diuinae 
      <lb ed="#L" n="136"/>autem missionis inuisibilis est tantum vnus terminus, scilicet 
      sancti<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ficatio creaturae, ergo est tantum vna inuisibilis missio. Constat autem 
      <lb ed="#L" n="138"/>Spiri. san. inuisibiliter mitti, ergo hoc modo non mittitur filius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e154">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Sapi. 10. 
      mit<lb ed="#L" n="140" break="no"/>te illam scilicet sapientiam genitam de caelis &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e163">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--4--> RESPONSIO, hic sunt tria videnda. Primum est quid 
      <lb ed="#L" n="142"/>sit inuisibilis missio. Secundum qualiter competit filio. Tertium 
      <lb ed="#L" n="143"/>est quomodo inuisibilis missio filij se habeat ad inuisibilem 
      mis<lb ed="#L" n="144" break="no"/>sionem Spi. san. Quantum ad primum sciendum, quod ratio 
      priua<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tionis sumitur ex habitu. Cum ergo inuisibile priuatiue sc 
      ha<lb ed="#L" n="146" break="no"/>beat ad visibile ex ratione visibilis missionis, sumenda est ratio 
      <lb ed="#L" n="147"/>missionis inuisibilis, missio autem absolute dicta est exitus 
      per<lb ed="#L" n="148" break="no"/>sonae a persona ad causandum aliquem effectum in creatura pe 
      <lb ed="#L" n="149"/>quem possumus per modum cuiusdam apparitionis manuduci in 
      <lb ed="#L" n="150"/>notitiam personae missae, vt dictum fuit prius. Super hanc missioni 
      <lb ed="#L" n="151"/>absolute dictam addit missio visibilis signum visibile exterius 
      inui<lb ed="#L" n="152" break="no"/>sibilis missionis, interius manifestatiuum, sicut fuit columba supe 
      <lb ed="#L" n="153"/>Christum in suo baptisinate apparens, &amp; linguae igneae apparente 
      <lb ed="#L" n="154"/>super Apostolos de quibus postea plura dicentur. Per priuationi 
      <lb ed="#L" n="155"/>autem huius signi exterioris visibilis dicitur missio inuisibilis quam non 
      <lb ed="#L" n="156"/>est aliud quam missio personae a persona ad sanctificandum creaturam solo 
      <lb ed="#L" n="157"/>interiori opere absque signo exteriori visibili, &amp; sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e205">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--5--> CIRCA secundum intelligendum est, quod missio inuisibilis 
      <lb ed="#L" n="159"/>competit filio sicut Spiritui sancto, quod patet primo, sicut dona 
      <lb ed="#L" n="160"/>perficientia voluntatem appropriantur Spi. san. sic dona perficien 
      <lb ed="#L" n="161"/>tia intellectum appropriantur filio, (filius enim procedit per modum 
      <lb ed="#L" n="162"/>intellectus sicut Spi. san. per modum voluntatis) sed Spiritus sanct. 
      <lb ed="#L" n="163"/>dicitur mitti inuisibiliter, cum alicui dantur dona perficientia vo¬ 
      <!--00155.xml-->
      <pb ed="#L" n="45-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>luntatem absque signo visibili, vt charitas vel aliquid tale, 
      erg<lb ed="#L" n="2" break="no"/>filius dicetur mitti inuisibiliter cum absque signo visibili dantu 
      <lb ed="#L" n="3"/>alicui dona perficientia intellectum, vt sapientis vel 
      huiusmo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>di, ergo filio conuenit inuisibilis missio sicut Spiritui sancto 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e238">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--6--> Secundo sic, persona diuina mittitur secundum dona 
      gra<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tiae &amp; gloriae, sed secundum dona gloriae mittitur quantum ad 
      <lb ed="#L" n="7"/>dona intellectus &amp; voluntatis quae appropriantur filio &amp; 
      Spi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ritui sancto, ergo consimiliter mittuntur personae diuinae, 
      sci<lb ed="#L" n="9" break="no"/>licet &amp; Spiritus sanctus secundum dona gratiae perficientia tan 
      <lb ed="#L" n="10"/>intellectum quam voluntatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e256">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--7--> QUANTVM ad tertium sciendum est, quod has duas 
      <lb ed="#L" n="12"/>missiones possumus comparare dupliciter. Vno modo quantum 
      <lb ed="#L" n="13"/>ad realem diuersitatem. Alio modo quantum ad actualem 
      se<lb ed="#L" n="14" break="no"/>parationem. Primo modo planum est eas differre realiter, quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>missio duo includit: scilicet exitum personae a persona &amp; 
      effe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctum causatum in creatura. Et quantum ad vtrunque 
      missi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>filij differt realiter a missione Spiritus sancti, quia generatio 
      <lb ed="#L" n="18"/>qua filius exit a patre est alia a processione Spiritus sancti qua 
      <lb ed="#L" n="19"/>exit ab vtroque. Similiter donum quod perficit intellectum 
      <lb ed="#L" n="20"/>vt sapientia secundum quod attenditur missio filij est aliud a 
      <lb ed="#L" n="21"/>dono quod perficit voluntatem puta a charitate, secundum 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod attenditur missio Spiritus sancti, ergo missio filij 
      simpli<lb ed="#L" n="23" break="no"/>citer est alia a missione Spiritus sancti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e289">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--8--> Si autem comparentur quantum ad actualem separationem 
      <lb ed="#L" n="25"/>sic dicendum est, quod vna missio nunquam est sine alia. Cuiu 
      <lb ed="#L" n="26"/>ratio est, quia amor supponit notitiam &amp; perfectus amor 
      per<lb ed="#L" n="27" break="no"/>fectam notitiam, ergo dona amoris secundum quae mittitur 
      <lb ed="#L" n="28"/>Spiritus sanctus supponunt dona notitiae secundum quae 
      mit<lb ed="#L" n="29" break="no"/>titur filius, nunquam ergo mittitur Spiritus sanctus sine filio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e308">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--9--> Item notitia boni perfecti in quo nulla est ratio mali ex 
      ne<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cessitate ducit in amorem perfectum, sed dona secundum qua 
      <lb ed="#L" n="32"/>mittitur filius pertinent ad notitiam boni perfecti in quo 
      nul<lb ed="#L" n="33" break="no"/>la est ratio mali, ergo ipsa inducunt in amorem perfectum qui non 
      <lb ed="#L" n="34"/>est sine donis secundum quae mittitur Spiritus sanctus, non 
      mitti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tur ergo filius indiuisibiliter sine Spiritu sancto, nec ecouerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e326">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod dona 
      per<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tinentia ad intellectum secundum quae mittitur filius sunt 
      do<lb ed="#L" n="38" break="no"/>na gratiae gratum facientis, non per essentiam sed per 
      insepa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rabilem concomitantiam vt dictum est, vnde secundum illa 
      <lb ed="#L" n="40"/>dona intellectus quae possunt esse sine gratia, vt fides 
      infor<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mans, prophetia, &amp; scientia non dicitur mitti filius nisi valde 
      <lb ed="#L" n="42"/>imperfecte sed solum cum illis quae necessario coexigunt 
      gra<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tiam, vt sapientia prout est donum &amp; consimilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e348">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--11--> AD SECVNDVM dicendum quod sanctificatio 
      crea<lb ed="#L" n="45" break="no"/>turae vna est inquantum vni vltimo fini, scilicet Deo creaturam 
      <lb ed="#L" n="46"/>coniungit, tamen multa requirit secundum duas potentias 
      se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundum quas Deo coniunguntur scilicet intellectum &amp; voluntatem, 
      <lb ed="#L" n="48"/>secundum quarum perfectiones diuersas diuersae sunt 
      missio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nes filij &amp; Spiritus sancti, licet semper sint simul vt visum est 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e915-d1e366">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--12--> Ex his patet ad quos facta sit inuisibilis missio, quia ac 
      <lb ed="#L" n="51"/>omnes qui receperunt effectum gratiae sanctificantis vel gloriae 
      <lb ed="#L" n="52"/>beatificantis, quod patet sic, missio &amp; processio temporalis 
      vi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dentur esse idem realiter vt supra dictum est. Sed processio tem 
      <lb ed="#L" n="54"/>poralis proprie &amp; perfecte attenditur secundum dona gratiae &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>gloriae tantum &amp; non secundum dona naturae, nisi secundum 
      <lb ed="#L" n="56"/>quid &amp; imperfecte, vt prius ostensum est, ergo idem est de missio 
      <lb ed="#L" n="57"/>ne, ad omnes ergo bonos facta est missio, siue sint homines, 
      si<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ue Angeli, &amp; secundum gradus beatitudinis fuerunt gradus 
      <lb ed="#L" n="59"/>missionis donorum quibus beatificati sunt plenissime, ergo fa 
      <lb ed="#L" n="60"/>cta fuit missio ad Christum in instanti conceptionis suae quo 
      <lb ed="#L" n="61"/>plenissime, beatificatus fuit secundum superiorem partem ani 
      <lb ed="#L" n="62"/>mae, aliis autem differenter secundum gradum beatitudinis 
      <lb ed="#L" n="63"/>suae, viatoribus autem differenter secundum gradum 
      beatitudi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nis suae, viatoribus autem sic cum donis gratuitis, vel cum aug 
      <lb ed="#L" n="65"/>mento eorum, aliter enim generalius &amp; plenius facta est missio 
      <lb ed="#L" n="66"/>tempore reuelatae gratiae quod est tempus plenitudinis quam 
      <lb ed="#L" n="67"/>in veteri testamen licet ad quasdam excellentes personas vete 
      <lb ed="#L" n="68"/>test. facta fuerit, ad nullas tamen plena &amp; perfecta. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>