<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="199-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e163926"><!-- l3d10q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e163926-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e163926-Hd1e103" type="question-title">Utrum conueniat Deo aliquem adoptare in filium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e106">
               <lb ed="#L" n="135"/>QVAESTIO SECYNDA. 
      <lb ed="#L" n="136"/>Vtrum conueniat Deo aliquem adoptare in filium. 
      <lb ed="#L" n="137"/>Thom. 3. 9. 23. ar. 1. &amp; 2
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e115">
               <lb ed="#L" n="138"/>SECVNDO quaeritur de adoptione. Vtrum 
      conue<lb ed="#L" n="139" break="no"/>niat Deo aliquem adoptare in filium. Et videtur quod ni 
      <lb ed="#L" n="140"/>quia adoptio dicitur introducta propter defectum 
      fi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>liationis naturalis, sed in deo non est talis defectus 
      <lb ed="#L" n="142"/>ergo Deo non conuenit aliquem adoptare in filium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e128">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--2--> Item si deo competeret aliquem adoptare in filium, aut hoc 
      <lb ed="#L" n="144"/>competeret alicui personae specialiter, aut toti Trinitati 
      commu<lb ed="#L" n="145" break="no"/>niter, non alicui personae specialiter, quia actiones quae sunt ad 
      <lb ed="#L" n="146"/>extra non possunt alicui personae singulari conuenire, adoptio 
      <lb ed="#L" n="147"/>autem est actio ad extra, quare &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e145">
               <lb ed="#L" n="148"/>Item nec toti Trinitati, quia in rebus humanis illi soli 
      com<lb ed="#L" n="149" break="no"/>petit adoptare qui potest filios generare, sed in diuinis toti 
      Tri<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nitati non competit generare filium, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e154">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Ephe. 1. 
      Praede<lb ed="#L" n="152" break="no"/>stinauit nos in adoptionem filiorum, in quo clamamus Abba pater 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e163">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est cuius sit 
      <lb ed="#L" n="154"/>adoptare in diuinis. Secundum est cuius sit adoptari in creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e172">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--6--> Quantum ad primum est praeintelligendum quod nomen 
      adopti<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nis transfertur ab humanis ad diuina, omnes autem transferentes 
      se<lb ed="#L" n="157" break="no"/>cundum aliquam similitudinem transferunt vt dicit Philosop. in 
      To<lb ed="#L" n="158" break="no"/>pic. (nec ait secundum omnem) ideo inter adoptionem humanam, 
      <lb ed="#L" n="159"/>&amp; diuinam est aliqua similitudo, &amp; aliqua dissimilitudo. Adoptio 
      <lb ed="#L" n="160"/>enim in humanis est extra, nec personae in filium, aut nepotem 
      <lb ed="#L" n="161"/>aur deinceps legitima assumptio, &amp; secundum hoc tria sunt in 
      <lb ed="#L" n="162"/>adoptione diuina &amp; humana, &amp; vnum ex parte adoptionis, 
      scili<lb ed="#L" n="163" break="no"/>cet quod ex gratia assumat, vel adoptet. Aliud ex parte adoptati, 
      <!--00473.xml-->
      <pb ed="#L" n="200-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>scilicet quod fiat ex non filio filius. Tertium ex parte effect? &amp; finis, quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>non habenti ius in successione haereditatis datur ius per adoptionem 
      <lb ed="#L" n="3"/>Sunt &amp; alia tria in adoptione humana. Primum est quod adoptans ni 
      <lb ed="#L" n="4"/>est principium essendi adoptato. Secundum est, quod adoptatus ante 
      <lb ed="#L" n="5"/>adoptionem non erat in potestate adoptantis propter quod dicitu 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod adoptio est assumptio extraneae personae. Tertium est, quod adoptam, 
      <lb ed="#L" n="7"/>non succedit in haereditatem adoptantis, nisi decedente adoptante 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e218">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--7--> Secundum hoc dicendum est quod toti Trinitati conuenit adoptar 
      <lb ed="#L" n="9"/>secundum rem quo ad primas tres conditiones, singulis autem 
      perso<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nis, quo ad aliquam appropriationem, sed quantum ad tres vltimas no 
      <lb ed="#L" n="11"/>conuenit. Primum patet, quia gratuita assuptio ad participationi 
      <lb ed="#L" n="12"/>haereditatis personae non habentis ius in haereditate est adoptio, sed 
      <lb ed="#L" n="13"/>talis assumptio creaturae fit a tota Trinitate, ergo tota Trinitas 
      <lb ed="#L" n="14"/>adoptat creaturam. Maior patet ex dicti. Minor declaratur, quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>haereditas diuina est, per quam Des per seipsum est diues &amp; 
      bea<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tus, sicut haereditas cuiuslibet est per quam ipse ditatur. Haec aue 
      <lb ed="#L" n="17"/>haereditas diuina est fruitio quae seipso fruitur. Videndo seipsum 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; amando, ad hanc autem nulla creatura potest pertingere ex 
      natu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ralibus, nec habet ius ad hoc pertingendi ex conditione suae 
      crea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tionis, accipit autem hoc ius per gratiam quam Deus ei dat: vt hanc 
      bea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>titudinem mereatur, &amp; ad eandem attingat, secundum illud quod 
      dici<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tur Rom. 6. Gratia Dei vita aeterna, quare &amp;c. Et quia 
      indiuis<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sunt opera Trinitatis, ideo toti Trinitati indifferenter competis 
      <lb ed="#L" n="24"/>adoptare creaturam, nihilominus tamen competit quibusdam personis, 
      <lb ed="#L" n="25"/>specialiter secundum appropriationem, patri quidem vt actori, filio vt 
      <lb ed="#L" n="26"/>exemplari, &amp; aliquo modo vt agenti instrumentali. Sed spiritui 
      san<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cto, vt imprimenti formalem perfectionem per quam adoptamur in 
      <lb ed="#L" n="28"/>filios Dei. Patri quidem vt actori, qa in humanis solius patris es 
      <lb ed="#L" n="29"/>adoptare, filio vero vt exemplariqua filiatio naturalis secundum 
      di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>uinam naturam, &amp; adoptio secundum humanam est exemplar adoptionis 
      <lb ed="#L" n="31"/>nostrae, est etiam quo ad humanam naturam causa instrumentalis 
      me<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dia, quia per eam Des pater multos filios in gloriam adduxit, pe 
      <lb ed="#L" n="33"/>spiritum autem sanctum appropriate datur nobis gratia per quam 
      forma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>liter efficiuntur filij adoptiui, &amp; sic patet quod quantum ad tres prima 
      <lb ed="#L" n="35"/>conditiones adoptionis competit Trinitati toti adoptare creaturam 
      <lb ed="#L" n="36"/>secundum rem, singulis autem personis secundum aliquam appropriationem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e286">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--8--> Quantum autem ad alias tres proprietates non competit Dec 
      <lb ed="#L" n="38"/>adoptare creaturam, quia omnis creatura a Deo est contra primam 
      <lb ed="#L" n="39"/>conditionem, est etiam sub potestate Dei contra secundam, participa 
      <lb ed="#L" n="40"/>etiam haereditatem diuinam Deo non decedente. Ratio primi est, qui 
      <lb ed="#L" n="41"/>in humanis ex eo quod aliquis ex alio nascitur habet ius in 
      haeredi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tate, &amp; ideo non potest adoptari vt extranea persona, sed ex hocc 
      <lb ed="#L" n="43"/>aliquis habet esse a Deo per creationem non competit ipsi ius in 
      hae<lb ed="#L" n="44" break="no"/>reditate coelesti. Sed oportet quod ad eam per gratiam adoptetur. 
      Ra<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tio secundi est, qua vniuersalitatem potestatis diuinae nihil 
      subter<lb ed="#L" n="46" break="no"/>fugit, &amp; ideo similitudo inter adoptionem diuinam &amp; humanam non 
      <lb ed="#L" n="47"/>attenditur in paterna potestate, sed paterna successione. Ratic 
      <lb ed="#L" n="48"/>tertij est, quia bona temporalia ad quae quis adoptatur adoptio 
      <lb ed="#L" n="49"/>ne humana non possunt simul a pluribus possideri, ideo nullus 
      po<lb ed="#L" n="50" break="no"/>test ea percipere nisi succedens decedenti, haereditatem autem beata 
      <lb ed="#L" n="51"/>possunt omnes simul, siue ex integro percipere sine detrimente 
      <lb ed="#L" n="52"/>patris semper viuentis, &amp; sic patet primum, scilicet cuius sit adoptare
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e326">
               <lb ed="#L" n="53"/>Quantum ad secundum, scilicet cuius fit adoptari, dicendum es 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod solius creaturae intellectualis, cuius ratio est, quia sola illa crea 
      <lb ed="#L" n="55"/>tura potest adoptari a Deo quae est capax gratiae &amp; gloriae, 
      glo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ria enim est haereditas ad quam adoptantur per gratiam, sed sola 
      crea<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tura intellectualis (homo vel angelus) est capax gratiae vel 
      glo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>riae eo quod sola ad imaginem Dei creata est, ergo sola creatura 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectualis potest a Deo adoptari, nec tamen omnis adoptatur 
      <lb ed="#L" n="60"/>sed solum ille de quibus dicit Apost. Rom. 8. Quos praesciuit &amp; 
      <lb ed="#L" n="61"/>praedestinauit conformes fieri imaginis filij sui, de Christo autem 
      <lb ed="#L" n="62"/>vtrum possit dici filius adoptiuus dictum fuit prius dist. 4. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e350">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--10.--> Ad primum argu. dicendum est quod hominis est operari ad 
      sup<lb ed="#L" n="64" break="no"/>plendum suam intelligentiam, non autem Dei, sed potius ad 
      con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>municandam suae perfectionis abundantiam, &amp; ideo licet in 
      hu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>manis introducta sit adoptio ad supplendum defectum filiorum 
      <lb ed="#L" n="67"/>naturalium per filios adoptiuos. In diuinis tamen est adoptio ad 
      <lb ed="#L" n="68"/>communicandum similitudinem &amp; participationem filiationis 
      na<lb ed="#L" n="69" break="no"/>turalis quae est in Christo homine per gratiam vnionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163926-d1e370">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod toti Trinitati competit adoptare 
      <lb ed="#L" n="71"/>secundum rem, singulis personis secundum aliquam 
      appropria<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tionem, sicut dictum fuit, &amp; quod arguitur quod illius solius es 
      <lb ed="#L" n="73"/>adoptare, cuius est filios generare. Dicendum quod licet solius 
      <lb ed="#L" n="74"/>patris in diuinis sit generare filium actione ad intra, tamen 
      to<lb ed="#L" n="75" break="no"/>uus Trinitatis est creare filios quo ad esse naturae, &amp; per 
      con<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sequens adoptare quo ad esse gratiae &amp; gloriae.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>