<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="107-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2310"><!-- l2d1prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2310-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2310-d1e103">
               <lb ed="#L" n="71"/>Sententia literae magistri sententiarum in 
      ge<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nerali &amp; speciali valde ingeniosa &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>vtilis, &amp; primo in primam 
      <lb ed="#L" n="74"/>distinctionem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2310-d1e114">
      <!--00279.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="75"/>REATIONEM rerum insinuans, scriptura &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="76"/>In hoc secundo libro principalis intentio magiftri 
      <lb ed="#L" n="77"/>circa tria versatur, scilicet circa rerum creationem, 
      <lb ed="#L" n="78"/>screationem creaturarum, dotationem siue 
      per<lb ed="#L" n="79" break="no"/>fectionem, &amp; creaturae sic dotatae conuersionem. 
      <lb ed="#L" n="80"/>siue auersionem. Et secundum hoc iste liber diuiditur in tres par 
      <lb ed="#L" n="81"/>tes. Primo enim determinat de creaturarum productione. 
      Se<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cundo spiritualiter de creaturae rationabilis dotatione. Tertio 
      <lb ed="#L" n="83"/>de eius auersione. Secunda pars incipit ibi in principio 29. dist. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Solent quaeri plura de hominis statu ante peccatum. Tertia in 
      <lb ed="#L" n="85"/>princ. 21. dist. videns igitur diabolus hominem. Prima igitur 
      diui<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ditur in duas. Primo determinat quaedam pertinentia ad rerum 
      <lb ed="#L" n="87"/>omnium creationem in generali. Secundo prosequitur de 
      quibus<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dam creaturis in speciali. Secunda incipit ibi in principio dist. 2. 
      <lb ed="#L" n="89"/>De angelica itaque natura. Prima diuiditur in duas. Primo 
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>quirit creationis principium. Secundo creationis motiuum. 
      Se<lb ed="#L" n="91" break="no"/>cunda ibi, Credamus igitur rerum creatarum. Prima diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="92"/>partes tres. Primo confirmat auctoritate scripturae creationem 
      <lb ed="#L" n="93"/>rerum habuisse principium. Secundo ostendit ex illa auctoritate 
      <lb ed="#L" n="94"/>plures errores elidi. Tertio ostensum concludit. Secunda incipit 
      <lb ed="#L" n="95"/>ibi, his etenim verbis. Tertia, horum igitur &amp; similium. Secunda 
      <lb ed="#L" n="96"/>istarum diuiditur in tres partes. Primo enim excludit errorem Plat. 
      <lb ed="#L" n="97"/>Secundo remouet quandam dubitationem, Tertio excludit errorem 
      <lb ed="#L" n="98"/>Arist. Secunda pars incipit ibi, veruntamen. Tertia, Arist. vero 
      <lb ed="#L" n="99"/>duo principia. Tunc sequitur illa pars, Credamus igitur rerum. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Superius magister determinauit de creationis principio. Hic 
      <lb ed="#L" n="101"/>vero determinat de creationis motiuo, &amp; secundum hoc ista pars 
      <lb ed="#L" n="102"/>diuiditur in duas partes. Primo enim determinat de motiuo crea 
      <lb ed="#L" n="103"/>tionis. Secundo ex illo motiuo ostendit rerum distinctionem. 
      Se<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cunda pars incipit ibi, &amp; quia non habet. Haec secunda diuiditur 
      <lb ed="#L" n="105"/>in partes tres. Primo ostendit causam distinctionis rerum. Secun 
      <lb ed="#L" n="106"/>do mouet quandam incidentem quaestionem &amp; ponit eius tripli 
      <lb ed="#L" n="107"/>cem solutionem. Tertio epilogat circa determinata. Secunda 
      in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cipit ibi, solem esset quaeri. Tertia ibi, ex praemissis apparet. Pri 
      <lb ed="#L" n="109"/>ma istarum diuiditur in quatuor partes. Primo ponit rerum 
      di<lb ed="#L" n="110" break="no"/>stinctionem. Secundo ex hoc ostendit causam productionis crea 
      <lb ed="#L" n="111"/>turae rationalis. Tertio addit aliqua &amp; determinat ostensum 
      <lb ed="#L" n="112"/>Quarto remouet quoddam dubium. Secunda pars incipit ibi 
      <lb ed="#L" n="113"/>Ideoque si quaeretur. Tertia ibi, cum igitur quaeritur. Quarta ibi, 
      <lb ed="#L" n="114"/>de homine quoque. Et haec est diuisio lectionis in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2310-d1e208">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit mag. &amp; proponit quod ex auctor. Gen. 
      <lb ed="#L" n="116"/>qua dicitur in principio &amp;c. Probatur creatio rerum in principio 
      <lb ed="#L" n="117"/>temporis non ab aeterno esse facta. Deinde ostendit quod ex 
      <lb ed="#L" n="118"/>hoc eodem error est elisus ponentium plura principia, quorum fuit 
      <lb ed="#L" n="119"/>vnus ipse Plato qui plura principia posuit ab aeterno increata, &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>sine principio, nec concedit rerum creationem, sed potius dicit ex 
      <lb ed="#L" n="121"/>materia factam. Quam positionem siue errorem excludit mag. es 
      <lb ed="#L" n="122"/>verbo creandi, siue creare. Et ex hoc verbo faciendi siue facere. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Nam dicit quod creare est aliquid de nihilo facere, facere vero non 
      <lb ed="#L" n="124"/>de nihilo, sed de materia. Deinde ne alique posset credere 
      crea<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tionem temporalem aliquam mutationem in deo ponere, dicit C 
      <lb ed="#L" n="126"/>verba temporalia dicta de deo nullam mutationem ponutm in ipso, 
      <lb ed="#L" n="127"/>siue nouitatem, sed solum nouum effectum in creatura. Vnde eius 
      <lb ed="#L" n="128"/>operatio, factio, vel actio non dicitur proprie actio, quia per eam 
      <lb ed="#L" n="129"/>non agitur aliqua nouitas in agente, licet sine dei mutatione 
      ali<lb ed="#L" n="130" break="no"/>qua nouitas sequatur in effectu, sicut ex calore solis sequitur 
      <lb ed="#L" n="131"/>aliqua nouitas in effectibus inferioribus (vt puta aliqua nebula 
      <lb ed="#L" n="132"/>generatur nulla mutatione facta in sua causa, scilicet in sole.) 
      <lb ed="#L" n="133"/>Postea excludit opinionem seu errorem Aristotelis, qui ponit 
      pri<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ma principia rerum materiam formam, qui etiam mundum 
      po<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nit esse ab aeterno. Vitimo concludit magister, &amp; dicit quod istorum 
      <lb ed="#L" n="136"/>Phylosophorum opinionem siue errorem scriptura euacuat, quae 
      <lb ed="#L" n="137"/>dicit creationem rerum initium temporis habuisse. Vnde &amp; 
      sub<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dit quod temporalis effectus non ponit mutationem in deo, quia a 
      <lb ed="#L" n="139"/>sola voluntate eiusdem dependet. Consequenter in illa parte, 
      <lb ed="#L" n="140"/>Credamus, proponit quod causa creationis rerum est sola bonitas 
      <lb ed="#L" n="141"/>creatoris communicari volens, &amp; potens, etiam diminui non valens. 
      <lb ed="#L" n="142"/>Deinde dicit quod quia perfecta bonitas in creatura est vt ei 
      <lb ed="#L" n="143"/>perfecte adiungatur, ideo fecit deus rationalem creaturam, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="144"/>distinxit vt pars corpori vniretur, &amp; alia pars, scilicet angelica in 
      <lb ed="#L" n="145"/>sua puritate non vnita remaneret. Deinde ostendit quod homo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="146"/>vniuersaliter ois creatura facta est propter dei bonitatem. Vnde 
      <lb ed="#L" n="147"/>etiam subdit quod bonitas dei est causa existendi creaturis, &amp; quod ex ea 
      <lb ed="#L" n="148"/>sequitur bonitas creaturarum. Creauit enim deus hominem ad se 
      <lb ed="#L" n="149"/>laudandum &amp; sibi seruiendum ex qua laude &amp; seruitio homo 
      <lb ed="#L" n="150"/>potest perficere &amp; perfici habet. Postea concludendo determinat 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod creatura rationalis facta est propter dei bonitatem &amp; sui 
      vtili<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tatem. Vbi etiam addit quod mundus creatus est propter hominem 
      <lb ed="#L" n="153"/>quia multa vtilitas ex rebus aliis prouenit homini. Addit etiam 
      <lb ed="#L" n="154"/>quod non solum creaturae corporales, sed etiam ipsi angeli ad hominis 
      <lb ed="#L" n="155"/>perpetuum profectum faciunt. Deinde quia alicubi legitur in scri 
      <lb ed="#L" n="156"/>ptura quod homo creatus sit propter ruinas angelorum, propter 
      <!--00280.xml-->
      <pb ed="#L" n="107-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hoc subdit quod illa non fuit tota causa sed concausa. Postea 
      quae<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rit qualiter anima sit coniuncta corpori, &amp; dat de hoc causam 
      <lb ed="#L" n="3"/>triplicem. Primo quia sic deo placuit. Secundo in signum futu 
      <lb ed="#L" n="4"/>rae beatitudinis (vnio enim spiritus cum carne repraesentat pos 
      <lb ed="#L" n="5"/>sibilem fore vnionem animae ad deum.) Tertio propter animae 
      <lb ed="#L" n="6"/>meritum, vt scilicet in corpore mortali majus meritum 
      acqui<lb ed="#L" n="7" break="no"/>reret. Vitimo concludit quod circa omne genus creaturae 
      verti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tur sua intentio, scilicet circa spiritualem creaturam non 
      vni<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tam corpori, &amp; circa corpoream pure. Et circa spiritualem 
      cor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>pori vnitam. Et in hoc terminatur sententia &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>