<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="306-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e252672"><!-- l4d21q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e252672-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e252672-Hd1e103" type="question-title">Utrum veniale adiunctum mortali 
        in damnatis puniatur 
        poena aeterna</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e106">
               <lb ed="#L" n="65"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Vtrum veniale adiunctum mortali 
      <lb ed="#L" n="67"/>in damnatis puniatur 
      poe<lb ed="#L" n="68" break="no"/>na aeterna. 
      <lb ed="#L" n="69"/>Thom. 2. 2. q. 87. ar. 5.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e119">
               <lb ed="#L" n="70"/>SECVNDO quaeritur vtrum veniale adiunctum 
      <lb ed="#L" n="71"/>mortali in damnatis puniatur poena aeterna. Et vi 
      <lb ed="#L" n="72"/>detur quod non, quia poena debita multis 
      venia<lb ed="#L" n="73" break="no"/>libus potest aequari secundum intentionem 
      poe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nae debitae peccato mortali, cum vtraque sit 
      fini<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ta intenuue. Si ergo per peccata venialia punirentur damnati 
      <lb ed="#L" n="76"/>poena aeterna secundum durationem, sequeretur quod damnati 
      <lb ed="#L" n="77"/>tantum punirentur pro peccatis venialibus, sicut pro 
      mortali<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bus, quod est inconueniens: quum peccata venialia 
      quantum<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cunque multiplicata non aequentur peccato mortali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e143">
      <!--00686.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>2. Item Deus non est acceptator personarum, vt habetur 
      A<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ctuum decimo. Sed videretur acceptator personarum si pro 
      ea<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dem culpa vnum puniret plus, &amp; alium minus: quum ergo nunc 
      <lb ed="#L" n="83"/>&amp; in purgatorio non puniatur peccatum vensale nisi poena tem 
      <lb ed="#L" n="84"/>porali, videtur quod non puniatur in damnatis aeterna poena. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e162">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--3--> IN contrarium est quod dicit Iob, In inferno nulla est 
      re<lb ed="#L" n="86" break="no"/>demptio, sed si peccatum veniale non puniretur poena aeterna 
      <lb ed="#L" n="87"/>in damnatis, in inferno esset aliqua redemptio, igitur &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e173">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--4--> RESPONSIO Peccatum veniale pro quo aliquis pu 
      <lb ed="#L" n="89"/>nitur in inferno, vel fuit dimissum quo ad culpam in praesenti 
      <lb ed="#L" n="90"/>vita vel non: si non fuit dimissum tenetur communiter quod 
      pu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>nitur in inferno poena aeterna quo ad durationem, quia poena 
      <lb ed="#L" n="92"/>nunquam expiatur manente reatu poenae, alioquin sequeretur, 
      <lb ed="#L" n="93"/>quod aliquis reus poenae non pateretur poenam quod esset 
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tra iustitiam, sed in damnatis semper remanet reatus poenae de 
      <lb ed="#L" n="95"/>bitae peccato veniali, quod non fuit expiatum in vita praesenti, 
      <lb ed="#L" n="96"/>ergo semper remanet poe na. Maior patet, minor probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>reatus poenae est ex culpa, culpa autem quae non est in praesenti 
      <lb ed="#L" n="98"/>dimissa non dimittitur in inferno, cum existentes in inferno non 
      <lb ed="#L" n="99"/>sunt in statu viae, sed sint simpliciter in termino, semper ergo ma 
      <lb ed="#L" n="100"/>net in eis culpa, &amp; per consequens reatus poenae. Nec istud est con 
      <lb ed="#L" n="101"/>tra opinionem prius positam d. 16. scilicet quod peccatum ve 
      <lb ed="#L" n="102"/>niale potest dimitti sine mortali, quia illud fuit dictum pro 
      sta<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tu praesenti qui est status viae, in quo potest aliquis expiare cul 
      <lb ed="#L" n="104"/>pam quamlibet, &amp; vnam sine alia quando connexionem non 
      ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>bent: hoc autem quod nunc dicitur locum habet in damnatis: qui 
      <lb ed="#L" n="106"/>sunt in termino, nec possunt expiare quancunque culpam. Si v. 
      <lb ed="#L" n="107"/>ro peccatum veniale fuerit in praesenti vita expiatum quo ad 
      cul<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pam, &amp; puniatur in inferno quo ad poenam, potest probabiliter 
      <lb ed="#L" n="109"/>teneri quod puniatur tantummodo poena temporali intensiue 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; extensiue, quia sufficit soluere poenam taxatam. Sed poena 
      de<lb ed="#L" n="111" break="no"/>bita veniali peccato iam dimisso taxata est quoad Deum, vt sit 
      <lb ed="#L" n="112"/>finita intensiue &amp; duratione, ergo ea soluta liberabitur ille qui 
      <lb ed="#L" n="113"/>est debitor talis poenae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e234">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--5--> Ad primum argumentum dicendum, quod poena per se 
      de<lb ed="#L" n="115" break="no"/>bita peccato veniali proportionem habet cum poena debita 
      pec<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cato mortali quoad intensionem poenae, quum quaelibet sit 
      fini<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ta, &amp; cuiuslibet finiti ad finitum sit aliqua proportio: &amp; etiam 
      <lb ed="#L" n="118"/>quoad extensionem, si neutra culpa sit dimissa, quia qualibet 
      cul<lb ed="#L" n="119" break="no"/>pa manente manet poena sibi debita, &amp; sic est in damnatis. 
      Qua<lb ed="#L" n="120" break="no"/>re ergo dicitur quod peccatum veniale nullam proportionem 
      <lb ed="#L" n="121"/>habet cum mortali, nec poena debita vni cum poena debita 
      alte<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ri? Puto quod pro tanto dicitur: quia pro solo mortali sine 
      ve<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nialibus aliquis damnaretur ad poenam aeternam, sed pro 
      venia<lb ed="#L" n="124" break="no"/>libus quantuncunque multiplicatis nisi esset cum eis aliquod 
      <lb ed="#L" n="125"/>peccatum mortale nullus damnaretur ad poenam aeternam: non 
      <lb ed="#L" n="126"/>est igitur incoueniens si multa peccata venialia hic non dimissa 
      <lb ed="#L" n="127"/>puniuntur in damnatis aequaliter, sicut vnum peccatum mortale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e269">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--6--> Ad secundum dicendum quod non est acceptatio personarum 
      <lb ed="#L" n="129"/>quando pro diuersis causis &amp; inaequalibus puniuntur aliqui 
      in<lb ed="#L" n="130" break="no"/>aequaliter, sed est iustitia. Si ergo iusti pro peccato veniali ipsis 
      <lb ed="#L" n="131"/>dimisso hic, vel in purgatorio puniuntur temporaliter, &amp; 
      dam<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nati pro peccato ipsis non dimisso puniuntur aeternaliter nulla 
      <lb ed="#L" n="133"/>est iniustitia. esset autem si damnati pro peccato veniali ipsis 
      di<lb ed="#L" n="134" break="no"/>misso punirentur aeternaliter &amp; iusti hic, vel in purgatorio 
      tem<lb ed="#L" n="135" break="no"/>poraliter, &amp; ideo dictum fuit quod pro peccato hic dimisso 
      pu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>niuntur damnati poena finita sicut alij. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252672-d1e293">
               <lb ed="#L" n="137"/>Auctoritas Iob adducta in oppositum loquitur de poena 
      de<lb ed="#L" n="138" break="no"/>bita per se peccato mortali, cui per se debetur infernus: non 
      au<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tem de poena debita veniali, nisi quatenus adiungitur culpae 
      mor<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tali non dimissae, quod concessum est. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>