<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="168-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e138876"><!-- l2d39q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e138876-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e138876-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum culpa per prius sit in voluntate, 
      an in ratione.
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e106">
               <lb ed="#L" n="138"/>QVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Vtrum culpa per prius sit in voluntate, 
      <lb ed="#L" n="140"/>an in ratione. 
      <lb ed="#L" n="141"/>Tiom. La. 4. 74. ar 5. &amp; sequentibus. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e117">
               <lb ed="#L" n="142"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, 
      <lb ed="#L" n="143"/>vtrum culpa per prius sit in voluntate, an in 
      ra<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tione. Et videtur quod in ratione, quia in illo per 
      <lb ed="#L" n="145"/>prius inuenitur ratio culpae, quod necesse est pri 
      <lb ed="#L" n="146"/>Imo deficere, sed necesse est prima deficere 
      ra<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tionem, quam voluntatem: omnis enim defectus electionis 
      <lb ed="#L" n="148"/>supponit aliquem defectum rationis, vt declaratum est supra 
      <lb ed="#L" n="149"/>dist. 23. ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e137">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--2--> Item sicut se habet intellectus quantum ad verum &amp; 
      fal<lb ed="#L" n="151" break="no"/>sum ad fantasiam cuius actum supponit, sic voluntas quantum 
      <lb ed="#L" n="152"/>ad bonum &amp; malum ad rationem quam sequitur &amp; supponit, 
      <lb ed="#L" n="153"/>sed falsum non est in intellectu, nisi ratione fantasiae. Et vult 
      <lb ed="#L" n="154"/>Philosophus quarto Metaphysicae, ergo nec malum est in 
      vo<lb ed="#L" n="155" break="no"/>luntate, nisi propter defectum rationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e156">
      <!--00404.xml-->
               <pb ed="#L" n="168-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>3 IN CONTRARIVM est, quia in ilo per prius 
      in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>uenitur peccatum in quo per prius inuenitur voluntarium, sec 
      <lb ed="#L" n="3"/>per prius inuenitur voluntarium in actu voluntatis qui est 
      vo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>luntarius per essentiam quam in actibus aliarum potentiarum 
      <lb ed="#L" n="5"/>qui sunt voluntarij solum per participationem, &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e176">
               <lb ed="#L" n="6"/>RESPONSIO. ista quaestio potest intelligi dupliciter 
      <lb ed="#L" n="7"/>Vno modo quod defectus rationis practicae in iudicando &amp; 
      defe<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctus voluntatis in eligendo sunt duae culpae sicut sunt duo actu 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; quaeritur quae istarum praecedit. Alio modo quod non sint 
      plure<lb ed="#L" n="10" break="no"/>culpae, sed quaeratur de quo per prius dicitur nomen culpae. 
      Pri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mo modo quaestio supponeret falsum, nullus enim dicit quod 
      incon<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tinens quando iudicat fornicationem esse bonam &amp; eam eligit 
      <lb ed="#L" n="13"/>peccet duobus peccatis. Alioquin cum omnem malam electio 
      <lb ed="#L" n="14"/>nem praecedat aliquis defectus in ratione (vt in praecedentibus 
      <lb ed="#L" n="15"/>ostensum fuit) impossibile esset quod aliquis male eligens peccare 
      <lb ed="#L" n="16"/>vnico peccato solum quod est inconueniens, ergo oportet quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>intelligatur secundo modo, &amp; iste intellectus prima facie 
      vide<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tur magis falsus quam primus, quia omnis defectus debitae 
      re<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctitudinis in operatione cuius habemus lib. dominium videtur 
      <lb ed="#L" n="20"/>esse culpa, sed defectus rationis practicae in iudicando &amp; 
      volun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tatis in eligendo sunt duo defectus quorum cuiuslibet habemus 
      <lb ed="#L" n="22"/>liberum dominium, ergo videtur sunt duo peccata, vel duae 
      <lb ed="#L" n="23"/>culpae &amp; non vna tantum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e218">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--4.--> Et dicendum ad hoc quod defectus rationis practicae in 
      iu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dicando est quoddam peccatum. Cum sit carentia debitae 
      recti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tudinis in operatione, sed hoc secundum se magis habet 
      ratio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nem peccati naturae quam culpae in moribus (defectus enim 
      ra<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tionis practicae non habet rationem culpae nisi quatenus pe 
      <lb ed="#L" n="29"/>ipsum habet regulari electio voluntatis de agibilibus a nobis 
      <lb ed="#L" n="30"/>rationem enim peccati vel culpae in moribus non habet nisi 
      qua<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tenus per ipsum habet regulari electio voluntatis. Quod patet 
      <lb ed="#L" n="32"/>quia ratio speculatiua erronea quantumcunque sit in nostra po 
      <lb ed="#L" n="33"/>testate non est culpa, vel peccatum in moribus vt cum aliqui 
      <lb ed="#L" n="34"/>existimat quod anguli trianguli non sunt aequales duobus rectis 
      no<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dicitur malus moraliter, nec peccare in moribus, quia talis 
      exi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>stimatio non est nata regulare electionem voluntatis de 
      agili<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bus a nobis, existimatio ergo practica falsa ex hoc solo habe 
      <lb ed="#L" n="38"/>rationem culpae vel peccati in moribus quia est regula 
      electio<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nis voluntatis. Ex hoc sic arguitur, vnum numero est per quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>vnum denominatur intrinsece &amp; aliud extrinsece, sed a defecti 
      <lb ed="#L" n="41"/>qui est in electione ipsa electio denominatur mala &amp; culpabili 
      <lb ed="#L" n="42"/>intrinsece, ratio autem erronea ipsam praecedens denominatu 
      <lb ed="#L" n="43"/>mala &amp; culpabilis in moribus solum extrinsece, quia non 
      dici<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tur talis nisi quia est regula electionis vt declaratum est, 
      ergi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>vna numero culpa est rationis practicae &amp; electionis sequentis
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e270">
               <lb ed="#L" n="46"/>Et istud amplius declarabitur in sequentibus. Sic ergo licet sini 
      <lb ed="#L" n="47"/>duo defectus in ratione practica errante, &amp; in electione mala 
      <lb ed="#L" n="48"/>subsequente, ac per hoc duo peccata inesse naturae, tamen non 
      <lb ed="#L" n="49"/>est nisi vnum peccatum in moribus, propter solum defectum 
      <lb ed="#L" n="50"/>quo electio est mala formaliter &amp; intrinsece, &amp; ratio erronea 
      <lb ed="#L" n="51"/>dicitur mala extrinsece tanquam regula electionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e286">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--6--> Sic ergo intellecta quaestione dicendum est quod culpa per 
      <lb ed="#L" n="53"/>prius dicitur actu voluntatis quam rationis. Quod patet, quia 
      <lb ed="#L" n="54"/>nabitus &amp; priuatio per prius dicuntur de subiectio in quo sunt 
      <lb ed="#L" n="55"/>formaliter quam de eis quae denominant solum extrinsece, 
      <lb ed="#L" n="56"/>quia de talibus non dicuntur nisi secundario, &amp; in habitudini 
      <lb ed="#L" n="57"/>ad primum, sicut sanum per prius dicitur de animali in quo es 
      <lb ed="#L" n="58"/>subiectiue, quam de medicina vel vrina in quibus est sicut in 
      <lb ed="#L" n="59"/>causa vel in signo, sed culpa dicitur de electione voluntatis 
      tan<lb ed="#L" n="60" break="no"/>quam de subiecto, de errore autem rationis extrinsece 
      tan<lb ed="#L" n="61" break="no"/>quam de regula, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e312">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--7--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non 
      <lb ed="#L" n="63"/>est necesse in illo primo reperiri naturam culpae moraliter 
      lo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>quendo in quo primo est defectus etiam qui est in potestate 
      <lb ed="#L" n="65"/>nostra, quia talis defectus potest inueniri in ratione 
      speculati<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ua &amp; tamen non est culpa moralis, sed in illo actu est primo 
      cul<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pa moralis quae libere tendit ad prosecutionem mali. Et talis 
      <lb ed="#L" n="68"/>actus est electio voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e138876-d1e333">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod falsitas attribuitur fantasiae 
      <lb ed="#L" n="70"/>non quod sit in intellectu, sed quia ex fantasia interdum 
      causa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tur, &amp; eodem modo ex praecedente defectu rationis sequitur 
      <lb ed="#L" n="72"/>culpa voluntatis, &amp; tamen ipse defectus rationis non est culpa 
      <lb ed="#L" n="73"/>secundum se moraliter, sed ex ipso causatur culpa, &amp; ob hoc di 
      <lb ed="#L" n="74"/>citur culpa denominatione extrinseca 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>