<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="286-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e236086"><!-- l4d15q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e236086-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e236086-Hd1e103" type="question-title">Utrum bona facta extra charitatem 
      mereattur diminutionem poenae inferni</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e106">
      <!--00646.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>117 1MQVARSTIO! QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum bona facta extra charitatem 
      mereat<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tur diminutionem poenae inferni. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. Sbi supra, &amp; a. 81t. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>QVARTO quaeritur vtrum bona facta extra 
      cha<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ritatem mereantur diminutionem poenae 
      inferni<lb ed="#L" n="89" break="no"/>Et arguitur quod sic: quia oppositorum oppositi 
      <lb ed="#L" n="90"/>: sunt effectus, sed malum, &amp; bonum opponuntur, 
      <lb ed="#L" n="91"/>Tergo cum mala sint causa intentionis poenae 
      infer<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nalis, videtur quod bona sint causa remissionis eiusdem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e138">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2.--> Item plus debent vnicuique prodesse bona propria quam 
      <lb ed="#L" n="94"/>aliena, sed opera bona suffragiorum quae fiunt per alios valent 
      <lb ed="#L" n="95"/>ad diminutionem poenae infernalis, sicut dicit beatus August. in 
      <lb ed="#L" n="96"/>Ench. quia ad hoc prosunt, vt plena remissio vel vt tolerabilior 
      <lb ed="#L" n="97"/>fiat damnatio: ergo a fortiori bona propria quae aliquis facit, 
      va<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lent ad remissionem poenae inferni. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e157">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur sic, quia poena 
      infer<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ni est finita intensiue, omne autem finitum consumitur ablato 
      <lb ed="#L" n="101"/>aliquotiens aliquo finito, si ergo per opera bona extra 
      charita<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tem facta minueretur poena inferni, totiens possent multiplicari 
      <lb ed="#L" n="103"/>bona quod poena inferni tolleretur vel simpliciter vel saltem 
      <lb ed="#L" n="104"/>quo ad aliquod tempus, quod reputatur inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e175">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicunt quidam quod poe ra infernalis 
      <lb ed="#L" n="106"/>&amp; quaelibet alia potest minui dupliciter. Vno modo per se &amp; 
      di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>recte aliquid de poena subtrahendo vel remittendo. Alio modi 
      <lb ed="#L" n="108"/>indirecte non minuendo poenam, sed fortificando subiectum. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Verbi gratia, ego possem diminuere poenan hominis laborantis 
      <lb ed="#L" n="110"/>sub onere, vel diminuendo de pondere vel fortificando subiectum 
      <lb ed="#L" n="111"/>dando cibum vel potum, quibus homo refocillatus facilius portat 
      <lb ed="#L" n="112"/>onus: &amp; dicunt tunc ad propositum, quod opera facta extra 
      chari<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tatem valent ad diminutionem poenae non tollendo, vel 
      minuen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>do aliquid de ea, sed confortando, vel fortificando subiectum. 
      Ra<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tio primi est: quia manente culpa manet poena sibi pportionata 
      <lb ed="#L" n="116"/>sed in damnatis semper manet culpa in nullo diminuta propter 
      <lb ed="#L" n="117"/>opera extra charitatem facta, ergo manet poena in eis in nullo 
      di<lb ed="#L" n="118" break="no"/>minuta. Ratio secundi sic potest esse: quia nisi talia opera valerent 
      <lb ed="#L" n="119"/>ad diminutionem poenae viderentur omnino frustra facta, quod 
      vi<lb ed="#L" n="120" break="no"/>detur inconueniens, ergo cum non valeant ad diminutionem 
      poe<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nae subtrahendo aliquid de ea, valent ad fortificandum subiectum, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e217">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--5--> Quicquid sit de primo articulo, secundus non videtur 
      ratio<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nabilis: qualiter enim fortificetur subiectum per opera extra 
      cha<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ritatem facta non est facile dare modum, nec ipsi dant, nec 
      appa<lb ed="#L" n="125" break="no"/>reret aliquis nisi diceretur, quod damnato placet fecisse talia 
      bo<lb ed="#L" n="126" break="no"/>na, &amp; sic ex complacentia quae est delectabilis, &amp; consentanea 
      <lb ed="#L" n="127"/>naturae confortatur natura, ad sufferentiam poenae. Sed hoc non 
      <lb ed="#L" n="128"/>valet, quia bona extra charitatem facta si placerent damnatis, aui 
      <lb ed="#L" n="129"/>placerent eis secundum se: quia bona fuerunt ex genere, aut 
      pla<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cerent solum propter vitationem poenae quam incurrissent si 
      ta<lb ed="#L" n="131" break="no"/>lia omisissent. Primum non potest dici: quia communiter tenetur 
      <lb ed="#L" n="132"/>quod voluntas damnatorum semper est mala, aut quia vult id 
      <lb ed="#L" n="133"/>quod malum est ex genere, aut si velit bonum tamen malo fine, 
      <lb ed="#L" n="134"/>ergo damnati nunquam volunt bonum secundum se &amp; propter 
      <lb ed="#L" n="135"/>se: si vero dicatur secundum, non videtur quod propter hoc 
      confor<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tetur natura, vt tolerabilius sustineat, quia nolle habere amplic 
      <lb ed="#L" n="137"/>rem poenam non facit, vt tolerabilius sustineatur illa quae habetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e256">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--6.--> Dicendum ergo aliter quod poenam inferni minui per opera 
      <lb ed="#L" n="139"/>extra charitatem facta potest intelligi dupliciter. Vno modo vt 
      <lb ed="#L" n="140"/>minuatur illa quae iam est debita. Alio modo vt non debeatur 
      <lb ed="#L" n="141"/>tanta quanta deberetur si illa non fuissent facta. Primo modo 
      <lb ed="#L" n="142"/>poena inferni nullo modo minui potest. Cuius ratio est, quia 
      ma<lb ed="#L" n="143" break="no"/>gis deberet minui poena inferni per opera mortificata quam pe 
      <lb ed="#L" n="144"/>opera mortua: sed per opera facta in charitate &amp; postea 
      mortifi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>cata non minuitur, ergo nec per opera facta extra charitatem qui 
      <lb ed="#L" n="146"/>sunt mortua. Maior patet, quia majoris efficaciae sunt opera 
      fa<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cta in charitate quam extra. Minor probatur, quia si per opera 
      <lb ed="#L" n="148"/>mortificata minueretur poena inferni hoc esset: quia recompesare. 
      <lb ed="#L" n="149"/>tur in diminutione poenae quod fuit eis in merito vitae, sed 
      tali<lb ed="#L" n="150" break="no"/>bus operibus debebatur vita aeterna, ergo per talia opera totali 
      <lb ed="#L" n="151"/>ter tolleretur poena aeterna, quod est incoueniens: quia qui sic 
      se<lb ed="#L" n="152" break="no"/>mel fecisset opus bonum in charitate, non posset postea puniri 
      <lb ed="#L" n="153"/>aeternaliter, saltem si sequens peccatum non praeponderaret in? 
      <lb ed="#L" n="154"/>culpa merito boni operis praecedentis facti in gratia. Secundo. 
      <lb ed="#L" n="155"/>modo potest poena inferni minui, scilicet vt non debeatur tanta, 
      <lb ed="#L" n="156"/>quia quaedam sunt opera quae pro loco &amp; tempore non possum 
      <lb ed="#L" n="157"/>omitti sine peccato mortali, vt confiteri Christum coram 
      per<lb ed="#L" n="158" break="no"/>secutore, vel honorare parentes in necessitate: qui ergo talia 
      fa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cit, vitat culpam &amp; poenam culpae debitam, quam sibi 
      accumula<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ret si praedicta opera non faceret. Et haec est intentio Augustini 
      <lb ed="#L" n="161"/>quae habetur in litera, in haec verba: Si quis non habens 
      <lb ed="#L" n="162"/>charitatem in aliquo schismatae constitutus ne Christum neger 
      <!--00647.xml-->
      <pb ed="#L" n="287-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>patitur tribulationes, famem, persecutionem, vel flammas, vel 
      be<lb ed="#L" n="2" break="no"/>stias, vel ipsam crucem timore gehennae nullo modo ista culpanda 
      <lb ed="#L" n="3"/>sunt, imo hic est laudanda patientia. non enim dicere poterimus 
      <lb ed="#L" n="4"/>melius ei fuisset si Christum negando nihil eorum pateretur, qu 
      <lb ed="#L" n="5"/>est passus confitendo. Sed aestimandum est fortasse tolerabilius 
      <lb ed="#L" n="6"/>futurum iudicium quam si Christum negando nihil eorum pate 
      <lb ed="#L" n="7"/>retur, vt illud quod ait Apostolus (Si tradidero corpus meum ita 
      <lb ed="#L" n="8"/>vt ardeam, charitatem autem non habeam nihil mihi prodest) 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>telligatur ad regnum obtinendum, non ad extremi iudicij 
      tole<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rabilius supplicium subeundum. Haec sunt verba Aug. in litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e343">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--7--> Ad primum argumentum dicendum quod sicut mala 
      multipli<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cata sunt causa intensionis poenae infernalis, sic bona in 
      chari<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tate facta quanto plus multiplicantur tanto sunt causa 
      intensio<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ris gloriae per modum meriti: bona autem quae fiunt extra charitate 
      <lb ed="#L" n="15"/>ad neutrum praedictorum se extendunt, quia nec merentur 
      glo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>riam propter defectum charitatis, nec poenam, quia bona sunt, nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>diminutionem poenae inferni iam debitae, sed ea faciendo 
      euita<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mus poenam quam incurreremus quandoque ea omittendo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236086-d1e365">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum est concedendo maiorem, &amp; 
      negan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>do minorem: &amp; ad dictum August. respondendum est quo ipse ni 
      <lb ed="#L" n="21"/>intellexit quod per suffragia ecclesiae minuatur poena illorum qui 
      <lb ed="#L" n="22"/>sunt in inferno damnatorum, scilicet aeternaliter, sed illorum qui 
      <lb ed="#L" n="23"/>sunt in purgatorio: eis enim prosunt suffragia ecclesiae, vel ad 
      <lb ed="#L" n="24"/>plenam remissionem, vel ad tolerabiliorem damnationem.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>