<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="271-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e223379"><!-- l4d10q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e223379-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e223379-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpus Christi natum de virgine sit realiter 
      in sacramento Eucharistiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QVAESTIO PATMA. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Vtrum corpus Christi natum de virgine sit realiter 
      <lb ed="#L" n="130"/>in sacramento Eucharistiae. 
      <lb ed="#L" n="131"/>Ttam. 3. 4 ig. 1.1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e117">
               <lb ed="#L" n="132"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeruntur 
      <lb ed="#L" n="133"/>quatuor primum est vtrum verum corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="134" break="no"/>sti natum de virgine sit realiter in sacramento 
      Se<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cundum est vtium totus Christus sit in hoc 
      sa<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cramento. Tertium est vtrum corpus Christi 
      mo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ueatur localiter ad modum hostiae. Quartum est vtrum possit. 
      <lb ed="#L" n="138"/>videri vel cognosci quod corpus Christi sit in hoc sacramento 
      <lb ed="#L" n="139"/>Ad primum sic proceditur. Et arguitur quod corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="140"/>non sit realiter in hoc sacramento, quia nullum corpus potest 
      <lb ed="#L" n="141"/>esse de nouo vbi prius non erat nisi per motum vel mutationem 
      <lb ed="#L" n="142"/>ipsius, sed corpus Christi existens in coelo non ponitur a caelo 
      <lb ed="#L" n="143"/>motum secundum locum, nec mutatum secundum aliquam 
      for<lb ed="#L" n="144" break="no"/>mam, ergo non potest esse de nouo in hoc sacramento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e148">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--2--> Item nullum corpus potest simul esse in pluribus locis, sed 
      <lb ed="#L" n="146"/>corpus Christi localiter est in coelo, ergo cum ibi maneat non 
      <lb ed="#L" n="147"/>potest esse in sacramento. Si dicatur quod idem corpus non potest 
      <lb ed="#L" n="148"/>simul esse in pluribus locis, ita qoo in quolibet sit 
      circunscripti<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ue, potest tamen esse in pluribus locis, ita quod sit in vno 
      circun<lb ed="#L" n="150" break="no"/>scriptiue in alio autem sacramentaliter, &amp; hoc modo corpus 
      <lb ed="#L" n="151"/>Christi est simul in coelo &amp; in sacramento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e169">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--3--> Contra, idem corpus non potest simul esse in pluribus 
      eo<lb ed="#L" n="153" break="no"/>dem modo essendi, propter hoc enim vt videtur, ponimus quod 
      <lb ed="#L" n="154"/>idem corpus non potest simul esse in pluribus locis circunscra 
      <lb ed="#L" n="155"/>ptiue, sed corpus Christi si sit vere &amp; realiter in sacramento 
      ha<lb ed="#L" n="156" break="no"/>bet esse in quolibet sacramento simili modo, ergo vt videtur 
      <lb ed="#L" n="157"/>corpus Christi non potesi simul esse in pluribus sacramentis, sed 
      <lb ed="#L" n="158"/>contrarium tenet ecclesia, ergo corpus Christi non est in 
      sacra<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mento realiter, sed tantum in signo vel figura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e191">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--4--> Item aeque repugnat cuilibet corpori simul esse in pluribus 
      <lb ed="#L" n="161"/>locis &amp; in omnibus sicut econtrario. Dicit enim Philolophus, qui 
      <!--00616.xml-->
      <pb ed="#L" n="271-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>si duo corpora possent simul esse in eodem loco, eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; infinita, sed nullus ponit quod corpus Christi possit 
      quocun<lb ed="#L" n="3" break="no"/>que modo esse simul in omnibus locis, ergo nec in pluribus. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e213">
               <lb ed="#L" n="4"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia I. Cor. 12. dicit 
      <lb ed="#L" n="5"/>Apostolus: panis quem frangimus nónne participatio 
      corpori<lb ed="#L" n="6" break="no"/>domini est? hoc autem non esset nisi corpus Christi realiter 
      es<lb ed="#L" n="7" break="no"/>set in sacramento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e224">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--6--> Item Mat. vltimo dicit Christus: Ecce ego vobiscum sum vsqu 
      <lb ed="#L" n="9"/>ad consummationem seculi, hoc autem non intelligitur de 
      prae<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sentia eius secundum diuinitatem. illam enim non oportuit pro 
      <lb ed="#L" n="11"/>mittere, quia illa communis est omnibus rebus, nec potest aliter 
      <lb ed="#L" n="12"/>subtrahi salua consistentia rei. Intelligitur ergo de 
      praesenti<lb ed="#L" n="13" break="no"/>humanitatis non in propria specie, illam enim subtraxit 
      secun<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dum quod ipsemet dixit: pauperes semper habebitis vobiscum 
      <lb ed="#L" n="15"/>me autem non semper habebitis. Relinquitur ergo quod hoc di 
      <lb ed="#L" n="16"/>xerit de praesentia suae humanitatis sub specie sacramentali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e248">
               <lb ed="#L" n="17"/>RESPONSIO. Intelligendum est quod omne illud quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>est vere corpus in se, &amp; est in eodem supposito filij cum humani 
      <lb ed="#L" n="19"/>tate Christi potest vere dici corpus Christi. Cum enim Christus. 
      <lb ed="#L" n="20"/>dicatur suppositum, omnis natura corporea existens in illo suppo 
      <lb ed="#L" n="21"/>sito, vere dicitur corpus Christi. Dicunt ergo quidam quod Christus 
      <lb ed="#L" n="22"/>mediante corpore humano, vt corpus scilicet nominat partem &amp; non to 
      <lb ed="#L" n="23"/>tum, assumit in vnitatem suppositi naturam panis sicut a princi 
      <lb ed="#L" n="24"/>pio persona filij assumpsit naturam humanitatis, &amp; ratione huius 
      <lb ed="#L" n="25"/>assumptionis natura panis assumpti cum sit corpus vel corpo 
      <lb ed="#L" n="26"/>rea, est vere corpus Christi, &amp; vlterius verum corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="27"/>assumptum de virgine mediante quo assumitur natura panis po 
      <lb ed="#L" n="28"/>test dici panis, &amp; econuerso panis potest dici esse illud 
      corpu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>Christi propter communicationem idiomatum inter assumens &amp; 
      <lb ed="#L" n="30"/>assumptum: sic ergo in hoc sacramento est realiter corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sti duplex quoad naturam, licet sit vnum tantum quoad 
      suppo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>situm. Quoad naturam enim est ibi vnum assumptum quod est 
      <lb ed="#L" n="33"/>substantia panis quae ratione assumptionis est corpus Christi. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Et istud realiter est in sacramento. Aliud quod fuit a principic 
      <lb ed="#L" n="35"/>assumptum &amp; est mediumassumendi alterum. s. corpus 
      assum<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ptum de virgine. Sed istud non est in sacramento nisi 
      propte<lb ed="#L" n="37" break="no"/>communicationem idiomatum, quatenus est verum dicere 
      <lb ed="#L" n="38"/>quod panis est illud corpus, &amp; illud corpus est panis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e298">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--8--> Ponit ergo haec opinio duo in generali. Primum est quod 
      suppo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>situm filij de nouo assumit naturam panis, quam assumptionem dicunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>fieri mediante corpore Christi pro parte &amp; non immediate, nec 
      <lb ed="#L" n="42"/>mediante totali humanitate, cuius rationem assignant, quia si 
      sub<lb ed="#L" n="43" break="no"/>stantia panis immediate assumeretur a supposito filij verum esse 
      <lb ed="#L" n="44"/>dicere, quod filius Dei est panis, sicut verum est dicere quod filius De 
      <lb ed="#L" n="45"/>est homo, quia immediate naturam hominis assumpsit: rursus si 
      <lb ed="#L" n="46"/>substantia panis assumeretur a persona filij mediante tota 
      huma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nitate idem sequeretur, sicut cum ad suppositum sortis trahitur 
      al<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bedo mediante totali superficie verum est dicere, quod sortes est 
      al<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bus: hoc autem non intendunt isti dicere, imo dicunt o per tale 
      <lb ed="#L" n="50"/>assumptionem non est verum dicere, quod filius Dei sit panis, vel quod iste 
      <lb ed="#L" n="51"/>homo demonstrato Christo sit panis pro eo, quod in epistola 
      di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>corpore Christi reputatur erroneum dicere verbum impanatum 
      <lb ed="#L" n="53"/>sicut verbum incarnatum, &amp; propter hoc dicunt assumptionem 
      <lb ed="#L" n="54"/>substantiae panis fieri mediante corporis parte ex qua assumptio. 
      <lb ed="#L" n="55"/>ne non sequitur perfecta praedicatio sicut in aethiope, quia ad 
      sup<lb ed="#L" n="56" break="no"/>positum aethiopum trahitur albedo non tamen immediate, nec 
      <lb ed="#L" n="57"/>mediante tota superficie, sed solum mediante parte superficiei qu 
      <lb ed="#L" n="58"/>est in dente, ideo non dicitur aethiops albus, sed solum deus eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e347">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--9--> Secundum quod ponit ista opinio est, quod in hoc 
      sacramen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>to remanet substantia panis non mutata quoad naturam, sec 
      <lb ed="#L" n="61"/>mutata quoad suppositum, quia per assumptionem tracta est ad 
      <lb ed="#L" n="62"/>suppositum diuinum, &amp; mediante hac substantia panis est in 
      eo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dem sacramento corpus Christi humanum quod dicit partem, 
      <lb ed="#L" n="64"/>&amp; est ibi solum propter communicationem idiomatum, quia ibi 
      <lb ed="#L" n="65"/>vnum praedicatur de alio &amp; econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e367">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--10--> Confirmatur autem haec opinio per Damasce. lib. 4. cap. 5. 
      <lb ed="#L" n="67"/>vbi dicit sic: Nunc interrogans qualiter panis fit corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="68"/>&amp; vinum &amp; aqua sanguis Christi, dico tibi &amp; ego quod spiritus 
      san<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ctus superuenit &amp; haec facit quae sunt super rationem &amp; 
      intelli<lb ed="#L" n="70" break="no"/>gentiam, panis autem &amp; vinum assumuntur, &amp; hoc dicit 
      Dama<lb ed="#L" n="71" break="no"/>scen. consequenter ei quod dixerat de assumptione humanae 
      na<lb ed="#L" n="72" break="no"/>turae a persona filij, de qua dictum est virgini per angelum: 
      spiri<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tus sanctus superueniet in te, &amp;c. Item infra eodem capitulo 
      dici<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tur sic, quemadmodum in baptismate (quia consuetudo est 
      ho<lb ed="#L" n="75" break="no"/>minibus aqua lauari &amp; oleo vngi) coniugauit oleo &amp; aqua 
      gra<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tiam spiritus &amp; fecit illud lauacrum regenerationis: ita quia 
      con<lb ed="#L" n="77" break="no"/>suetudo est hominibus panem comedere &amp; vinum bibere &amp; aquam 
      <lb ed="#L" n="78"/>coniugauit eis eius diuinitatem, &amp; fecit eam corpus &amp; sanguinem 
      <lb ed="#L" n="79"/>eius. Similiter infra eodem capitulo, de hoc sacramento loquens 
      <lb ed="#L" n="80"/>dicit: carbo autem lignum simplex non est, sed vnitum igni, ita 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; panis communionis non simplex panis est sed vnitus deitati 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e406">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--11.--> Diony. etiam de ecclesiastica hier. ca. 3. parte quae intitulatur 
      <!--00616.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>theoria, vocit istud sacramentum assumptionis, &amp; intra erponi 
      <lb ed="#L" n="84"/>dicens, quod Christus hic assumit nostra vt communicet nobis sua 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e422">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--12--> Similiter apparet hanc opinionem fuisse approbatam in 
      con<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cilio Romano per Nicolaum papam: &amp; 114. episcopos ex 
      confes<lb ed="#L" n="87" break="no"/>sione Berengarij ibidem facta &amp; a concilio approbata. Cuius 
      ver<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ba recitantur de consec. distin. 2. can. Ego Berengarius. vbi dicit: 
      <lb ed="#L" n="89"/>profiteor panem &amp; vinum quae in altari ponuntur per 
      consecra<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tionem non solum sacramentum, sed etiam verum corpus &amp; 
      san<lb ed="#L" n="91" break="no"/>guinem domini nostri Iesu Christi esse &amp; sensibiliter non solum 
      <lb ed="#L" n="92"/>sacramento, sed in veritate manibus sacerdotum tractari, 
      fran<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gi &amp; dentibus atteri, quae verba non videntur de plano posse 
      ve<lb ed="#L" n="94" break="no"/>rificari sicut plane accipi debent verba confessionis sic solenniter 
      <lb ed="#L" n="95"/>approbatae nisi per modum praedictum, scilicet per assumptionem 
      <lb ed="#L" n="96"/>naturae panis a corpore Christi parte. sic enim potest dici 
      quo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>corpus Christi non solum in exteriore specie, sed in sua veritate 
      <lb ed="#L" n="98"/>sensualiter tractatur &amp; frangitur ratione humanitatis assumpta 
      <lb ed="#L" n="99"/>quae de corpore praedicatur, &amp; tamen corpus Christi humanum 
      <lb ed="#L" n="100"/>in se &amp; in natura sua manet integrum, sicut &amp; in passione verum 
      <lb ed="#L" n="101"/>erat quod Deus moriebatur, &amp; viuebat secundum diuersas na 
      <lb ed="#L" n="102"/>turas, &amp; ita dicit magister sententiarum quosdam dixisse &amp; ha 
      <lb ed="#L" n="103"/>bere ex confessione Berengarij lib. 4. dist. 12. dicens sic: Alij tra 
      <lb ed="#L" n="104"/>dunt corpus Christi essentialiter frangi &amp; diuidi. Et tamen in 
      <lb ed="#L" n="105"/>tegrum &amp; incorruptibile existere: quod se colligere asserunt ex 
      <lb ed="#L" n="106"/>confessione Berengarij supra posita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e474">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--13-->
               <name xml:id="jsnvu6-e223379-Nd1e480">Hostiensis</name> etiam &amp; <name xml:id="jsnvu6-e223379-Nd1e482">Gaufridus</name> &amp; <name xml:id="jsnvu6-e223379-Nd1e484">Berengarius</name> super 
      decreta<lb ed="#L" n="108" break="no"/>libus, firmiter credimus &amp; cum Marthae. notant tres opiniones 
      <lb ed="#L" n="109"/>circa existendi modum corporis Christi in altari, quarum vna 1 
      <lb ed="#L" n="110"/>ponit quod panis sit corpus Christi, de consecra, distin. 2. Panis 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; quia corpus. Alia ponit panem non remanere, sed conuerti &amp; a 
      <lb ed="#L" n="112"/>sola accidentia remanere quae videtur approbari per illa, 
      firmi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ter. Tertia ponit substantiam panis remanere, &amp; esse cum 
      corpo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>re Christi, de consecratione distinct. 2. Ego Berengarius. Et quae 
      <lb ed="#L" n="115"/>libet istarum ponit verum corpus esse in altari. &amp; idem dicit 
      Bar<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tholomaeus de consecratione distin. 2. ca. in sacramentorum. 
      Ecc<lb ed="#L" n="117" break="no"/>quod panis substantiam remanere dicut esse opinionem, nec 
      re<lb ed="#L" n="118" break="no"/>probatam dicunt, imo potius referunt ad confessionem 
      Beren<lb ed="#L" n="119" break="no"/>garij quae fuit per concilium approbata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e513">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--14--> Ista etiam opinio videtur intelligibilior esse quam alia 
      com<lb ed="#L" n="121" break="no"/>munis &amp; vsitata, quae ponit corpus Christi in altari per 
      conuer<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sionem substantiae panis in ipsum, quia videtur esse mirabile, &amp; 
      <lb ed="#L" n="123"/>vix ab hominibus capi potest, quomodo aliquid sit in altari per 
      <lb ed="#L" n="124"/>illud quod in altari non est, imo per illud quod iam omnino non 
      <lb ed="#L" n="125"/>est, scilicet per substantiam panis quae in sua conuersione 
      desi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nit esse, facile autem capi potest qualiter corpus Christi sit in 
      al<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tari per assumptionem paneitatis, quia cum corpus Christi sit 
      <lb ed="#L" n="128"/>panis &amp; panis fit corpus Christi sicut Deus est homo &amp; homo est 
      <lb ed="#L" n="129"/>Deus, vbi est vnum &amp; reliquum in concreto sumptum propter 
      <lb ed="#L" n="130"/>communicationem idiomatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e543">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--15--> Haec autem opinio deficit in duobus. Primo in hoc quod poni 
      <lb ed="#L" n="132"/>de assumptione substantiae panis. Secundo in hoc quod ponit per 
      <lb ed="#L" n="133"/>talem assumptionem corpus Christi de virgine natum sit in 
      sa<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cramento altaris. Primum apparet multipliciter. Primo quod 
      <lb ed="#L" n="135"/>non fiat talis assumptio, quia ridiculum est, quod omni die 
      assu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>matur vna natura, imo multae a supposito diuino, &amp; omni die 
      <lb ed="#L" n="137"/>deponantur, &amp; hoc esset si substantia panis in hoc sacramente 
      <lb ed="#L" n="138"/>de nouo assumeretur, quia quot fiunt consecrationes tot 
      substan<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tiae de nono assumerentur, &amp; deponerentur cum definerent esse 
      <lb ed="#L" n="140"/>per vsum sacramenti. Quod si dicatur quod natura immediati 
      <lb ed="#L" n="141"/>assumpta nunquam deponitur, sed bene deponitur quae est 
      as<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sumpta mediante alio, vt patet de fame, siti, calore &amp; frigore, 
      <lb ed="#L" n="143"/>carne fluente &amp; refluente quae de nouo fuerunt in Christo 
      me<lb ed="#L" n="144" break="no"/>diante humanitate. Non valet, quia aliud est de proprietatibus 
      <lb ed="#L" n="145"/>naturam consequentibus quod insint vicissim mediante natura, 
      <lb ed="#L" n="146"/>quia tales non dicuntur de nouo assumi. Et si de nouo insint, 
      <lb ed="#L" n="147"/>quia de natura sua non habent esse in se, sed in alio, quia 
      secun<lb ed="#L" n="148" break="no"/>dum naturam suam est talium proprietatum susceptibile siue 
      <lb ed="#L" n="149"/>maneat in se, siue assumatur ab alio, &amp; aliud est de natura qua 
      <lb ed="#L" n="150"/>nata est esse in se, nec potest esse in alio nisi per miraculosam 
      <lb ed="#L" n="151"/>assumptionem. de tali enim aeque inconueniens est quod imme 
      <lb ed="#L" n="152"/>diate de nouo assumatur vel mediante alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e595">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--16--> Secundo, quia non solum videtur inconueniens, quod aliqua 
      <lb ed="#L" n="154"/>natura de nouo assumatur &amp; statim deponatur, sed videtur 
      im<lb ed="#L" n="155" break="no"/>possibile quod talis assumptio fiat mediante aliquo creato sicut 
      <lb ed="#L" n="156"/>ponit praedicta opinio, quia illud medium vel se habet in ratione 
      <lb ed="#L" n="157"/>efficientis talem assumptionem, vel in ratione terminantis, sed 
      ni<lb ed="#L" n="158" break="no"/>hil creatum potest se habere ad assumptionem aliquo istorum 
      modo<lb ed="#L" n="159" break="no"/>rum, ergo &amp;c. Probatio minoris, quod enim nihil creatum possit esse 
      <lb ed="#L" n="160"/>causa efficiens talis assumptionis patet, quia talis assumptio fit 
      <lb ed="#L" n="161"/>per hoc quod res amittit suum propriu &amp; naturalem modum essendi &amp; 
      <lb ed="#L" n="162"/>accipit nouum &amp; quasi oppositum: sed quod res aliqua manens 
      <lb ed="#L" n="163"/>in se &amp; in sua natura amittat suum naturalem modum essendi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="164"/>alium induat, non videtur posse facere nisi author naturae, qui sicut 
      <!--00617.xml-->
      <pb ed="#L" n="272-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>solus naturas rerum instituit, sic solus eas mutare potest. Et per 
      <lb ed="#L" n="2"/>idem videtur quod nihil creatum possit terminare talem assum 
      <lb ed="#L" n="3"/>ptionem: quia non potest tribui alicui naturae quod est supe 
      <lb ed="#L" n="4"/>naturam &amp; super totum cursum naturae, hoc autem est 
      sub<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stantificare aliam naturam, quae nata est in se subsistere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e643">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--17.--> Tertio, quia quicquid fit de possibilitate ralis 
      assumptio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nis, omnino tamen inconueniens est quod fiat mediante corpore parte 
      <lb ed="#L" n="8"/>(vt isti dicunt) nunquam enim corpus potest accipi vt pars 
      reali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>humanae naturae, ponendo vnam formam tantum in homine (vt isti 
      <lb ed="#L" n="10"/>ponunt) quia corpus Christi non potest nominare solam materiam 
      <lb ed="#L" n="11"/>sed necessario nominas compositum ex materia &amp; forma dante esse 
      <lb ed="#L" n="12"/>corporeum. Si igitur in homine non est nisi vnica forma, necesse ess 
      <lb ed="#L" n="13"/>vt corpus humanum dicat realiter cotum &amp; non partem, licet 
      <lb ed="#L" n="14"/>secundum rationem possit nominare partem eo quod anima dai 
      <lb ed="#L" n="15"/>omnes perfectiones quas etiam dant formae inferiores. Et ide 
      <lb ed="#L" n="16"/>si etiam consideretur compositum ex materia &amp; forma quae est 
      <lb ed="#L" n="17"/>anima prout dat esse corporeum tantum comparetur ad idem 
      <lb ed="#L" n="18"/>compositum prous per animam habet non solum esse corporeum, 
      <lb ed="#L" n="19"/>sed sensum &amp; vitam &amp; rationem, sic corpus primo modo sumi 
      <lb ed="#L" n="20"/>tur vt pars, &amp; secundo modo vt totum: sed cum haec differentia 
      <lb ed="#L" n="21"/>sit solum rationis non est ad propositum eorum, cum dicant 
      rea<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lem assumptionem panis fieri mediante corpore parte, differen 
      <lb ed="#L" n="23"/>tia enim rationis nihil facit ad differentiam realis assumptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e687">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--18.--> Quarto, quia incidunt in illud quod vitare intendunt,. dicuni 
      <lb ed="#L" n="25"/>enim paneitatem affumi mediante corpore parte &amp; non 
      me<lb ed="#L" n="26" break="no"/>diante humanitate, ne cogantur dicere quod per talem 
      assumptio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nem verificetur qu Deus sit panis vel impanatus, sicut dicimus 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod verbum caro factum est &amp; incarnatum. Istud autem non 
      <lb ed="#L" n="29"/>euadunt: quia si aliqua forma accidentalis aeque perfecte omni 
      <lb ed="#L" n="30"/>modo perfectionis posset esse in toto mediante parte sicut me 
      <lb ed="#L" n="31"/>diante toto, aeque verificaretur de toto quod inesset ei mediante 
      <lb ed="#L" n="32"/>parte sicut quod inesset ei immediate. Ex neutra enim parte 
      <lb ed="#L" n="33"/>essec denominatio secundum quid, sed simpliciter. Propter hoc 
      <lb ed="#L" n="34"/>enim dicitur solum aethiops albus non simpliciter, sed 
      secun<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dum dentem, quia albedo non ita perfecte inest aethiopi ratio 
      <lb ed="#L" n="36"/>ne talis partis, sicut si inesset ei ratione totius. Cum igitur ita 
      <lb ed="#L" n="37"/>perfecte ponatur substantia panis assumi mediante corpore 
      <lb ed="#L" n="38"/>parte sicut si affumeretur immediate vel mediante totali 
      hu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>manitate, patet quod aeque vere potest dici Deus panis vel iste ho 
      <lb ed="#L" n="40"/>mo panis sicut diceretur si esset facta assumptio substantiae 
      pa<lb ed="#L" n="41" break="no"/>uis immediate vel mediante totali humanitate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e731">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--19.--> Secundo principaliter deficit haec opinio in hoc quod ponit c 
      <lb ed="#L" n="43"/>per talem assumptionem corpus Christi sumptum de virgine fit in 
      <lb ed="#L" n="44"/>hoc sacramento propter communicationem idiomatum, quia vnum 
      <lb ed="#L" n="45"/>praedicatur de altero. Quia qua ratione corpus Christi esset in 
      <lb ed="#L" n="46"/>sacramento altaris per assumptionem substantiae panis, eadem 
      <lb ed="#L" n="47"/>ratione sanguis Christi esset in hoc sacramento per similem 
      as<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sumptionem substantiae vini, sed hoc non est verum, vt probabitur, 
      <lb ed="#L" n="49"/>ergo &amp;c. Assumptum probatur quia si sanguis Christi esset in 
      ho<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sacramento per assumptionem substantiae vini sicut de corpore 
      <lb ed="#L" n="51"/>Christi per assumptionem panis, tunc oportetque sicut panis 
      assu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>mitur mediante corpore que percinet ad identitatem suppositi as 
      <lb ed="#L" n="53"/>sumentis, sicvinum affumeretur mediante sanguine 
      pertinen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>te ad identitarem suppositi assumentis. Modo constat quod sanguis 
      <lb ed="#L" n="55"/>non pertinet ad identitatem suppositi Christi, cum sanguis 
      non<lb ed="#L" n="56" break="no"/>dum fit sub forma humana, sed fit humot in via ad conuersionem 
      <lb ed="#L" n="57"/>vt fiat sub forma humana, ergo vinum non potest asfumi a 
      suppo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sito Christi mediante sanguine, nisi forte diceretur quod in 
      quali<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bet confectione huius sacramenti esset assumptio sanguinis Christ 
      <lb ed="#L" n="60"/>&amp; mediante sanguine assumptio vini, &amp; sic omni die esset 
      assum<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ptio nouae naturae scilicet sanguinis absque ordine ad naturam prius 
      as<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sumptam quod alij negant, &amp; mediante illa esset assumptio vini 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e781">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--20--> Secundo, quia corpus Christi est in sacramento altaris pe 
      <lb ed="#L" n="64"/>veram existentiam suae naturae &amp; non per solam communicationi 
      <lb ed="#L" n="65"/>idiomatum sicut ponit haec opinio, quod patet, quia relatiuum 
      sem<lb ed="#L" n="66" break="no"/>per refert idem numero quod praecessit, sed Christus in 
      constituen<lb ed="#L" n="67" break="no"/>do hoc sacramentum dixit haec verba Lucae 22. Hoc est corpus 
      <lb ed="#L" n="68"/>meum quod pro vobis tradetur. Et hic est calix in meo sanguine 
      <lb ed="#L" n="69"/>qui pro vobis effandetur, ergo illud idem numero quod postea fuit 
      <lb ed="#L" n="70"/>traditum ad crucifigendum fuit prius traditum Apostolis in sacramen 
      <lb ed="#L" n="71"/>to ad edendum, sed corpus quod fuit traditum ad crucifigendum non 
      <lb ed="#L" n="72"/>fuit de natura panis, sed fuit corpus pertinens ad naturam 
      huma<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nitatis, ergo corpus traditum Apostolis in sacramento altaris fuit 
      <lb ed="#L" n="74"/>vere de natura humanitatis, &amp; pari ratione in sacramento nostro 
      <lb ed="#L" n="75"/>est corpus Christi pertinens ad eius humanitatem, &amp; non est solum 
      <lb ed="#L" n="76"/>ibi per communicantiam idiomatum ex assumptione paneitatis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e817">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--21--> Quod si quis dicat quod relatiuum refert idem secundum suj 
      <lb ed="#L" n="78"/>positum &amp; non idem secundum naturam, &amp; sic potest dici 
      de<lb ed="#L" n="79" break="no"/>monstrato pane assumpto, hoc est corpus meum quod pro vobis 
      <lb ed="#L" n="80"/>tradetur, quia idem est suppositum paneitatem habens assumptam 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; corporeitatem postea traditam, &amp; sic idem suppositum fuit 
      <lb ed="#L" n="82"/>primo demonstratum &amp; deinde traditum: licet secudum aliam 
      <!--00617.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>aliam naturam non valet: quia cum dicitur, hoc est corpus meum, corpus 
      <lb ed="#L" n="84"/>non potest ibi teneri pro supposito habente corporeitatem, sed poti 
      <lb ed="#L" n="85"/>pro natura habita, vt notat pronomen possessiuum quod ei additur 
      <lb ed="#L" n="86"/>cum dicitur, corpus meum, hoc est corpus quod habeo, ergo eadem 
      <lb ed="#L" n="87"/>natura prius ostenditur quae postea refertur, quod non solum idem 
      <lb ed="#L" n="88"/>suppositum. Cum igitur referatur natura corporis humani qua 
      <lb ed="#L" n="89"/>traditafuit ad crucifigendum, patet quod eadem secundum se 
      <lb ed="#L" n="90"/>prius in sacramento fuit data discipulis ad edendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e856">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--22--> Tertio, quia dicta assumptio non sufficit ad hoc quod corpus 
      <lb ed="#L" n="92"/>Christi sit in altari, neque realiter neque secundum communicantuam 
      <lb ed="#L" n="93"/>idiomatum. Non realiter, quia assumptio duarum naturarum ab vnc 
      <lb ed="#L" n="94"/>supposito non sufficit ad hoc quod vbi est vna natura ibi fit &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia si suppositum filij a principio assumpsisset humanitatem Petri 
      <lb ed="#L" n="96"/>in Roma &amp; Pauli in Iudaea non propter hoc vbi esset Petrus ibi 
      <lb ed="#L" n="97"/>esset Paulus &amp; econuerso, nisi quo ad suppositum quod de vtroque 
      <lb ed="#L" n="98"/>praedicatur, &amp; de quo vtrunque praedicatur concretiue. Similiter 
      <lb ed="#L" n="99"/>dato qud suppositum filij assumpserit humanitatem &amp; paneitatem, non 
      <lb ed="#L" n="100"/>oportet o vbi est natura panis ibi fit natura humanitatis. Nec 
      <lb ed="#L" n="101"/>ratione suppositi posset dici quod vbi est p. nis ibi sit corpus Chri 
      <lb ed="#L" n="102"/>sti propter communicantiam idiomatum, quia secundum hanc 
      opi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nionem nomen suppositi non recipit praedicationem panis assum 
      <lb ed="#L" n="104"/>pti, nec corporis partis. Non enim est verum dicere secundum istos 
      <lb ed="#L" n="105"/>quod filius Dei fit panis vel corpus quod est pars, ergo ratione 
      <lb ed="#L" n="106"/>communis supposici non potest vnum dealtero praedicari, vt sic 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicatur vnum esse vbi est alterum. Nec est simile de dente 
      aethio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>pis &amp; albedine eius quod album dicitur dens, &amp; dens dicitur albus 
      <lb ed="#L" n="109"/>&amp; vbi vnum ibi alterum, quia hoc est per hoc quod sunt vnum 
      sub<lb ed="#L" n="110" break="no"/>iecto, &amp; per consequens indistincta subiecto &amp; loco: non sic 
      au<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tem potest dici de corpore humano &amp; de pancitate assumpta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e906">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--23--> Auctoritates enim quae inducuntur pro hac opinione non 
      <lb ed="#L" n="113"/>cogunt, imo nec faciunt pro eis si bene intelligantur. Quod enim 
      <lb ed="#L" n="114"/>primo inducitur de Dam. lib. 4. cap. 5. qu panis &amp; vinum 
      assumun<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tur non est intelligendum de assumptione in vnitatem 
      suppo<lb ed="#L" n="116" break="no"/>siti, sed de assumptione ad materiam &amp; vsum facramenti: quia 
      <lb ed="#L" n="117"/>hoc sacramentum fumitur per modum cibi, ideo Christus ad ma 
      <lb ed="#L" n="118"/>teriam &amp; vsum huius sacramenti instituit panem &amp; vinum, nec 
      <lb ed="#L" n="119"/>aliter assumpsit. Quod patet ex sequenti auctoritate quae intel 
      <lb ed="#L" n="120"/>ligitur, qo quemadmodum in baptisnate, quia consuetudo est 
      <lb ed="#L" n="121"/>hominibus in aqua lauari, &amp;c. Constat enim quod aqua 
      baptisna<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tis non assumitur in vnitatem suppositi diuini, nec gratia 
      spiri<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tus fancti vnitur ei, ita ve faciat vnum secundum suppositum 
      <lb ed="#L" n="124"/>diuinum, quare similiter panis &amp; vinum non assumuntur ad sup 
      <lb ed="#L" n="125"/>positum diuinum; nec eis conjugatur diuinitas in vnitatem 
      <lb ed="#L" n="126"/>suppositi: sed ficut aqua ibi assumitur vt materia facramenti 
      <lb ed="#L" n="127"/>permanens, sic panis &amp; vinum afsumuntur vt materia facramenti 
      <lb ed="#L" n="128"/>transiens, quia materia sacramenti conuertitur in corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="129" break="no"/>sti, &amp; per consequens dicitur aliquo modo vniri diuinitati non 
      <lb ed="#L" n="130"/>per assumptionem manente natura panis aut vini, sed per 
      trans<lb ed="#L" n="131" break="no"/>substantiationem in humanitatem prius assumptam, &amp; quod intellig 
      <lb ed="#L" n="132"/>ita debeat patet ex sequentibus vbi dicitur, quemadmodum 
      na<lb ed="#L" n="133" break="no"/>turaliter per comestionem panis, &amp; vinum &amp; aqua per potum 
      <lb ed="#L" n="134"/>in corpus &amp; sanguinem comedentis &amp; bibentis transmutantu 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; non fit aliud corpus praeter primum, ita &amp; propositionis panis 
      <lb ed="#L" n="136"/>&amp; vinum &amp; aqua per inuocationem &amp; aduentum spiritussancti 
      <lb ed="#L" n="137"/>supernaturaliter tranfit in corpus Domini &amp; sanguinem, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="138"/>sunt duo sed vnum &amp; idem. ex quibus patet quod non est intentio 
      <lb ed="#L" n="139"/>Damasc. quod substantia panis &amp; vini remaneant &amp; assumantur a 
      <lb ed="#L" n="140"/>supposito diuino, sed transeunt in corpus &amp; sanguinem Christi, 
      <lb ed="#L" n="141"/>&amp; sic vniuntur diuinitati. Quod postea dicitur quod carbo lignum 
      <lb ed="#L" n="142"/>simplex non est, sed vsitum igni, ita panis communionis non est 
      <lb ed="#L" n="143"/>simplex, sed vnitus deitati. Eodem modo intelligendum est, quia 
      <lb ed="#L" n="144"/>carbo &amp; ignis non sunt vnum supposito, vnum tamen sua 
      cor<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ruptuione transit in alterum, sic panis communionis non est cum 
      <lb ed="#L" n="146"/>deitate vnum supposito, sed sua corruptione vel qualicunque 
      de<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sitione tranfit in corpus Christi quod est vnitum deitati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e989">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--24.--> Dicta autem Dionysij nullam difficultatem inducunt. Cum 
      <lb ed="#L" n="149"/>enim vocat hoc sacramentum, sacramentum assumptionis, aut hoc 
      di<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cit propter causam iam assignatam, aut propter vsum sacramenti qu 
      <lb ed="#L" n="151"/>est per modum manducationis, qui vsus nomine sumptionis 
      intel<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ligitur, consueuimus enim dicere de comedente quod sumpsit vel 
      as<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sumpsit cibum, nec ex verbis eius potest aliqeclarus sensus elici. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1007">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--25--> Quod autem inducitur de confessione Berengarij, dicendum 
      <lb ed="#L" n="155"/>est ficut dicit glossa ibidem, nisi intelligas sane verba Berengari 
      <lb ed="#L" n="156"/>in maiorem incides haeresim quam ipse habuit, nisi omnia 
      refe<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ras ad ipsas species qdae franguntur &amp; dentibus atterum: ur. Nam qui 
      <lb ed="#L" n="158"/>corpore Christi partes non facimus, sed sub illis speciebus 
      fra<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ctis &amp; attritis totum &amp; integium corpus Christi manducatur &amp; sumitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1025">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--26--> Quod postea inducitur de glossatoribus Gaufridi &amp; 
      Ber<lb ed="#L" n="161" break="no"/>Hostien. super decretalibus, firmiter credimus &amp; cum Marth. 
      <lb ed="#L" n="162"/>dicendum quod licet recitent tres opiniones, nullam tamen 
      appre<lb ed="#L" n="163" break="no"/>bafnt vt veram nisi illam quod corpus Christi sit in altari per 
      trans<lb ed="#L" n="164" break="no"/>substantiationem panis &amp; vini: &amp; si expresse non dicant aliquam aliam 
      <!--00618.xml-->
      <pb ed="#L" n="272-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ertoneam, non propter hoc non est erronea: non enim 
      sciue<lb ed="#L" n="2" break="no"/>runt omnes passus sacrae scripturae a quibus discordat opinis 
      <lb ed="#L" n="3"/>supra posita sicut ostensum est prius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1055">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--27.--> Dicendum est ergo aliter quod verum corpus Christi sumpti 
      <lb ed="#L" n="5"/>de virgine, &amp; passum in cruce est realiter in hoc sacramento. Ei 
      <lb ed="#L" n="6"/>quamuis hoc probatum sit superius maxime per secundam 
      ra<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tionem adductam contra secundum articulum, tamen ad 
      am<lb ed="#L" n="8" break="no"/>pliorem declarationem sciendum est, quod vt dicit beatus Aug. lib 
      <lb ed="#L" n="9"/>83 quaestionum, circunstantia scripturae exponit scripturam, at 
      <lb ed="#L" n="10"/>dicta in ea debeant accipi proprie an figuratiues verbi gratia 
      <lb ed="#L" n="11"/>Christus dixit Io. 25. Ego sum vitis vera, si volumus intelliger 
      <lb ed="#L" n="12"/>an hoc sit dictum proprie an figuratiue videamus, quod sequitur 
      <lb ed="#L" n="13"/>ego sum vitis vos palmites. sic igitur Christus fuit vitis, vt apo 
      <lb ed="#L" n="14"/>stoli fuerunt palmites. Constat autem qui apostoli non fuerunmt 
      <lb ed="#L" n="15"/>palmites quoad naturam quae proprie per nomen palmitis 
      im<lb ed="#L" n="16" break="no"/>portatur, ergo nec Christus fuit vitis quantum ad naturam qu 
      <lb ed="#L" n="17"/>proprie per nomen vitis importatur, vtrumque ergo horum 
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctum est figuratiue, &amp; non proprie. Ad propositum Christus dicii 
      <lb ed="#L" n="19"/>Mat. 26. hoc est corpus neum: Si ergo volumus scire vtrum fit 
      di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctum secundum propriam significationem vel secundum figuratiuam 
      <lb ed="#L" n="21"/>videamus sequentia verba quae determinant praecedentia. Cun 
      <lb ed="#L" n="22"/>enim dixisset Christus, hoc est corpus meum: subiunxit, quod 
      pr<lb ed="#L" n="23" break="no"/>vobis tradetur. Constat autem quod corpus traditum pro nobi 
      <lb ed="#L" n="24"/>fuit corpus Christi verum natum de virgine &amp; passum in cruc, 
      <lb ed="#L" n="25"/>ergo illud verbum est dictum non secundum metaphoram, sec 
      <lb ed="#L" n="26"/>secundum propriam significationem, propter quod a 
      principi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ecclesiae fuit articulus fidei ab omnibus concessus, quod verum 
      cor<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pus Christi esset realiter in hoc sacramento, &amp; non figuratiue, 
      ne<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sicut in signo tantum, nec per solam communicationem idiomatum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1116">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--28--> De modo autem per quem corpus Christi est realiter in hoc 
      <lb ed="#L" n="31"/>sacramento dicetur inferius in speciali, sed ad praesens tantum 
      di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctum sit in generaliqued non est ibi circunscriptiue, nec diffinitius 
      <lb ed="#L" n="33"/>Sed ratione ordinis quem habet ad species panis virtute diuina 
      <lb ed="#L" n="34"/>propter conuersionem substantiae panis ia substantiam corporis Chri 
      <lb ed="#L" n="35"/>sti, propter quam corpus Christi, vt substantia habet immediatum 
      <lb ed="#L" n="36"/>ordinem ad specie; sub quibus substantia panis in corpus Christ 
      <lb ed="#L" n="37"/>conuersa est, &amp; est eis realiter praesens, licet eis non afficiatur 
      tan<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quam accidentibus. &amp; istud amplius declarabitur in subsequentibus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1140">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--29.--> Ad primum arg. in oppositum dicendum est quod maior est 
      <lb ed="#L" n="40"/>vera loquendo secundum solitum cursum naturae, contrarium 
      ta<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mem potest fieri diuina virture modo quo in sequentibus dicetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1151">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--30--> Ad secundum dicendum quod idem corpus non potest esse 
      <lb ed="#L" n="43"/>in pluribus locis simul, ita quod in quolibet eorum sit 
      circun<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sciptiue, sed nihil prohibet corpus quod est alicubi 
      circunscri<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ptiue esse praesens loco distanti per habitudinem ad locum illum 
      <lb ed="#L" n="46"/>vel ad rem in loco illo existentem: &amp; sic de corpore Christi cu 
      <lb ed="#L" n="47"/>virtute diuina confertur habitudo ad species sub quibus fuit 
      <lb ed="#L" n="48"/>substantia panis quae in corpus Christi conuertitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1171">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--31--> Ad tertium dicendum quod causa quare idem corpus non potes 
      <lb ed="#L" n="50"/>esse in pluribus locis circunscriptiue, non est idem modus essend 
      <lb ed="#L" n="51"/>in pluribus locis, cum angelus eodem modo sit praesens pluribus re 
      <lb ed="#L" n="52"/>bus ad inuicem distantibus, sed hoc est propter hoc quod 
      corpu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>circunscriptum a loco habet habitudinem ad locum ratione su 
      <lb ed="#L" n="54"/>quantitatis quae determinat ei, sicut &amp; limitat ac dissare facit al 
      <lb ed="#L" n="55"/>aiis corporibus. Corpus autem Chi isti non comparatur ad hoc 
      sa<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cramentum ratione suae quantitatis, sed ratione suae substantia 
      <lb ed="#L" n="57"/>propter quod potest eodem modo esse praesens in pluribus locis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e223379-d1e1195">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--32--> Ad quartum dicendum quod sicut non repugnat 
      angel<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quamuis sit limitatae naturae, quod sit praesens onini loco ad qui 
      <lb ed="#L" n="60"/>potest habere immediatum ordinem, sic non repugnat corpori 
      <lb ed="#L" n="61"/>Christi ratione qua est substantia, quin possit esse praesens 
      om<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nibus corporibus, &amp; locis virtute diuina ad quae eadem virtut, 
      <lb ed="#L" n="63"/>potest habere immediatum ordinem, &amp; sic cum dicatur, quod 
      <lb ed="#L" n="64"/>praesentia corporis Christi in hoc sacramento est ratione 
      con<lb ed="#L" n="65" break="no"/>„uersionis alterius in ipsum, tunc potest simul esse vbicunque po 
      <lb ed="#L" n="66"/>test inueniri natura in ipsum conuertibilis quae non solum est 
      pa<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nis, imo quaelibet substantia generabilis &amp; corruptibilis, vt 
      pa<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tebit in sequenti distin. veruntamen secundum diuinam 
      ordina<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tionem nulla substantia conuertitur in ipsum nisi panis &amp; vinum 
      <lb ed="#L" n="70"/>possent tamen aliae conuerti, si Deus vellet. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>