<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="75-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1597"><!-- l1d32q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1597-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1597-Hd1e103" type="question-title">Utrum Pater et Filius diligant se spiritu sancto</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e106">
               <lb ed="#L" n="53"/>QVAESTIO PRIMA 
      <lb ed="#L" n="54"/>Vtrum pater &amp; filius diligant se 
      spi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ritu sancto. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Thom. 14. 37. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e117">
               <lb ed="#L" n="57"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur primo 
      <lb ed="#L" n="58"/>vtrum pater &amp; filius diligant se spiritu sancto. E 
      <lb ed="#L" n="59"/>videtur quod non, quia aut diligere sumitur 
      essentia<lb ed="#L" n="60" break="no"/>aliter, aut notionaliter, sed non potest esse vera, si 
      <lb ed="#L" n="61"/>Adiligere sumatur essentialiter, quia eadem 
      ratio<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ne haec esset vera pater intelligit filio quae tamen negatur ab 
      <lb ed="#L" n="63"/>August. nec prout sumitur notionaliter, quia eadem ratione haec 
      <lb ed="#L" n="64"/>esset vera pater generare se filio, vel pater &amp; filius spirant si 
      <lb ed="#L" n="65"/>spiritu sancto, quod non dicimus, quare nullo modo haec potes 
      <lb ed="#L" n="66"/>esse vera, pater &amp; filius diligunt se spiritu sancto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e141">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est quod dicit August. 6. de 
      <lb ed="#L" n="68"/>Trinit. quod spiritussanctus est quo genitus a generante 
      diligi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur, genitoremque suum diligit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e153">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--3--> Et arguitur per rationem, quia in creaturis nullus diligit se 
      <lb ed="#L" n="71"/>vel alium, nisi amore a se procedente, ergo similiter in diuinis, 
      <lb ed="#L" n="72"/>sed in diuinis spiritussanctus est amor procedens, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e164">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Ad euidentiam istarum 
      propositio<lb ed="#L" n="74" break="no"/>num pater diligit se, &amp; filium &amp; spiritum sanctum, &amp; nos spiritu 
      <lb ed="#L" n="75"/>sancto, &amp; similiter quaelibet persona diligit se &amp; alias personas 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; nos spiritu sancto, quia in omnibus est eadem difficultas. 
      <lb ed="#L" n="77"/>Aduertendum quod hae quaestiones non sunt de re, sed de 
      mo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>do loquendi. Circa quem sunt tres opiniones. 
      <!--00215.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e186">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--5--> Prima est quod omnes tales propositiones sunt falsae &amp; 
      retra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ctatae ab Aug. in suo simili, quando scilicet retractauit istam 
      pa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ter est sapiens filio, vel sapientia genita. Sic enim se habet sapere 
      <lb ed="#L" n="82"/>patri ad filium, sicut diligere patris ad spiritum sanctum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e199">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--6--> Sed istud non placet aliis, quia August. ea quae retractaui 
      <lb ed="#L" n="84"/>expressit specialiter, &amp; ipse non retractauit dicta aliorum, sed 
      <lb ed="#L" n="85"/>sua. vnde cum alij communiter vtantur talibus locutionibus 
      <lb ed="#L" n="86"/>praesumptuosum videtur simpliciter negare eas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e212">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--7--> Alij sunt qui dicunt omnes tales propositiones esse veras &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>proprias simpliciter. Ad cuius euidentiam considerandum est c 
      <lb ed="#L" n="89"/>secundum istos diligere potest sumi essentialiter vel 
      notionali<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ter. Si sumatur essentialiter, tunc omnes tales propositiones sunt 
      <lb ed="#L" n="91"/>falsae, quia diligere sic acceptum, est idem quod esse, &amp; ideo sicu 
      <lb ed="#L" n="92"/>haec est falsa pater est spiritu san. sic &amp; ista pater diligit spiritiu 
      <lb ed="#L" n="93"/>sancto. Si vero diligere sumatur notionaliter, sic sunt verae, vt 
      <lb ed="#L" n="94"/>dictum est, &amp; iste ablatiuus spiritu sancto construitur in ratione 
      <lb ed="#L" n="95"/>effectus formalis sumendo large effectum pro omni producto 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; formam pro omni eo quod denominat aliquid. Sunt enim 
      ali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>qui effectus qui denominant suum agens, &amp; ob hoc dicuntur 
      for<lb ed="#L" n="98" break="no"/>males. Quandocunque enim verbum importat de suo nomine 
      <lb ed="#L" n="99"/>actum, &amp; cum actu dat intelligere productum, tunc productum 
      de<lb ed="#L" n="100" break="no"/>nominat ipsum agens, sicut florere non solum nominat actum, 
      <lb ed="#L" n="101"/>sed etiam includit productum, scilicet florem, &amp; ideo potest dic 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod arbor floret floribus, quamuis flores non sint forma 
      arbo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ris, sed quidam affectus ab arbore procedentes, sed quando in no 
      <lb ed="#L" n="104"/>mine actus non includitur effectus, tunc effectus non denomina 
      <lb ed="#L" n="105"/>agens, sicut non bene dicitur arbor producit florem floribus. Ci 
      <lb ed="#L" n="106"/>igitur diligere sumptum notionaliter non sit aliud quam spirare 
      <lb ed="#L" n="107"/>amorem, &amp; dicere non sit aliud quam producere verbum, sicut 
      flo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rere est producere florem. Ideo sicut vere &amp; proprie dicitur arbo 
      <lb ed="#L" n="109"/>floret floribus, sic vere &amp; proprie potest dici quod pater dicii 
      <lb ed="#L" n="110"/>se &amp; alia verbo, &amp; quod pater diligit se, &amp; alia spir. sanct. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e269">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--8--> Iste autem modus non placet aliis propter multa. Primun 
      <lb ed="#L" n="112"/>est, quia diligere non potest plus sumi notionaliter quam 
      intel<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ligere, sicut enim intelligere nominat operationem intellectus 
      <lb ed="#L" n="114"/>ita diligere nominat operationem voluntatis, sed intelligere 
      <lb ed="#L" n="115"/>nunquam sumitur notionaliter, ergo nec diligere. Secundo, 
      <lb ed="#L" n="116"/>quia sicut probatum fuit supra, dist. 6. actus notionales quibus. 
      <lb ed="#L" n="117"/>personae producuntur sunt actus naturae diuinae, vt est 
      foecun<lb ed="#L" n="118" break="no"/>da, quam foecunditatem non habet ex hoc quod est intelligens 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; volens, sed praecedit vtrumque, ita quod est intelligere &amp; 
      vel<lb ed="#L" n="120" break="no"/>le nec sunt actus quibus personae producuntur, nec 
      supponun<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tur ab actibus productis, propter quod nullus actus intellectus 
      <lb ed="#L" n="122"/>aut voluntatis potest esse notionalis, sed sunt secundum 
      mo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dum intelligendi posteriores actibus notionalibus &amp; 
      eliciun<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tur a personis iam constitutis per actus notionales, qui sunt 
      <lb ed="#L" n="125"/>mere naturales. Tertio, quia dato quod esset aliquod 
      diliger<lb ed="#L" n="126" break="no"/>notionale, adhuc nullo modo possent verificari tales 
      proposi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tiones, quia nullus actus notionalis reflectitur supra personam 
      <lb ed="#L" n="128"/>a qua est, nec potest cadere super personam, vel super 
      quam<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cunque rem aliam quae per ipsum non constituitur. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tio est, quia actus notionalis est actus productionis, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="131"/>non tendit nisi in productum, &amp; quia idem non producit 
      se<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ipsum, ideo actus notionalis non potest reflecti super 
      perso<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nam a qua est, nec cadere super aliquid quod per ipsum non 
      <lb ed="#L" n="134"/>producitur, sed cum dico quod pater diligit se, vel filium 
      <lb ed="#L" n="135"/>vel nos spiritu sancto ibi denotatur actus cadere reflexiue 
      su<lb ed="#L" n="136" break="no"/>per patrem a quo est, vel cadere directe super filium, vel super 
      <lb ed="#L" n="137"/>nos quorum neutrum per actum dilectionis notionalis 
      consti<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tuitur, ergo nullo modo tales propositiones possunt esse verae, 
      <lb ed="#L" n="139"/>si diligere sumatur notionaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e338">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--9--> Sed ad hoc respondent quidam, quod sunt quidam actus no 
      <lb ed="#L" n="141"/>tionales qui sunt reflexiui, sed non omnes: Sunt enim, vt isti 
      di<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cunt in diuinis quaedam reflexiuae operationes, &amp; non 
      notiona<lb ed="#L" n="143" break="no"/>les, vt intelligere &amp; velle, &amp; istae dicuntur transitum in aliquid, 
      <lb ed="#L" n="144"/>sed non transitum realem, sed rationis tantum. Quaedam autem 
      <lb ed="#L" n="145"/>sunt notionales, sed non reflexiuae, sicut generare &amp; spirare, e 
      <lb ed="#L" n="146"/>tales dicunt transitum realem in aliquod suppositum. Quaedam 
      <lb ed="#L" n="147"/>autem sunt quae dicunt transitum realem &amp; transitum rationis 
      <lb ed="#L" n="148"/>simul, sicut dicere &amp; diligere notionale, dicere enim non solun 
      <lb ed="#L" n="149"/>respicit id quod actu dicendi producitur, sed etiam illud quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>producto verbo repraesentatur. Vnde dicere importat 
      produ<lb ed="#L" n="151" break="no"/>cendo verbum aliquid verbo repraesentare vel manifestare. Et 
      <lb ed="#L" n="152"/>similiter diligere notionale importat, producendo amorem 
      per<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sonalem in aliud, quasi in amatum tendere, quorum alterum, 
      <lb ed="#L" n="154"/>scilicet producere dicit transitum secundum rem, sed aliud scae 
      <lb ed="#L" n="155"/>licet, tendere in aliquid, tanquam in repraesentatum vel in ama 
      <lb ed="#L" n="156"/>tum dicit transitum secundum rationem, &amp; tales actus quum 
      <lb ed="#L" n="157"/>includant vtrumque transitum rei &amp; rationis, ratione 
      transi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tus realis sunt notionales, sed ratione transitus secundum 
      ra<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tionem sunt reflexiui propter quod bene dicitur quod pater 
      <lb ed="#L" n="160"/>dicit se verbo, &amp; diligit se spiritu sancto. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e388">
      <!--00216.xml-->
               <pb ed="#L" n="75-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>10 Istud autem non videtur bene dictum. Primo quia non est 
      <lb ed="#L" n="2"/>secundum se verum. Secundo quia ratio non est soluta. Tertio 
      <lb ed="#L" n="3"/>quia contradicit alij dicto istorum. Quod non sit verum secundum 
      <lb ed="#L" n="4"/>se patet, quia nullum pure notionale includit illud quod est com 
      <lb ed="#L" n="5"/>mune omni personae, sed habere respectum rationis ad aliquid 
      <lb ed="#L" n="6"/>tanquam repraesentatum vel manifestatum vel amatum est 
      com<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mune omni personae sicut manifestare, vel amare, ergo non 
      in<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cluditur in dicere, vel in diligere sumptis pure notionaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e414">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--11--> Item ratio est insoluta, quia impossibile est actum notiona 
      <lb ed="#L" n="10"/>lem non includere realem productionem, etiam si cum 
      produ<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ctione includat aliquem respectum rationis, ergo actus 
      notio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nalis in nihil potest tendere nisi in productum, licet ad * illud 
      <lb ed="#L" n="13"/>possit habere aliquem alium respectu, quia ille alius respectus cum 
      <lb ed="#L" n="14"/>sit extra rationem actus notionalis notionaliter tentus tendere 
      <lb ed="#L" n="15"/>in illud. Adhuc si dicere &amp; diligere sumpta notionaliter 
      impor<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tant transitum rei respectu personae, &amp; transitum rationis 
      respe<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctu alicuius alterius, tuc dicere &amp; diligere sic sumpta non 
      pote<lb ed="#L" n="18" break="no"/>runt competere nisi illi personae quae transit in aliam rem, &amp; ii 
      <lb ed="#L" n="19"/>aliquid ratione, &amp; sic solus pater diceret se &amp; alia verbo, quia se 
      <lb ed="#L" n="20"/>lus producit verbum, &amp; solus per verbum a se productum 
      ha<lb ed="#L" n="21" break="no"/>bet rationem manifestantis, vel repraesentantis se &amp; alia ita quod 
      <lb ed="#L" n="22"/>haec duo copulatiue sumpta nulli nisi patri conueniunt, &amp; 
      simili<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ter solus pater &amp; filius diligerent se vel alia spi. san. quia solus 
      pa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ter cum filio producit spi. san. &amp; per spi. san. a se productum habet 
      <lb ed="#L" n="25"/>respectum ad se vel ad alia sub ratione amantis, ita quod haec duo 
      <lb ed="#L" n="26"/>copulatiue sumpta nulli alij possunt conuenire, hoc autem non 
      <lb ed="#L" n="27"/>dicitur imo ista conceditur, filius &amp; spir. sanct. dicunt se vel alia 
      <lb ed="#L" n="28"/>verbo, &amp; ista spirit. sanctus diligit se &amp; alia spiritu san. ergo 
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cere &amp; diligere non sumuntur notionaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e464">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--12--> Item istud dictum contradicit cuidam alij dicto eorum. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Dicunt enim alibi vt recitatum fuit supra dist. 27. quod 
      dicer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sumitur dupliciter, vno modo pro eo quod est producere verbum 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; sic est actus notionalis, nec conuenit nisi patri &amp; illi non 
      respi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctu sui vel creaturae sed tantum respectu filij, &amp; sic pater dicit ve 
      <lb ed="#L" n="35"/>bum &amp; non verbo. Alio modo sumitur dicere pro eo quod esi 
      <lb ed="#L" n="36"/>manifestare, &amp; sic est actus essentialis &amp; conuenit cuilibet 
      per<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sonae respectu sui &amp; aliorum, quaelibet enim persona manifesta 
      <lb ed="#L" n="38"/>se &amp; alia. ergo secundum hoc dicere notionale non importat nisi 
      <lb ed="#L" n="39"/>producere verbum &amp; non repraesentare vel manifestare aliquid, 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia illud est simpliciter essentiale, nunc autem ponitur quod 
      di<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cere notionale importat repraesentare vel manifestare aliqui 
      <lb ed="#L" n="42"/>ratione cuius est actus reflexiuus, ergo est hic contradictio. 
      Pa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tet ergo quod nullus actus notionalis est reflexiuus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e499">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--13--> Quod ergo dicitur quod quando in actu intelligitur productum 
      <lb ed="#L" n="45"/>tunc productum denominat agens, vt arbor floret floribus, 
      simili<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ter videtur esse in proposito. Dicendum quod non est simile, 
      qui<lb ed="#L" n="47" break="no"/>non fit ibi reflexio nec transitus in aliud non enim dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>arbor floret se, vel aliquid aliud floribus, hoc enim male dicere. 
      <lb ed="#L" n="49"/>tur. Hic autem dicitur quod pater diligit se, vel alia spiri. san. &amp; 
      ide<lb ed="#L" n="50" break="no"/>male, si diligere sumatur notionaliter. Sed deberet dici patet d 
      <lb ed="#L" n="51"/>ligit spiritu san. sicut dicitur arbor floret flore vel floribus. Sed 
      <lb ed="#L" n="52"/>neque hoc potest dici, quia quod effectus subsistens denominet 
      <lb ed="#L" n="53"/>agentem contingit solum in verbis intransitiuis, sicut est 
      flo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rere quod passiuum non habet vnde bene dicitur floret flore 
      <lb ed="#L" n="55"/>In verbis autem transitiuis non, licet includant productum 
      si<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cut generare de suo nomine includit genitum, &amp; spirare spiritum, 
      <lb ed="#L" n="57"/>vel spiratum qui dicunt in diuinis specialia producta, sicus 
      flo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rere includit florem, &amp; tamen generat genito non bene dicitur, 
      <lb ed="#L" n="59"/>sed generat genitum, nec spirat spirato, sed spirat spiritum ve 
      <lb ed="#L" n="60"/>spiratum transitiue. Et causa huius differentiae est, quia tale in 
      <lb ed="#L" n="61"/>transitiuum includit productum, vt in ipso existens, &amp; non 
      so<lb ed="#L" n="62" break="no"/>lum vt ab ipso procedens, florere enim non solum dicit 
      produ<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cere florem, sed cum hoc habere in se florem productum, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="64"/>denominat ipsum producens in quo est, sed transitiua solum 
      <lb ed="#L" n="65"/>includunt productum, vt ab istis existens, &amp; non vt in ipsis 
      ma<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nens, propter quod non denominant ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e554">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--14--> IDEO dicendum est aliter quod omnes supradictae 
      pro<lb ed="#L" n="68" break="no"/>positiones sunt simpliciter falsae si diligere sumatur 
      notionali<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ter, si vero sumatur essentialiter sic sunt verae, licet sint 
      impro<lb ed="#L" n="70" break="no"/>priae, &amp; ideo exponendae. Primum patet, quia quandocunque 
      ali<lb ed="#L" n="71" break="no"/>quid sumptum cum determinatione praedicatur de aliquo 
      po<lb ed="#L" n="72" break="no"/>test etiam praedicari de alio vel illo sumpto sine 
      determinatio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ne, nisi forte determinatio sit distrahens, tunc enim non potest, 
      <lb ed="#L" n="74"/>licet enim haec sit vera, Paulus est homo mortuus, tamen non 
      <lb ed="#L" n="75"/>sequitur quod haec sit vera Paulus est homo, quia esse mortui 
      <lb ed="#L" n="76"/>est determinatio distrahens, alioquin sequeretur bene. Si erge 
      <lb ed="#L" n="77"/>haec esset vera pater diligit filium spiritu sancto sumendo 
      dili<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gere notionaliter, cum haec determinatio spirit. sanct. non sit 
      <lb ed="#L" n="79"/>distrahens, sequeretur quod haec esset vera exclusa 
      determina<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tione dicendo sic, pater diligit filium sumendo diligere 
      notio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>naliter vt prius, hoc autem est falsum, quia nullus actus 
      notio<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nalis est a patre in filium nisi generare, quare &amp;c. Idem dicen¬ 
      <!--00216.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dum est de omnibus propositionibus consimilibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e601">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--15--> Secundum patet, scilicet quod sumendo diligere essentialiter 
      <lb ed="#L" n="85"/>omnes tales propositiones sunt verae, sed impropriae, &amp; ideo sunt 
      <lb ed="#L" n="86"/>exponendae, quia vt dictum fuit supra, dist. 27. verbum &amp; amos, licet 
      <lb ed="#L" n="87"/>de virtute &amp; proprietate locutionis importent ipsos actus 
      intel<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lectus &amp; voluntatis, tamen appropriantur personis, verbum 
      qui<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dem filio, amor autem spiritui sancto. Cum ergo haec sit vera &amp; 
      <lb ed="#L" n="90"/>propria pater diligit filium, seipsum &amp; nos, amore essentiali, 
      con<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sequens est quod haec sit vera pater diligit filium, seipsum, &amp; nos 
      <lb ed="#L" n="92"/>spir. sanct. sed est impropria, &amp; ideo exponenda sic, vt sit sensus, 
      <lb ed="#L" n="93"/>pater diligit filium, &amp; nos spir. sanct. id est, amore essentiali, qui 
      <lb ed="#L" n="94"/>appropriatur spir. sanct. Similiter si dicere &amp; verbum sumantur 
      <lb ed="#L" n="95"/>essentialiter haec est vera &amp; propria, pater dicit se &amp; alia verbo. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Si vero verbum sumatur notionaliter pro filio, sumpto semper 
      <lb ed="#L" n="97"/>dicere essentialiter, sic est haec vera per appropriationem tanti 
      <lb ed="#L" n="98"/>pater dicit se &amp; omnia verbovel filio, id est verbo essentiali, quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>appropriatur filio, vel verbo personali, &amp; sub eodem sensu ista 
      <lb ed="#L" n="100"/>est concedenda, pater est sapiens filio, quia falsa est secundum 
      <lb ed="#L" n="101"/>proprietatem locutionis, &amp; sic negat eam Augustinus, est tami 
      <lb ed="#L" n="102"/>vera per appropriationem sicut aliae quae dictae sunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e647">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--16--> AD PRIMVM argu. patet responsio. Ad auctoritate 
      <lb ed="#L" n="104"/>Augustini dicitur pro parte opposita, quia spiritus sanctus est 
      <lb ed="#L" n="105"/>amor solum per appropriationem, non tamen per proprietatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1597-d1e658">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--17--> AD ALIVD dicendum quod nullus diigit nisi amore 
      <lb ed="#L" n="107"/>a se procedente eo modo quo actus intelligitur procedere ab 
      <lb ed="#L" n="108"/>agente, sed non oportet quod ille amor procedat, vt aliquid 
      pro<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ductum per actum agendi qualitercunque sumptu, &amp; ideo 
      pro<lb ed="#L" n="110" break="no"/>prie loquendo, pater diligit se &amp; alia amore essentiali qui 
      pro<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cedit a patre vt actus ab agente, non secundum distinctionem 
      <lb ed="#L" n="112"/>realem, sed rationis tantum, &amp; quia hic amor appropriatur 
      spi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ritui sanct. ideo per appropriationem pater dicitur diligere 
      spi<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ritu sancto, secundum expositionem prius positam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>