<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="214-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e176232"><!-- l3d22q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e176232-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e176232-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum torus Christus fuerit in sepulchro
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e106">
               <lb ed="#L" n="86"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Vtrum torus Christus fuerit in sepulchro. 
      <lb ed="#L" n="88"/>1Thom. 2. q. 52. ar3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e115">
               <lb ed="#L" n="89"/>AD secundum sic proceditur. Et videtur quod 
      to<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tus Christus fuerit in sepulchro, &amp;c. totus in 
      in<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ferno. Quia cui conuenit esse totum vbique illi 
      con<lb ed="#L" n="92" break="no"/>uenit esse totum in sepulchro, &amp; totum in 
      infer<lb ed="#L" n="93" break="no"/>no, sed Christo conuenit totum esse vbique, 
      er<lb ed="#L" n="94" break="no"/>go ei conuenit esse totum in sepulchro, &amp; totum in inferno. 
      Ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ior de se patet, minor declaratur per Augu. in sermone de 
      sym<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bolo vbi dicit sic, non per diuersa tempora &amp; loca dicimus 
      vbi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>que Christum esse totum, vt modo sit ibi totus, Et alio 
      tempo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>re alibi totus, sed semper &amp; vbique sit totus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e139">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--2--> Item deus est vbique, sed totus Christus est deus, vt patet per 
      <lb ed="#L" n="100"/>Dama. lib. 3. cap. 7. ergo totus Christus est vbique &amp; sic idem 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e151">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia illud est totum in 
      ali<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quo loco, cuius nihil est extra illum locum, sed aliquid Christi fuit 
      <lb ed="#L" n="104"/>extra sepulchrum, scilicet anima, &amp; aliquid extra infernum, scilicet 
      <lb ed="#L" n="105"/>corpus, ergo Christus non fuit in aliquo dictorum locorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e164">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Hic est duplex modus dicendi, Vnus est 
      <lb ed="#L" n="107"/>quod Christus in triduo mortis fuit totus in sepulchro, &amp; totus in 
      <lb ed="#L" n="108"/>inferno. Sed non totum quod erat Christi. Cuius ratio 
      assigna<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tur, quia masculinum genus refertur ad hypostasim, vel personam. 
      <lb ed="#L" n="110"/>Neutrum autem genus pertinet ad naturam, in morte auten 
      <lb ed="#L" n="111"/>Christi licet anima fuerit separata a corpore, neutrum tamen fui 
      <lb ed="#L" n="112"/>separatum a persona filij dei, vt ossensum fuit prius. Et ideo pre 
      <lb ed="#L" n="113"/>illo triduo mortis debet dicit quod totus Christus fuit in sepulchro 
      <lb ed="#L" n="114"/>quia tota persona fuit ibi per corpus sibi vnitum. Et similiter 
      to<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tus fuit in inferno, quia tota persona fuit ibi ratione animae sib 
      <lb ed="#L" n="116"/>vnitae, totus etiam tunc erat vbique ratione diuinae naturae. Sed 
      <lb ed="#L" n="117"/>quia totum pertinet ad naturam, tota autem natura pertinens 
      <lb ed="#L" n="118"/>ad Christum non fuit in sepulchro, sed pars tantum scilicet 
      cor<lb ed="#L" n="119" break="no"/>pus, nec tota in inferno, sed anima solum, ideo non potest dici 
      <lb ed="#L" n="120"/>quod totum quod erat Christi esset in sepulchro &amp; in inferno 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e201">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--5--> Aliter potest dici &amp; melius, quod secundum veritatem quam 
      om<lb ed="#L" n="122" break="no"/>nes fideles fatentur Christus secundum diuinitatem est vbique, 
      se<lb ed="#L" n="123" break="no"/>cundum vero humanitatem quando viuebat fuit in determinato 
      <lb ed="#L" n="124"/>loco. In triduo autem mortis fuit secundum corpus in sepulchro 
      <lb ed="#L" n="125"/>&amp; secundum animam in inferno. Hac autem veritate supposita 
      <lb ed="#L" n="126"/>inquirendum est qualiter sit secundum eam loquendum, nec est 
      <lb ed="#L" n="127"/>omnino attendendum ad verba sanctorum vel doctorum. Quia 
      <lb ed="#L" n="128"/>ipsi in dictis suis non semper obseruauerunt proprium modum 
      lo<lb ed="#L" n="129" break="no"/>quendi in hac materia, &amp; in multis aliis. Dicendum ergo quod non 
      <lb ed="#L" n="130"/>fuit verum dicere in illo triduo totus Christus est in sepulchro, 
      <lb ed="#L" n="131"/>vel in inferno, nec nunc verum est dicere totum Christum ibi fuisse. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Ratio primi est, quia de illo quod non est non potest vere dici 
      <lb ed="#L" n="133"/>esse ibi, vel alibi, sed Christus in triduo mortis non fuit, ergo non 
      <lb ed="#L" n="134"/>fuit verum dicere quod esset in sepulchro, vel in inferno. Et si non 
      <lb ed="#L" n="135"/>fuit ibi non fuit ibi totus. Maior patet quia non enti non 
      conue<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nit esse alicubi, Minor declaratur, quia Christus vt dictum fuit 
      <lb ed="#L" n="137"/>nominat suppositum subsistens in duplici natura diuina scilicet &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="138" break="no"/>mana, nullum autem tale fuit in triduo mortis, propter quod 
      <lb ed="#L" n="139"/>Christus non fuit. Et est simile, si aliquod nomen esset imposirum 
      <lb ed="#L" n="140"/>ad significandum hominem album, homine desinente esse albo 
      <lb ed="#L" n="141"/>sicut haec esset falsa homo albus est; sic &amp; illa, a simili sicut in 
      <lb ed="#L" n="142"/>triduo haec fuisset falsa deus &amp; homo est, sic cum nomine 
      Chri<lb ed="#L" n="143" break="no"/>sti importetur vtrumque haec fuisset falsa, Christus est, propter 
      <lb ed="#L" n="144"/>falsam implicationem circa subiectum, &amp; sic patet primum. Se 
      <lb ed="#L" n="145"/>cundum etiam patet scilicet, quod nec nunc verum est dicere quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>totus fuit ibi non propter falsam implicationem circa subiectum 
      <lb ed="#L" n="147"/>quia nulla talis est pro moderno tempore sicut fuit pro triduo, 
      <lb ed="#L" n="148"/>sed propter aliud, quia cum totus sit adiectiuum ponit suum 
      si<lb ed="#L" n="149" break="no"/>gnificatum circa suum substantiuum cui additur. Cum igitur 
      <lb ed="#L" n="150"/>Christus dicat suppositum subsistens in duabus naturis non 
      vi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>detur quod totus Christus sit alicubi nisi vbi est vtraque 
      natu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ra completa quod non fuit nec in inferno, nec in sepulchro. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e275">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--6.--> Nec argumentum in oppositum cogit, quia de vi vocis non plu 
      <lb ed="#L" n="154"/>stat masculinum pro supposito quam neutrum, vel dato quod ex vsu 
      lo<lb ed="#L" n="155" break="no"/>quendi staret pro supposito nihilominus tamen circa suppositum 
      <lb ed="#L" n="156"/>ponit suum significatum. Quod si nomen supeposici sit nomen ha 
      <lb ed="#L" n="157"/>bentis partes sicut est hoc nomen Christus quod importat 
      suppo<lb ed="#L" n="158" break="no"/>situm in duplici natura, tunc hoc quod est totus conuenit 
      supposi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>to non quatenus suppositum solum est, sed quatenus est habens 
      <lb ed="#L" n="160"/>partes, totum enim dicitur respectu partium in illo quod natum 
      <lb ed="#L" n="161"/>est habere partes. Cum igitur diuina natura &amp; humana sint quasi 
      <!--00503.xml-->
      <pb ed="#L" n="215-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>partes personae compositae post incarnationem quae significantur 
      <lb ed="#L" n="2"/>nomine Christi, ideo cum dicitur totus Christus esse ibi, vel 
      ali<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bi non potest verificari nisi ibi sit persona, vel suppositum cum 
      <lb ed="#L" n="4"/>vtraque natura perfecta. Sed si non adderetur totus &amp; nunc 
      dice<lb ed="#L" n="5" break="no"/>retur Christus fuit in sepulchro, vel in inferno vera esset nor 
      <lb ed="#L" n="6"/>proprie, sed figuratiue per synecdochem accipiendo partem, pro 
      to<lb ed="#L" n="7" break="no"/>to. Cum enim Christus sit suppositum subsistens in natura diuim 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; humana, cuius partes sunt corpus &amp; anima nomen Christi 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicit personam compositam ex omnibus praedictis secundum Damas 
      <lb ed="#L" n="10"/>Et ideo quicquid conuenit alicui ex praedictis, quod non 
      praedi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>catur de Christo (vt corpus vel anima) si prpter hoc attribuatur 
      <lb ed="#L" n="12"/>Christo, hoc erit per synecdochem, vnde cum dicitur fuisse Chr 
      <lb ed="#L" n="13"/>stus in inferno, vel in sepulchro cum hoc fuerit ratione solius 
      ani<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mae, vel solius corporis verificatur non proprie sed figuratiue 
      <lb ed="#L" n="15"/>modo praedicto. Secundum hanc opinionem potest responderi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad rationes probantes contrarium. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e340">
               <lb ed="#L" n="17"/>Ad primum per interemptionem minoris, &amp; cum probatu 
      <lb ed="#L" n="18"/>per Aug. in sermone de symbolo. dicendum quod August. frequenter 
      <lb ed="#L" n="19"/>mutat nomina vtendo vno pro altero, &amp; sic tunc vsus est 
      no<lb ed="#L" n="20" break="no"/>mine Christi pro nomine filij Dei. Quod patet per hoc quod dicit 
      <lb ed="#L" n="21"/>in lib. de Symbolo totus filius apud patrem totus in coelo, totu 
      <lb ed="#L" n="22"/>in terra, totus in vtero virginis, totus in cruce, totus in inferne 
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp; totus in paradiso quo latronem introduxit. Haec enim omnia 
      <lb ed="#L" n="24"/>vera sunt de filio Dei accipiendo totum pro perfecto, sed non 
      <lb ed="#L" n="25"/>sunt de Christo vera de vi vocis, quamuis vera sint secundum 
      <lb ed="#L" n="26"/>intentionem August. qui non semper obseruauit proprietatem 
      <lb ed="#L" n="27"/>locutionis: quia in sermone de Symbolo dicit quod Christus 
      sem<lb ed="#L" n="28" break="no"/>per &amp;t vbique fuit totus, super Ioan. autem dicit de Christo 
      prius<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quam mundus esset nec nos eramus, nec ipse mediator Dei 8 
      <lb ed="#L" n="30"/>hominum homo Christus. Ecce quod in prima auctoritate dicit 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod totus Christus semper fuit, in secunda dicit quod uon semper 
      <lb ed="#L" n="32"/>fuit, &amp; certe cum haec contradicant de vi vocis non possunt ve 
      <lb ed="#L" n="33"/>rificari, oportet ergo quod aliqua illarum sit impropria &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="34"/>hoc dico quod sancti qui videntur dixisse quod totus Christus fuit in 
      <lb ed="#L" n="35"/>inferno, &amp; totus in sepulchro, &amp; totus vbique non seruauerunt 
      <lb ed="#L" n="36"/>proprietatem locutionis, vel acceperunt vnum pro alio, videli 
      <lb ed="#L" n="37"/>cet nomen Christi pro nomine filij, de quo verum est dicere quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>totus filius est apud patrem, &amp; totus fuit in vtero virginis, &amp; 
      to<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tus in inferno, &amp; totus in paradiso accipiendo totum pro 
      per<lb ed="#L" n="40" break="no"/>fecto, vel habuerunt aliam causam sic loquendi improprie. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e176232-d1e395">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--8--> Ad secundam etiam dicendum per interpretationem mino 
      <lb ed="#L" n="42"/>ris. Et cum probatur per Damasc. dicendum quod Damasc. dicit 
      to<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tum Christum esse deum accipiendo totum magis pro 
      termi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>natione praedicati quam subiecti, &amp; sub hoc sensu Christus es 
      <lb ed="#L" n="45"/>totus Deus (id est, Deus perfectus) &amp; Christus est totus homo 
      <lb ed="#L" n="46"/>(id est, perfectus homo) &amp; non quod totus Christus sit 
      Deu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>vel homo, hoc est quod Christus secundum totum quod 
      impor<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tatur nomine Christi sit Deus, vel potest dici quod Damasc. ni. 
      <lb ed="#L" n="49"/>sequitur omnino proprietatem locutionis. '
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>