<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="113-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2430"><!-- l2d2q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2430-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2430-Hd1e103" type="question-title">Utrum nunc aevi sit idem quod aevum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e106">
      <!--00292.xml-->
               <pb ed="#L" n="113-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVARETIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>trum nunc aeui sit idem quod aeuum. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Thom.l. q. 10. artic. 4. ad 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>DEINDE quaeritur verum nunc aeui sit idem quo 
      <lb ed="#L" n="5"/>aeuum. Et videtur quod non quia nunc temporis non es 
      <lb ed="#L" n="6"/>idem quod tempus, ergo nunc aeui non est idem quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>aeuum, consequentia patet per simile. Anteceden 
      <lb ed="#L" n="8"/>TI probatur, quia nunc est indiuisibile, tempus auten 
      <lb ed="#L" n="9"/>diuisibile; ergo non sunt idem nunc temporis &amp; tempus. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e138">
               <lb ed="#L" n="10"/>CONTRA nunc aeternitatis &amp; aeternitas sunt idem, 
      er<lb ed="#L" n="11" break="no"/>go nunc aeui, &amp; aeuum, consequentia patet per simile vt prius 
      <lb ed="#L" n="12"/>Antecedens probatur, quia absoluta in deo non differunt 
      rea<lb ed="#L" n="13" break="no"/>liter, sed aeternitas &amp; nunc aeternitatis sunt absoluta, &amp; 
      conue<lb ed="#L" n="14" break="no"/>niunt Deo soli, ergo non differunt realiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e152">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Circa quaestione iltam aliquid et 
      cu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum, &amp; aliquid est dubium. Clarum est quod principaliter 
      quaeri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tur. Dubium est quod implicatur. Primum patet sic, quod nunc aeui e 
      <lb ed="#L" n="18"/>aeuum sunt idem realiter, quod est principaliter quaesitum, quia 
      <lb ed="#L" n="19"/>in duratione indiuisibili in se, neque habente aliquam 
      extensio<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nem non possunt differre realiter duratio &amp; nunc illius 
      duratio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nis, quia duratio &amp; nunc durationis non possunt differre realiter 
      <lb ed="#L" n="22"/>nisi sicut indiuisibile &amp; extensum, sed aeuum est duratio indiuisi 
      <lb ed="#L" n="23"/>bilis secundum se, nec habet successionem, nec quamcunque 
      exten<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sionem (licet habeat permanentiam) ergo &amp;c. Secundo, quia men 
      <lb ed="#L" n="25"/>surae &amp; durationes differentes realiter sunt durationes vel me 
      <lb ed="#L" n="26"/>surae rerum differentium realiter: sed in aeuiternis non sunt aliqua 
      <lb ed="#L" n="27"/>differentia realiter quibus correspondeant aeuum &amp; nunc aeui 
      <lb ed="#L" n="28"/>imo vnum &amp; idem esse angeli est quod correspondet vtrique, ergi 
      <lb ed="#L" n="29"/>aeuum &amp; nunc aeui non differunt realiter. Et idem est intelligen 
      <lb ed="#L" n="30"/>dum de aeternitate &amp; nunc aeternitatis propter easdem rationes 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e191">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--4--> Quod autem implicatur in argumetis magis dubium, scili 
      <lb ed="#L" n="32"/>cet vtrum nunc temporis differat reanter a tepore. Circa quod scien 
      <lb ed="#L" n="33"/>dum est quod duplex tempus ponitur a doctoribus, scilicet continum 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; discretum, &amp; hoc tali ratione, tempus nominat mensuram suc 
      <lb ed="#L" n="35"/>cessionis, nunc est ita quod duplex est successio. Vna continua secum 
      <lb ed="#L" n="36"/>dum partes eiusdem actus continui vt in motu. Alia discreta 
      se<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cundum diuersos actus simul sibi incompossibiles vt a quibusda 
      <lb ed="#L" n="38"/>ponitur de operationibus angelorum quarum quaelibet secundum 
      s<lb ed="#L" n="39" break="no"/>est indiuisibilis &amp; alteri incompossibilis, ergo duplex est tempu 
      <lb ed="#L" n="40"/>vnum quod est mensura successionis continuae secundum partes eiusdi 
      <lb ed="#L" n="41"/>actus de quo determinat Arist. 4. Phys. Aliud est quod est mer 
      <lb ed="#L" n="42"/>sura successionis discretae &amp; vocatur tempus discretum, de quo 
      <lb ed="#L" n="43"/>primo videbitur qualiter se habeat ad ipsum uuc talis 
      tempo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ris, &amp; postea inquiretur idem de nunc temporis continui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e226">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum quod nunc temporis discreti differi 
      <lb ed="#L" n="46"/>realiter a tempore discreto sicut pars a toto. Quod patet sic, 
      si<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cut propria mensurata differunt, sic &amp; propriae mensurae, 
      se<lb ed="#L" n="48" break="no"/>proprium mensuratum tempore discreto est existentia successius 
      <lb ed="#L" n="49"/>actuum sibi inuicem incompossibilium, proprium autem mensuratum a 
      <lb ed="#L" n="50"/>nunc talis temporis est existentia vnius talis actus qui se habet 
      a<lb ed="#L" n="51" break="no"/>totam existentiam talium actuum sicut pars ad totum, ergo nunc 
      tem<lb ed="#L" n="52" break="no"/>poris discreti se habet ad tempus discretum sicut pars ad totum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e248">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--6--> De tempore autem continuo &amp; eius nunc, est maior dubitatio. 
      Di<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cunt enim quidam quod nunc temporis continui &amp; tempus differunt realiter 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod probant sic, sicut differunt propria mensurata sic &amp; mensurae 
      <lb ed="#L" n="56"/>sed tempus continuum est mensura motus, nunc vero talis 
      tempo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ris est mensura mobilis (dicente Philos. 4. Phys. quod sicut se habe 
      <lb ed="#L" n="58"/>cempus ad motum sic nunc ad id quod fertur) Cum igitur motus &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>mobile differant realiter, videtur quod tempus &amp; nunc temporis similite 
      <lb ed="#L" n="60"/>realiter differant, ex quo concludunt quod sicut in toto motu mobi 
      <lb ed="#L" n="61"/>le est vnum &amp; idem secundum rem differens solum secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="62"/>pro vt est in alia &amp; alia habitudine ad terminum, sic nunc tempori 
      <lb ed="#L" n="63"/>est vnum &amp; idem secundum rem in toto tempore differens solum 
      <lb ed="#L" n="64"/>secundum rationem prout habet esse in alia &amp; alia parte temporis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e279">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--7--> Quicquid sit de conclusione, ratio tamen quae adducitur no 
      <lb ed="#L" n="66"/>valet, assumit enim vnum falsum, &amp; aliud concludit. Falsum quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>assumit est quod nunc temporis continui mensurat substantiam 
      mo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bilis, hoc autem non potest stare primo, quia mensura durationi: 
      <lb ed="#L" n="69"/>nunquam mensurat nisi illud secundum quod attenditur duratio, sec 
      <lb ed="#L" n="70"/>secundum substantiam non attenditur aliqua duratio, sed solum 
      <lb ed="#L" n="71"/>secundum esse substantiae siue sit idem cum substantia siue non, ergi 
      <lb ed="#L" n="72"/>nunc temporis quod est mensura pertinens ad durationem (si quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>sit) non mensurat substantiam mobilis vt substantia est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e303">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--8--> Item nec mensuratur esse existentiae mobilis, quia mensurae fluentis 
      <lb ed="#L" n="75"/>non debet esse nunc stans, sed tempus continuum est mensura fluens, 
      <lb ed="#L" n="76"/>ergo nunc eius (si quod est) non est stans sed fluens, illud autem 
      <lb ed="#L" n="77"/>nunc quod mensurat esse substantiae mobilis oportet quod sit 
      <lb ed="#L" n="78"/>stans sicut &amp; esse mensuratum, ergo nunc temporis continui 
      <lb ed="#L" n="79"/>non est mensura esse rei mobilis, &amp; multo minus substantiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e322">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--9--> Item sicut se habet motus ad mutatum esse sic tempus ad nunc, ergo 
      <lb ed="#L" n="81"/>permutata proportione sicut se habet motu? ad tepus, sic muta¬ 
      <!--00292.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>tum esse ad nunc, sed motus est proprium mensuratum temporis. 
      <lb ed="#L" n="83"/>ergo mutatum esse (si quod sit in motu) est proprium 
      mensura<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tum ipsius nunc. Sed constat quod alteri? rationis sunt quo ad esse, &amp; 
      <lb ed="#L" n="85"/>rationem mensurati substantia mobili &amp; esse eius quae sunt 
      per<lb ed="#L" n="86" break="no"/>manentia, &amp; possunt pluries sumi, quam mutatum esse, quod non 
      <lb ed="#L" n="87"/>potest pluries sumi, ergo &amp; eorum mensura, cum igitur nunc 
      tempo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ris continui mensuret mutatum esse, patet quod no mensuret substam 
      <lb ed="#L" n="89"/>tiam mobilis, nec esse eis, sed mensuratur esse substantiae mobilis 
      <lb ed="#L" n="90"/>nunc temporis discreti quod est stans, &amp; potest pluries sumi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e355">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--10.--> Quod autem dicit Arist. 4. Phys. quod sicut se habet tempus ad 
      <lb ed="#L" n="92"/>motum, sic nunc ad id quod fertur, non est intelligendum quo ad 
      men<lb ed="#L" n="93" break="no"/>suram substantiae mobilis vel sui esse, sed secundum quod mutatum est in 
      <lb ed="#L" n="94"/>aliqua vna dispositione. Mutatum enim esse ipsius mobilis secundum 
      <lb ed="#L" n="95"/>quamcunque vnam dispositionem mensuratur solum ipso nunc tempo 
      <lb ed="#L" n="96"/>Iis. Et vtrumque istorum est solum secundum imaginationem &amp; non 
      se<lb ed="#L" n="97" break="no"/>cundum rem. nunquam enim durante motu mobile est in aliqua 
      <lb ed="#L" n="98"/>vna dispositione, quia durante motu mobile semper mouetur; sed 
      <lb ed="#L" n="99"/>non mouetur existendo in vna dispositione, quia continue est ir 
      <lb ed="#L" n="100"/>alia &amp; alia dispositione, sicut continue mouetur, nec est dare vni 
      <lb ed="#L" n="101"/>dispositionem vnitate indiuisibilitatis, sed continuitatis quae haber 
      <lb ed="#L" n="102"/>partes, &amp; mensuratur aliqua parte temporis &amp; non nunc indiuisibil 
      <lb ed="#L" n="103"/>secundum rem, sed solum secundum actionem imaginationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e388">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--11:--> Falsum autem quod concludit praedicta opinio est quod in toto 
      <lb ed="#L" n="105"/>tempore sit tantum vnum nunc secundum rem, differens solum secun 
      <lb ed="#L" n="106"/>dum rationem: quod patet accipiendo dictum continue, scilicet, quod si 
      <lb ed="#L" n="107"/>cut se habet linea ad punctum sic se habet nunc ad tempus, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="108" break="no"/>linea cum sit permanens est nobis notior quam sit ipsum tempus, ider 
      <lb ed="#L" n="109"/>inquiratur quomodo se habet punctus ad lineam secundum 
      iden<lb ed="#L" n="110" break="no"/>titatem &amp; diuersitatem vt simile concludatur de tempore &amp; nunc tem 
      <lb ed="#L" n="111"/>poris. Videtur autem prima facie quod punctus &amp; linea non sint idem 
      <lb ed="#L" n="112"/>praecise. Nullus enim dicit hanc veram esse, punctus est linea, vel 
      li<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nea est punctus. Nec potest dici quod punctus sit aliquid pertinems 
      <lb ed="#L" n="114"/>intrinsece ad essentiam lineae, quia illud quod non est linea tota, sed 
      <lb ed="#L" n="115"/>aliquid eius oporret quod sit pars, &amp; cum non sit nisi duplex 
      par<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pertinens ad essentiam rei, scilicet quantitatiua &amp; essentialis: si pul 
      <lb ed="#L" n="117"/>ctus sit pars lineae, aut erit pars quantitatiua, &amp; sic ex punctis ci 
      <lb ed="#L" n="118"/>ponetur linea, quod negat Philosoph. 6. Phys. Et iterum punctus ni 
      <lb ed="#L" n="119"/>erit quid indiuisibile, sed potius quantum, quia quantum non 
      compo<lb ed="#L" n="120" break="no"/>nitur nisi ex quantis. Nec potest dici quod sit pars essentialis, 
      qui<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tales partes solum sunt materia &amp; forma, linea autem non est ex 
      tali<lb ed="#L" n="122" break="no"/>bus composita cum sit accidens &amp; forma simplex, quare &amp;c. Et iteri 
      <lb ed="#L" n="123"/>si esset pars essentialis esset forma lineae cum dicatur terminare 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; finire lineam, hoc autem esse non potest, quia vnius rei vna ess 
      <lb ed="#L" n="125"/>forma, vnius autem lineae dicuntur esse duo puncta, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e440">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--12--> Ob hoc quidam putant punctum esse quid positiuum &amp; 
      indiui<lb ed="#L" n="127" break="no"/>sibile realiter terminans lineam quamuis non sit de essentia 
      lineae<lb ed="#L" n="128" break="no"/>Istud autem non potest esse verum, qa praeter terminum extrinseci 
      <lb ed="#L" n="129"/>oportet lineam ponere esse finitam, quia lineae quae de se esset 
      infini<lb ed="#L" n="130" break="no"/>ta terminus extrinsecus non poneret finitatem. Item excluso pun 
      <lb ed="#L" n="131"/>cto si sit terminus extrinsecus adhuc linea remaneret in se 
      tant<lb ed="#L" n="132" break="no"/>quanta prius erat, &amp; non maior, nec minor. Quid igitur facit ad 
      <lb ed="#L" n="133"/>finitatem lineae punctus si sit terminus extrinsecus? non apparei 
      <lb ed="#L" n="134"/>imo omnino latet, quod oporteat ponere propter finitatem lineae 
      <lb ed="#L" n="135"/>talem terminum, fatuum enim esset imaginari quod nisi essent puncta 
      <lb ed="#L" n="136"/>terminantia lineam, linea ex vtraque parte flueret in infinitum. Omne 
      <lb ed="#L" n="137"/>enim quod finitur, finitur se ipso vel alio sibi intrinseco, vnde 
      <lb ed="#L" n="138"/>Arist. 3. Phy. contra illos qui probabant infinitum esse in entibus pro 
      <lb ed="#L" n="139"/>eo quod esse finitum (vt dicebant) finitur ad aliud &amp; illud ad aliud, 
      <lb ed="#L" n="140"/>&amp; sic semper: dicit quod aliud est finiri &amp; aliud tangi, quod enim 
      <lb ed="#L" n="141"/>tangitur ab alio tangitur, quod vero finitur non finitur ab alio 
      <lb ed="#L" n="142"/>sed se ipso, nullo ergo modo credendum est quod punctus sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="143"/>natura positiua indiuisibilis terminans lineam, sed terminatur 
      li<lb ed="#L" n="144" break="no"/>nea seipsanquantum tantum extenditur &amp; non plus, ita quod 
      termi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>natio lineae includit priuationem vlterioris continuationis. Et quia 
      <lb ed="#L" n="146"/>priuatio continui &amp; diuisibilis videtur habere rationem indiuisibi 
      <lb ed="#L" n="147"/>lis, imo ideo imaginamur punctum esse quid indiuisibile cum tamen 
      <lb ed="#L" n="148"/>nihil indiuisibile positiuum sit intrinsecum lineae, nec ei adiunctum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e495">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--13--> Item sicut punctus dicitur terminus lineae, ita linea dicitur 
      <lb ed="#L" n="150"/>terminus superficiei, &amp; superficies terminus corporis, &amp; tunc in 
      <lb ed="#L" n="151"/>corpore rotundo esset imaginanda superficies indiuisibilis quo 
      <lb ed="#L" n="152"/>ad profunditatem differens realiter a corpore &amp; inuoluens ipsum 
      <lb ed="#L" n="153"/>tanquam terminus extrinsecus, quod est absurdum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e511">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--14--> Tenendum est ergo, quod linea non se habet ad punctum sicut 
      diui<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sibile ad indiuisibile positiuum, sed sicut ad priuationem vlterioris 
      <lb ed="#L" n="156"/>continuationis, &amp; sic dicitur actu terminari per puncta inquantum 
      <lb ed="#L" n="157"/>priuatur vlteriori extensione. Quod autem dictum est de linea &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>puncto intelligendum est de motu &amp; mutato esse quia mutatum esse 
      <lb ed="#L" n="159"/>non est indiuisibile intrinsecum motui vel ei adiunctum, sed est 
      pri<lb ed="#L" n="160" break="no"/>uatio vlterioris continuationis in motu, &amp; tunc dicimus in motu 
      <lb ed="#L" n="161"/>mutatum esse in actu quando terminatus est, nec vlterius 
      procedi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>tur. Et quia in tempore (quod est idem realiter cum primo motu) non 
      <lb ed="#L" n="163"/>est darae talem terminationem quae sit priuatio vlterioris conti¬ 
      <!--00293.xml-->
      <pb ed="#L" n="114-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nuationis, ideo non est ibi dare nunc in actu, sed solum in poten 
      <lb ed="#L" n="2"/>tia, nisi contingeret tempus finiri, &amp; tunc illud nunc non esse. 
      <lb ed="#L" n="3"/>quid indiuisibile positum, sed priuatio vlterioris continuatio 
      <lb ed="#L" n="4"/>nis, vt de aliis dictum est. Et si opponatur que tempus non habe 
      <lb ed="#L" n="5"/>esse nisi per nunc, quare vt videtur apparet nunc actu esse &amp; esse 
      <lb ed="#L" n="6"/>quid positiuum, quia tempus est aliquid positiuum, &amp; positiuum 
      <lb ed="#L" n="7"/>non habet esse priuatiuum. Dicendum quod tempus non habe 
      <lb ed="#L" n="8"/>esse per nunc, sed per existentiam suarum partium quae vere &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>realiter habent esse quamuis non simul, nec istud esse 
      requiri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur ad esse reale, sed solum ad esse permanentium quorum 
      con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ditio est simultas, non autem requiritur ad esse successiuorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2430-d1e569">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--15--> Ad argumentum in oppositum dicendum quod aliter se ha 
      <lb ed="#L" n="13"/>bet nunc aeui ad aeuum quam nunc temporis ad tempus, quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>nunc aeui non potest differre ab aeuo nisi secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia in esse aeuiterni non est realis diuersitas, nec nunc aeui dicii 
      <lb ed="#L" n="16"/>priuationem vlterioris durationis, sicut dicit nunc temporis, pro 
      <lb ed="#L" n="17"/>pter quod differt realiter a tempore non sicut indiuisibile posi 
      <lb ed="#L" n="18"/>tiuum a continuo, sed sicut priuatio vlterioris continuationis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>