<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="296-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e244384"><!-- l4d17q12 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e244384-Hd1e101">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e244384-Hd1e103" type="question-title">Utrum necessarium sit confiteri proprio sacerdoti et 
      non alij etiam habenti priuilegium vel 
      mandatum etc.</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e106">
               <lb ed="#L" n="58"/>QUAESTIO DVODECIMA. 
      <lb ed="#L" n="59"/>Vtrum necessarium sit confiteri proprio sacerdoti &amp; 
      <lb ed="#L" n="60"/>non alij etiam habenti priuilegium vel 
      <lb ed="#L" n="61"/>mandatum &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e117">
               <lb ed="#L" n="62"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      necessa<lb ed="#L" n="63" break="no"/>rium sit confiteri proprio sacerdoti, &amp; non alij etiam 
      <lb ed="#L" n="64"/>habenti priuilegium vel mandatum superioris sint 
      <lb ed="#L" n="65"/>licentia proprij sacerdoris: quia papa per nullam 
      con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cessionem intendit praeiudicare iuri alieno, sed istud 
      <lb ed="#L" n="67"/>pertinet ad ius sacerdotum paroecialium, quod subditi eorum non 
      <lb ed="#L" n="68"/>confiteantur alij sine illorum licentia, ergo per nullum 
      priuile<lb ed="#L" n="69" break="no"/>gium concessum a papa tollitur illud ius sacerdotum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e137">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--2--> Item confessus alij sine licentia curati sui &amp; absolutus ab eo, 
      <lb ed="#L" n="71"/>Laut est vere absolutus ab eo aut non: si non, habeo propositum,c 
      <lb ed="#L" n="72"/>talis confessio &amp; absolutio non valuit, si sic, contra, quia aut talis 
      <lb ed="#L" n="73"/>tenetur iterato confiteri sacerdoti curato, aut non, si tenetur, se 
      <lb ed="#L" n="74"/>quitur magnum inconueniens, scilicet quod aliquis teneatur confiteri 
      <lb ed="#L" n="75"/>peccatum de quo rite absolutus est, si non tenetur sequitur 
      simi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>liter inconueniens propter statutum iuris, quod est in contrarium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e158">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--3--> Ad idem est glossa ordinaria Bernardi super illo cap. Omnis 
      <lb ed="#L" n="78"/>vtriusque sexus. Vbi dicit expresse quod Praedicatores &amp; Minores 
      <lb ed="#L" n="79"/>per priuilegium fibi concessum non possunt absoluere sine 
      licen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia paroecialium sacerdotum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e171">
      <!--00666.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>4 IN CONTRARIVM arguitur, quia quicquid 
      po<lb ed="#L" n="82" break="no"/>test potestas inferior potest superior, maxime quando inferior 
      <lb ed="#L" n="83"/>totaliter dependet a superiore: sed potestas curati inferior est 
      <lb ed="#L" n="84"/>potestate episcopi &amp; papae, &amp; ab his totaliter dependet, ergo 
      quic<lb ed="#L" n="85" break="no"/>quid potest curatus potest episcopus &amp; papa, sed de licentia 
      sa<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cerdotis potest audire aliquis eius subditum, ergo fortiori 
      ratio<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ne de licentia, vel de priuilegio episcopi, vel papae etiam sine 
      li<lb ed="#L" n="88" break="no"/>centia curati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e195">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--5--> RESPONSIO. In hac quaestione non est differentia 
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ter audientes confessionem ex commissione episcopi &amp; 
      priuile<lb ed="#L" n="91" break="no"/>gio papae, &amp; in priuilegio includitur commissio, &amp; si qua esset 
      <lb ed="#L" n="92"/>minus deberet esse dubium de habentibus priuilegium 
      papae<lb ed="#L" n="93" break="no"/>quam de habentibus simplicem commissionem episcopi, 
      qui<lb ed="#L" n="94" break="no"/>papa potest dispensare in statuto iuris positiui, cum ipse sit iuris 
      <lb ed="#L" n="95"/>conditor, non sic autem est episcopus: propter quod si probatur 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod ex sola commissione episcopi possit aliquis audire confessione. 
      <lb ed="#L" n="97"/>sine licentia curati parcecialis, fortiori ratione probatum erit q 
      <lb ed="#L" n="98"/>ex priuilegio papae hoc possit fieri. Ad probandum autem primum 
      <lb ed="#L" n="99"/>probabuntur tres conclusiones per ordinem. Prima est quod 
      episco<lb ed="#L" n="100" break="no"/>pus potest audire confessiones omnium de sua diocesi sine licentia 
      <lb ed="#L" n="101"/>propriorum curatorum. Secunda est, hanc potestatem potest aliis 
      <lb ed="#L" n="102"/>committere. Tertia est quod non solum potest eam committere 
      sacer<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dotibus secularibus, sed monachis &amp; religiosis. Propter primum 
      <lb ed="#L" n="104"/>accipiendum est quod episcopus est ordinarius totius suae dioecesis 
      <lb ed="#L" n="105"/>vt tenetur communiter. Et hoc notat Greg. in Summa sua de 
      offi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cio ordinario, &amp; de sententia excommunicationis. vnde licet 
      ar<lb ed="#L" n="107" break="no"/>chiepiscopus non possit se intromittere de subditis 
      suffraganeo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rum nisi in certis casibus, tamen episcopus de omnibus casibus 
      <lb ed="#L" n="109"/>suae dioecesis potest se intromittere. Ex hoc arguitur sic: audire 
      <lb ed="#L" n="110"/>confessiones non requirit nisi potestatem ordinis &amp; iurisdictionis, 
      <lb ed="#L" n="111"/>sed episcopus praeter potestatem ordinis quam recipit in sua 
      con<lb ed="#L" n="112" break="no"/>secratione habet potestatem iurisdictionis in toto episcopatu suo 
      <lb ed="#L" n="113"/>&amp; super omnes subditos sacerdotis paroecialis, vt statim ostensum 
      <lb ed="#L" n="114"/>est, ergo potest audire confessiones omnium subditorum in 
      epi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>scopatu suo, imo plus pro vtilitate subditorum, potest 
      prohibe<lb ed="#L" n="116" break="no"/>re sacerdotem paroecialem a confessionibus audiendis: nec 
      mi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>rum, quia etiam potest prohibere ipsum ne baptizet, sicut 
      ha<lb ed="#L" n="118" break="no"/>betur expresse 16. quaest. 1. can. cunctis, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e265">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--6--> Secundum sic patet, scilicet quod episcopi tale officium pos 
      <lb ed="#L" n="120"/>sunt committere aliis. Primo quia quae sunt iurisdictionis 
      ordi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nariae possunt committi aliis, sicut expresse habetur extra de 
      offi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>cio ordinarij, capitulo his quibus. sed audere confessiones 
      compe<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tit episcopo ratione iurisdictionis ordinariae supposito quod sit 
      sa<lb ed="#L" n="124" break="no"/>cerdos, ergo istud potest committere alij sacerdoti. Secundo, quia 
      <lb ed="#L" n="125"/>extra de officio ordinariorum, capitulo inter caetera iura. datu 
      <lb ed="#L" n="126"/>episcopis vt in cathedralibus ecclesiis &amp; caeteris collegiis 
      assu<lb ed="#L" n="127" break="no"/>mant sibi viros idoneos coadiutores in officio praedicationis &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>audientia confessionum: hoc autem non esset nisi per se episcop 
      <lb ed="#L" n="129"/>possent confessiones audire &amp; aliis committere, quare &amp;c. 
      Mi<lb ed="#L" n="130" break="no"/>nor patet: quia ex hoc quod episcopi possunt, imo debent 
      assum<lb ed="#L" n="131" break="no"/>re coadiutores ad audientiam confessionum clarum est quod ips 
      <lb ed="#L" n="132"/>per seipsos possunt, quia qui assumit coadiutorem ad aliquid fa 
      <lb ed="#L" n="133"/>ciendum ipse est principalis in faciendo, &amp; qui assumitur idem 
      <lb ed="#L" n="134"/>potest, alioquin frustra assumeretur. &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e304">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--7--> Tertium patet scilicet quod episcopi possunt hoc comittere 
      <lb ed="#L" n="136"/>non solum sacerdotibus secularibus, imo monachis &amp; aliis 
      reli<lb ed="#L" n="137" break="no"/>giosis, quamuis hoc quidam negent propter multa iura quae 
      haben<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tur 17. q. 3. capitulo placuit. &amp; capitulo interdicimus. in quibus 
      <lb ed="#L" n="139"/>expresse videtur prohiberi monachis vt non audiant 
      confessio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nes, sed sicut ex aliis capitulis patet illud intelligitur nisi de 
      licen<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tia episcoporum, quia de licentia eorum bene possunt, vt habetur 
      <lb ed="#L" n="142"/>eadem causa &amp; que cap. Ex auctoritate. &amp; cap. sic viue. &amp; hoc 
      ra<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tionabiliter, quia cum ad audientiam confessionum non requiratur 
      <lb ed="#L" n="144"/>nisi potestas ordinis &amp; potestas iurisdictionis quae dat 
      executio<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nem, primam autem habent omnes sacerdotes aequaliter ex sua 
      <lb ed="#L" n="146"/>ordinatione, secundam autem possunt habere ex episcopi 
      commis<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sione, &amp; sortiori ratione ex commissione papae. Et sic patet quod 
      <lb ed="#L" n="148"/>auctoritas audiendi confessiones potest committi sacerdotibus 
      <lb ed="#L" n="149"/>religiosis sicut secularibus: ex quibus concluditur quod sicut 
      episco<lb ed="#L" n="150" break="no"/>pus potest per se, vel per alium excommunicare subditos 
      facer<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dotum paroecialium eis inuitis, sic potest audire confessiones 
      eo<lb ed="#L" n="152" break="no"/>rum per se, vel per alium curatis inuitis: &amp; hoc expresse 
      decla<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ratum est per Alexandrum papam, quod de licentia &amp; 
      commis<lb ed="#L" n="154" break="no"/>sione episcoporum legatorum domini papae &amp; quoruncunque 
      <lb ed="#L" n="155"/>ordinariorum licitum est praedicatoribus &amp; minoribus audire 
      <lb ed="#L" n="156"/>confessiones inferiorum assensu minime requisito, vbi etiam 
      <lb ed="#L" n="157"/>mandat idem papa quod qui contrarium pertinaciter 
      asserue<lb ed="#L" n="158" break="no"/>rit tanquam contumax &amp; rebellis ecclesiae Romanae habeatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e361">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--8--> Et idem confirmatam est per Clementem papam 4. 
      nouissi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>me vero dominus Ioan. papa 22. vocato magistro Ioan. de Polia 
      <lb ed="#L" n="161"/>co sacrae theologiae doctore qui asserebat quod confessi 
      fra<lb ed="#L" n="162" break="no"/>tribus praedicatoribus &amp; minoribus tenentur eadem peccata 
      <!--00667.xml-->
      <pb ed="#L" n="297-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>propriis curatis paroecialibus iterum confiteri, &amp; data sibi audien 
      <lb ed="#L" n="2"/>tia in consistorio, &amp; alias coram aliquibus cardinalibus ad hoc 
      spe<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cialiter deputatis, cum dictus magister Ioannes nesciret 
      respon<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dere rationibus contra eum factis, compulit eum reuocare praedicta 
      <lb ed="#L" n="5"/>opinionem &amp; damnauit eam, ac reprobauit de consilio fratrum, 
      <lb ed="#L" n="6"/>determinans quod illi qui praedictis fratribus confitentur, non ma 
      <lb ed="#L" n="7"/>gis tenentur eadem peccata iterum confiteri, quam si alias illa 
      con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>fessi fuissent eorum proprio sacerdoti: &amp; mandauit hanc suam 
      <lb ed="#L" n="9"/>determinationem publicare solenniter per vniuersum mundum 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt patet in declaratione per eum super hoc edita quae incipit: vas 
      <lb ed="#L" n="11"/>electionis. Et confirmantur ista per generalem consuetudinem eccle 
      <lb ed="#L" n="12"/>siae quae est maximae auctoritatis circa sacramenta &amp; vsum 
      eo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rum. Papa enim habet poenitentiarios qui pro nunc sunt omnes re 
      <lb ed="#L" n="14"/>ligiosi. Episcopi vero habent poenitentiarios tam seculares quam 
      re<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ligiosos, qui absoluunt omnes ad se venientes sine licentia sacer. 
      <lb ed="#L" n="16"/>dotum parcecialium non solum de maioribus retentis a Papa ve 
      <lb ed="#L" n="17"/>ab episcopis, sed de omnibus quaecunque voluerint confiteri: di 
      <lb ed="#L" n="18"/>cere autem quod haec generalis consuetudo per vniuersum 
      mun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dum obtenta &amp; per papam &amp; praelatos ecclesiae approbata fit per 
      <lb ed="#L" n="20"/>niciosa &amp; vergens in periculum animarum est quasi sacrilegium
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e425">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="22"/>que non fit praeiudicium alicui, nisi sub: rahatur ei quod est in 
      fauo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rem eius introductum. Potestas autem audiendi confessionem non 
      <lb ed="#L" n="24"/>est introducta in fauorem alicuius praelati vel curati, sed in vtili 
      <lb ed="#L" n="25"/>tatem plebis &amp; honorem Dei: propter quod si praelatis superiori 
      <lb ed="#L" n="26"/>bus videatur expedire ad salutem plebis &amp; honorem Dei 
      prouiden<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dum quod haec auctoritas aliis committatur quam sacerdotibus 
      cura<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tis, non fit eis praeiudicium: sed confertur eis adiutorium nisi illi 
      <lb ed="#L" n="29"/>qui quaerunt quae sua sunt non quae Iesu Christi, &amp; qui praesunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>gregi, non vt pascant spiritualiter, sed vt pascantur temporaliter 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e451">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod absoluti ab illis qui habeni 
      <lb ed="#L" n="32"/>priuilegium vel commissionem sunt vere absoluti, nec tenentur 
      <lb ed="#L" n="33"/>iterato eadem confireri proprio sacerdoti non obstante 
      consti<lb ed="#L" n="34" break="no"/>rutione, omnis vtriusque. cui praeiudiciari potest per 
      special<lb ed="#L" n="35" break="no"/>priuilegium quod derogat iuri communi, &amp; per specialem 
      com<lb ed="#L" n="36" break="no"/>missionem episcopi qui est magis proprius sacerdos quam 
      cu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ratus. Et ideo sicut de licentia curati potest absolui subditus 
      <lb ed="#L" n="38"/>sic &amp; fortiori ratione de licentia episcopi, sine licentia curati 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244384-d1e473">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--11--> Ad tertium de glossa Ber. dicendum quod eius est interpretari 
      <lb ed="#L" n="40"/>priuilegium cuius est condere: cum ergo Papa qui dedit 
      priui<lb ed="#L" n="41" break="no"/>legium interpretatus sit, quod audientes confessionem ex 
      pri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uilegio vel ex commissione ipsorum vere absoluunt, nec 
      requi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ritur licentia sacerdotum: pro lege enim debet haberi omni 
      <lb ed="#L" n="44"/>interpretatio quae est in contrarium, &amp; forte glosator ille non 
      <lb ed="#L" n="45"/>viderat interpretationes summorum pontificum &amp; sequutu, 
      <lb ed="#L" n="46"/>est pro tunc opinionem suam, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>