<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="326-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e269295"><!-- l4d34prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e269295-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e269295-d1e103">
               <lb ed="#L" n="62"/>Sententia huius distinctionis xxxiiij. in 
      <lb ed="#L" n="63"/>generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269295-d1e110">
               <lb ed="#L" n="64"/>Vne superest attendere. Superius determinabi 
      <lb ed="#L" n="65"/>magister de matrimonio quantum ad eius 
      insti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tutionem, significationem, &amp; ad eius causam 
      ef<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ficientem &amp; finalem, quantum ad eius bona, hit 
      <lb ed="#L" n="68"/>determinat de eo quantum ad causam 
      miteria<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lem, scilicet quantum ad personas contrahentes. Et diuidicur 
      <lb ed="#L" n="70"/>in duas. Primo determinat de impedimentis matrimonij quae 
      <lb ed="#L" n="71"/>non faclunt personas penitus illegitimas ad contrahendum. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Secundo de illis quibus penitus personae illegitimae redduntur. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Secunda 37. di. ibi, sunt igitur quidam ordines. Prima in tres 
      <lb ed="#L" n="74"/>Primo determinat de impedimentis praecedentibus matrime 
      <lb ed="#L" n="75"/>nium, scilicet de impedimento frigiditatis. Secundo de 
      impedimen<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tis supen enientibus post matrimonium iam contractum; sicui 
      <lb ed="#L" n="77"/>est fornicatio, quae est causa diuortij. Tertio de impedimentis 
      <lb ed="#L" n="78"/>incidentibus in actu contrahendi, scilicet de seruitute. Secunda 
      <lb ed="#L" n="79"/>35. dist. hoc enim notandum est. Tertia di. trigesimasexta nunc 
      <lb ed="#L" n="80"/>de conditione. Prima est principalis lectionis, &amp; diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="81"/>tres. Primo prosequitur de impedimentis personarum matri 
      <!--00726.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>monium contrahentium in generali. Secundo descendit 
      speciali<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ter ad impedimentum de quo agere interdit. Tertio de 
      quibus<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dam impedimentis superuenientibus matrimonio iam 
      contra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cto. Secunda ibi, de his autem qui causa frigiditatis. Tertia ibi, 
      <lb ed="#L" n="86"/>De hisqui cum duabus sororibus. Secunda illarum diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="87"/>tres. Primo determinat de impedimento quod est in potentia 
      <lb ed="#L" n="88"/>coeundi proueniens ex frigiditate. Secundo de impedimento 
      <lb ed="#L" n="89"/>quo aliquis impotens redditur ex maleficio. Tertio de 
      impe<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dimento quo aliquis impotens redditur ad consentiendum in 
      <lb ed="#L" n="91"/>copulam coniugalem, sicut est furis. Secunda ibi, De maleficij 
      <lb ed="#L" n="92"/>impedimento. Tertia ibi, Furiosi quoque. Tertia pars 
      princi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>palis, in qua determinat de superueniente impedimento 
      diui<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ditur in duas quia primo determinat de impediniento culpae 
      <lb ed="#L" n="95"/>Et secundo de impedimento poenae, quod est aliquis corpora 
      <lb ed="#L" n="96"/>lis defectus. Secunda ibi, Illud etiam sciendum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269295-d1e188">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit, &amp; primo propogit 
      <lb ed="#L" n="98"/>ad matrimonium contrahendum aliquae personae fuerunt 
      le<lb ed="#L" n="99" break="no"/>gitimae ante legem aliae sub lege, aliae tempore gratiae: quaedam 
      <lb ed="#L" n="100"/>etiam persorae in primitiua ecclesia erant legitimae quae mode 
      <lb ed="#L" n="101"/>non sunt. Hlarum vero quae vel legitimae vel illegitimae sunt 
      <lb ed="#L" n="102"/>quaedam sunt pure legitimae, vt illae quibus impedimentum 
      ali<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quod non obuiat, quaedam vero omnino sunt illegitmae, v 
      <lb ed="#L" n="104"/>illae quibus obuiat ordo sacer vel cognatio, vel dispar cultus 
      <lb ed="#L" n="105"/>quaedam vero sunt mediae, quae nec pure legitimae sunt, nec 
      om<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nino illegitmae, vt illae quibus obulat frigiditas vel conditio 
      <lb ed="#L" n="107"/>tales enim si ignoranter coniuguntur permanere possunt 
      qui<lb ed="#L" n="108" break="no"/>busdam accedentibus causis, vt minima aetate, &amp; eisdem 
      defi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>clentibus possunt diuidi. Postea dicit quod illi qui causa frigidi 
      <lb ed="#L" n="110"/>tatis debitum reddere non possunt, possunt sic permanere si 
      vo<lb ed="#L" n="111" break="no"/>lunt, si autem mulier causaretur dicendo quod vult esse marer, &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>fillos procreare, decretum est vt vterque conjugum in 
      aliquo<lb ed="#L" n="113" break="no"/>rum propinquorum manu iuret quod nunquam carnaliter conue 
      <lb ed="#L" n="114"/>nerunt, &amp; tunc septem de propinquis qui melius de hoc 
      pos<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sunt scire veritatem per signa probabilia iurent, &amp; tunc mu 
      <lb ed="#L" n="116"/>lier nuptias secundas contrahere potesti vit aurem qui est 
      fri<lb ed="#L" n="117" break="no"/>gidae naturae absque coniugij spe manere debet, si enim ill 
      <lb ed="#L" n="118"/>aliam vxorem duxerit, cogendus esset redire ad priore, 
      quan<lb ed="#L" n="119" break="no"/>do autem impedimentum ex vtraque parte prouenit vtrique 
      <lb ed="#L" n="120"/>rem ante debent innupti, hic autem modus seruandus est 
      quan<lb ed="#L" n="121" break="no"/>do vterque coningum idem confiretur, quod si vir asserat se 
      debi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tum reddidisse, multer autem diffiteatur, viro potius 
      adhiben<lb ed="#L" n="123" break="no"/>da est fides, quia eaput mulieris est vir. Confirmat autem 
      prae<lb ed="#L" n="124" break="no"/>dicta auctoritate Gregorij. Postea dicit quod si per aliquod 
      ma<lb ed="#L" n="125" break="no"/>leficium contubitus non sequatur, illi quibus hoc euenst 
      hor<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tandi sunt vt de omnibus confireantur commissis, &amp; satisfaciant 
      <lb ed="#L" n="127"/>de eis Deoiministri vero ecclesiae per exorcismos vel 
      ecelesia<lb ed="#L" n="128" break="no"/>stica sacramenta tales curare procurent, quod si non possunt, 
      se<lb ed="#L" n="129" break="no"/>parari valebunt, postquam tamem alias nuptias experierunt 
      vi<lb ed="#L" n="130" break="no"/>uentibus illis quibus iuncti fuerunt non poterunt reconciliari 
      <lb ed="#L" n="131"/>prioribus quos reliquerunt, etiam si potestas coeundi eis 
      resti<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tura fuerit nisi forte iudicio ecclesiae, quojudicio facta fuerat 
      <lb ed="#L" n="133"/>separatio, Potest dicit quod furiosi dum sunt in amentia 
      con<lb ed="#L" n="134" break="no"/>trahere non possunt, quod auctoritatibus probat. Postea dicit 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod ille qui dormit cum sorore vxoris suae neutram ex eis habe 
      <lb ed="#L" n="136"/>re debet, nec ipsi adulteri vnquam debent coniugio copulari, 
      <lb ed="#L" n="137"/>quod auctoritatibus probat. Vitimo dicit quod non licet viro 
      <lb ed="#L" n="138"/>vxorem dimittere, nec econuerso propter aliquam 
      infirmita<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tem vel maculam corporalem, sed debet alter alteri subsidia 
      <lb ed="#L" n="140"/>prouidere, quod beatus Augustinus probat in lucra. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>