<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="351-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e289397"><!-- l4d46q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e289397-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e289397-Hd1e103" type="question-title">Utrum poena aeterna debeatur peccato mortali</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e106">
      <!--00776.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QUAESTIO SICVNDA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum poena aeterna debeatur peccato mortali
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e117">
               <lb ed="#L" n="85"/>ECVNDO quaeritur vtrum poena aeterna 
      de<lb ed="#L" n="86" break="no"/>beatur peccato mortali. Et videtur quod non, quia 
      <lb ed="#L" n="87"/>duorum peccatorum mortalium vnum est grauius 
      <lb ed="#L" n="88"/>altero, ergo secundum iustitiam vnum debet puniri 
      <lb ed="#L" n="89"/>maiori poena quam alterum, sed nulla poena 
      ma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>Tior potest esse quam aeterna, ergo non omne 
      pec<lb ed="#L" n="91" break="no"/>catum mortale est puniendum iuste poena aeterna. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e135">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--2--> Item poenae sunt medicinae, vt dicitur 2. Ethicorum, sed poena 
      <lb ed="#L" n="93"/>aeterna nullius est medicina, ergo nullum peccatum est puniendum 
      <lb ed="#L" n="94"/>poena aeterna. Minor probatur, quia poena aeterna non est 
      medi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cina ipsi damnatis, quia sunt inemendabiles, nec beatis, quia sunt 
      <lb ed="#L" n="96"/>impeccabiles, &amp; praeter istos non erunt alij, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e152">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Mat. 25. lbunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>hi in supplicium aeternum deus autem nullum iniuste punit, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e161">
               <lb ed="#L" n="99"/>RESPONSIO. Poena aeterna est poena infinita, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="100"/>sub dubio est qualiter culpa quae videtur esse finita cum sit 
      tempora<lb ed="#L" n="101" break="no"/>lis potest puniri iuste poena infinita. Distinguendum est ergo de 
      in<lb ed="#L" n="102" break="no"/>finitate poenae, quia vel potest attendi secundum intensionem seu 
      acer<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bitatem vel secundum durationem, primo modo non est possibile dare 
      <lb ed="#L" n="104"/>poenam infinitam,s. secundum acerbitatem seu intensionem, &amp; si esset non 
      in<lb ed="#L" n="105" break="no"/>fligeretur pro peccato mortali. Primum patet, quia in quacunmque 
      na<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tura specifica est dare terminum in minus in illa est dare terminum 
      <lb ed="#L" n="107"/>in majus, hi enim termini sibi inuicem correspondent, sed in omni 
      <lb ed="#L" n="108"/>qualitate est necessarium dare terminum in minus, alioquin nunquam 
      <lb ed="#L" n="109"/>posset corrumpi per contrarium remittens ipsum, ergo in omni 
      qua<lb ed="#L" n="110" break="no"/>litate est dare terminum in majus. Si sic, ergo non potest in infinitum 
      <lb ed="#L" n="111"/>intendi. Et confirmatur, quia sicut in quantitate secundum se &amp; 
      abso<lb ed="#L" n="112" break="no"/>lute non est dare terminum in minus, sed est diuisibilis in infinitum, 
      <lb ed="#L" n="113"/>ita in ea non est dare terminum in majus, imo quantum est de se 
      sem<lb ed="#L" n="114" break="no"/>per posset augeri in infinitum successiue quare econtrario, quia in 
      <lb ed="#L" n="115"/>omni qualitate &amp; in omni re naturali habente latitudinem graduum 
      <lb ed="#L" n="116"/>est dare terminum in minus, ergo necesse est dare terminum in 
      ma<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ius, nec posse esse processum in infinitum etiam successiue, &amp; multo 
      <lb ed="#L" n="118"/>magis impossibile est quod sit actu infinita, cum ergo acerbitas poen 
      <lb ed="#L" n="119"/>attendatur secundum intensionem qualitatis, vel formae quaecunque 
      <lb ed="#L" n="120"/>sit illa, patet quod nulla poena potest esse infinita secundum acerbitatem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e211">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--5--> Secundum patet, scilicet dato quod posset esse infinita intensiue 
      <lb ed="#L" n="122"/>non tamen infligeretur pro peccato mortali, quia pronior est deu 
      <lb ed="#L" n="123"/>ad reddendum praemium pro merito quam ad infligendum poenam pro 
      <lb ed="#L" n="124"/>peccato, sed pro nullo merito quantumcumque magno reddet deu 
      <lb ed="#L" n="125"/>praemium infinitum intensiue visio enim beata erit finita in quocunque 
      <lb ed="#L" n="126"/>erit, ergo pro nullo peccato seu demerito quantuncunque magna 
      <lb ed="#L" n="127"/>infligetur poena infinita intensiue. Si autem loquamur de infinitat. 
      <lb ed="#L" n="128"/>poenae, quantum ad durationem, sic peccato mortali debetur 
      poen<lb ed="#L" n="129" break="no"/>infinita iuste, quia sicut est in ciuilitate mundana sic suo mode 
      <lb ed="#L" n="130"/>debet esse in ciuilitate diuina, sed in ciuilitate mundana sic est o 
      <lb ed="#L" n="131"/>ille qui ex culpa sua subuertit quantum in se est pace &amp; amiciti. 
      <lb ed="#L" n="132"/>ciuium adinuicem vel obedientiam ad principem meretur totaliter 
      ex<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tirpari a ciuitate per mortem, exilium, vel per perpetuum carcerem quae 
      <lb ed="#L" n="134"/>poena est perpetua secundum capacitatem subiecti, &amp; secundum 
      inten<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tionem legis quo ad hoc, vt imperpetuum non reuocetur ad societatem 
      <lb ed="#L" n="136"/>communitatis contra quam deliquit, ergo eodem modo debet esse in 
      ci<lb ed="#L" n="137" break="no"/>uilitate diuina, in qua congregantur homines in lege fidei &amp; 
      chari<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tatis quod ille qui subuertit, quantum est in se ordinem charitatis ad 
      pro<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ximum vel subiectionis ad deum quod fit per quod libet peccatum 
      mor<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tale meretur totaliter extirpari a consortio dei et sanctorum per 
      mo<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tem, exilium, vel carcerem. Hae autem poenae sunt simpliciter perpetu 
      <lb ed="#L" n="142"/>in ciuilitate diuina, scilicet mors secunda exilium a patria &amp; carcer 
      <lb ed="#L" n="143"/>inferni, quia &amp; subiectum istarum poenarum perpetuo durabit. Secundo 
      <lb ed="#L" n="144"/>patet idem quod manente culpa debet manere poena, sed in damnatis 
      per<lb ed="#L" n="145" break="no"/>petuo manebit culpa propter obstinationem mentis eorum, ergo 
      per<lb ed="#L" n="146" break="no"/>petuo remanebit poena. Tertio, quia magis est peccator dignus 
      <lb ed="#L" n="147"/>poena perpetua propter culpam suam quam iustus sit dignus praemio 
      <lb ed="#L" n="148"/>ppter quodcunque meritum, quia iustus quantuncunque bene operetu 
      <lb ed="#L" n="149"/>propter deum in nullo constituit deum debitorem, &amp; ideo praemium non 
      <lb ed="#L" n="150"/>est ei reddendum secundum debitum stricte sumptum, sed peccator 
      vo<lb ed="#L" n="151" break="no"/>luntarie diuertens se ab obedientia respectu dei vere debet 
      puni<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ri secundum iustitiam, vnde est vere debitor poenae, sed iustus prpte 
      <lb ed="#L" n="153"/>opus meritorium praemiatur praemio aeterno, ergo fortiori 
      ratio<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ne peccator propter demeritum punitur iuste poena aeterna. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289397-d1e289">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--6--> AD PRIMVM argu. dicendum quod quantitati peccati 
      <lb ed="#L" n="156"/>respondet quantitas poenae secundum intensionem, vt quanto peccatum 
      <lb ed="#L" n="157"/>est grauius, tanto poena sit acerbior, vtraque tamen poena tam 
      ma<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ioris quam minoris peccati mortalis debet esse duratione 
      aeterna<lb ed="#L" n="159" break="no"/>Ad secundum arg. dicendum est quod poenae quantum ad 
      institu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tionem sui sunt ad correctionem, vt earum rimore homines retrahantur 
      <lb ed="#L" n="161"/>a malis, sed quantum ad earum actualem inflictionem non sem per sunt ad 
      <lb ed="#L" n="162"/>correctionem nisi poenae illae quae non sunt ad finalem exterminationem 
      <lb ed="#L" n="163"/>illius qui punitur, illa autem quae sunt ad exterminationem possunt 
      <!--00777.xml-->
      <pb ed="#L" n="352-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro nunc esse ad correctionem aliorum qui visa poena 
      corrigun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tur, sed nunquam sunt ad correctionem illius qui punitur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>