<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="191-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e156812"><!-- l3d5q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e156812-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e156812-Hd1e103" type="question-title">Utrum naturae diuinae conueniat assumere 
      naturam humanam</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e106">
               <lb ed="#L" n="129"/>QVAISTIO FEIVA. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Vtrum naturae diuinae conueniat assumere 
      <lb ed="#L" n="131"/>naturam humanam. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Ttan. 31 43. anici &amp; i. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e117">
               <lb ed="#L" n="133"/>CIRCA distinctionem quintam, primo 
      quaeri<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tur, vtrum naturae dininae conueniat assumere 
      na<lb ed="#L" n="135" break="no"/>turam humanam. Et videtur quod non, quia 
      si<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cut se habet persona ad personam, ita natura ad 
      <lb ed="#L" n="137"/>d naturam: sed persona diuina non potest 
      assume<lb ed="#L" n="138" break="no"/>re personam humanam, quia tunc essent duae personae, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="139"/>consequens non esset assumpta, ergo natura diuina non potes 
      <lb ed="#L" n="140"/>assumere naturam humanam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e137">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--2--> Item quod conuenit naturae diuinae conuenit toti trinitati, sed 
      <lb ed="#L" n="142"/>assumere naturam humanam non est commune toti trinitati 
      <lb ed="#L" n="143"/>sed proprium filio: ergo assumere non conuenit diuinae naturae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e149">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augu 
      <lb ed="#L" n="145"/>de fide ad Petrum, illa natura quae semper genita manet ex pa 
      <lb ed="#L" n="146"/>tre, id est, quae est per generationem aeternam accepta a patre, 
      <lb ed="#L" n="147"/>naturam a matre sine peccato suscepit. Ad idem sunt multae au 
      <lb ed="#L" n="148"/>ctoritates eiusdem in litera.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e165">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est, cui 
      <lb ed="#L" n="150"/>conueniat assumere, naturae, scilicet, an personae, Secundum 
      <lb ed="#L" n="151"/>est, cui conueniat assumi. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e176">
               <lb ed="#L" n="152"/>Quantum ad primum sciendum est quo cum assumere idem 
      <lb ed="#L" n="153"/>sit quod ad se sumere, assumptio importat actionem, per quam 
      <lb ed="#L" n="154"/>assumptum vnitur assumenti. Et ideo omne assumens est 
      cau<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sa actionis, &amp; vnum extremum vnionis, quae fit per 
      assumptio<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nem: causa autem dicitur. &amp; id quod agit, &amp; ratio agendi, 
      fi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>cut ignis &amp; calor, quantum ergo ad hoc quod assumens est causa 
      <!--00456.xml-->
      <pb ed="#L" n="191-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>talis actionis assumere conuenit personae diuinae tanquam 
      agen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ti, sed naturae tanquam rationiagendi, quod patet quia perfecti 
      <lb ed="#L" n="3"/>est agere, ratio autem agendi est illa perfectio ratione cuius fit 
      <lb ed="#L" n="4"/>actio. Sed perfectissimum in quacunque natura est suppositum, vel 
      <lb ed="#L" n="5"/>persona, ergo supposito vel personae competit actio tanquam illi 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod agit. &amp; sic in diuinis, illud quod assumit proprie est 
      perso<lb ed="#L" n="7" break="no"/>na diuina, perfectio autem per quam conuenit ei talis actio pertinet 
      <lb ed="#L" n="8"/>ad essentiam, quia generaliter omnis actio Dei quae est ad extra 
      <lb ed="#L" n="9"/>est a potentia quae est vnum de attributis essentialibus. 
      Assumpti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>autem est actio ad extra ergo ratio per quam competit personae di 
      <lb ed="#L" n="11"/>uinae talis actio est potentia non notionalis, sed essentialis de qui 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicit beatus Aug. ad Volusianum quod in mirabilibus factis (sicut est 
      <lb ed="#L" n="13"/>incarnatio) tota ratio facti est potentia facientis. Sic igitur patet 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod quantum ad id quod assumens est causa actionis, assumere 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>uenit personae tanquam agenti, &amp; naturae tanquam rationi agendi. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Ex quo sequitur quod magis proprie conuenit personae 
      assume<lb ed="#L" n="17" break="no"/>re quam essentiae vel naturae, quia in supposito vel in persona, 
      <lb ed="#L" n="18"/>quae agit includitur essentia, vel natura, per quam agit, in natura 
      <lb ed="#L" n="19"/>vero vel essentia quae est ratio agendi non includitur persona. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e239">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--6--> Quantum autem ad hoc quod assumens est vnum extremum 
      <lb ed="#L" n="21"/>cui vnitur assumptum: sic adhuc assumere competit tam 
      perso<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nae quam naturae diuinae, perfectius tamen personae, quod patet 
      <lb ed="#L" n="23"/>sic, quia exclusa inhaerentia similis est vnio naturae assumptae cum 
      <lb ed="#L" n="24"/>assumente sicut vnio accidentis cum supposito substantiae. Sed 
      ac<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cidens vnitur supposito substantiae, &amp; ipsi naturae, ergo natura 
      <lb ed="#L" n="26"/>assumpta vnitur vtrique scilicet supposito &amp; naturae diuinae, pro 
      <lb ed="#L" n="27"/>pter quod sicut filius dicitur incarnatus ita natura diuina dicitu 
      <lb ed="#L" n="28"/>incarnata secundum Dama. lib. 3. perfectius tamen fit haec vnio 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum persona quam cum natura, quia sicut dictum fuit prius distin 
      <lb ed="#L" n="30"/>ctione prima, vnio naturae assumptae cum persona est secundum 
      <lb ed="#L" n="31"/>duo, scilicet, secundum naturam diuinam, &amp; secundum proprieta 
      <lb ed="#L" n="32"/>tem relatiuam. Sed vnio eiusde cum natura diuina est tantum 
      se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cundum vnum, &amp; sic patet primum scilicet cui competitassumere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e274">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum, scilicet, cui competit assumi, dicendum 
      <lb ed="#L" n="35"/>o non conuenit ipsi personae, sed conuenit soli naturae, non omni, 
      <lb ed="#L" n="36"/>sed creaturae. Quod non conueniat personae probatur sic, quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>quod assumitur praeexistit assumptioni, saltem ordine naturae, 
      er<lb ed="#L" n="38" break="no"/>go si persona humana assumeretur praeexisteret assumptioni, &amp; 
      <lb ed="#L" n="39"/>tunc aut in sua assumptione desineret esse persona, aut manerei 
      <lb ed="#L" n="40"/>in personalitate sua. Si desineret esse persona, frustra fuisset illa 
      <lb ed="#L" n="41"/>personalitas. Et iterum persona non fuisset assumpta, quia 
      assum<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ptum manet in assumente. Non obstat quod dicit Inno. 3. quod 
      per<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sona diuina consumpsit personam hominis, nihil autem 
      consumi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tur nisi quod fuit, quia illa consumptio non est intelligenda proprie 
      <lb ed="#L" n="45"/>per destructionem personalitatis, sed large per impedimentum 
      per<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sonalitatis quae ibi fuisset nisi a personalitate diuina fuisset 
      prae<lb ed="#L" n="47" break="no"/>uenta. Si vero maneret non esset assumptio de qua loquitur, quia 
      <lb ed="#L" n="48"/>secundum Aug. 1. de tri, cap. 13. talis fuit assumptio quae hominem 
      <lb ed="#L" n="49"/>faceret deum &amp; deum hominem, vel saltem humanatum &amp; 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>carnatum realiter, hoc autem non esset possibile, si assumens &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>assumptum essent distinctae personae, quia quae distinguuntur 
      <lb ed="#L" n="52"/>supposito, vel persona, non praedicantur de se inuicem realiter 
      <lb ed="#L" n="53"/>ergo non est possibile quod persona manens in sua personalitate 
      as<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sumatur. Relinquitur ergo quod sola natura possit assumi, non diui 
      <lb ed="#L" n="55"/>na natura, quia non potest carere sua propria subsistentia. Sed 
      <lb ed="#L" n="56"/>natura humana, non in vniuersali, quia sic non habet esse 
      reale<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sed in sua singularitantem. Vnde Dama. 3. lib. dicit, quod filius Dei 
      <lb ed="#L" n="58"/>assumpsit naturam humanam in atomo, peratomum 
      intelli<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gens singularitatem, vel indiuiduationem naturae &amp; non persona 
      <lb ed="#L" n="60"/>litatem. Dicit enim Aug. in lib. de fide ad Petrum, quod deus 
      na<lb ed="#L" n="61" break="no"/>turam hominis assumpsit, non personam. Contrarium autem 
      di<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cere (scilicet quod persona manens in sua personalitate fuerit as 
      <lb ed="#L" n="63"/>sumpta) est error Nestorij, qui posuit in Christo duas personas, 
      <lb ed="#L" n="64"/>vel duo supposita soli vnione affectus coniunctas eomodo 
      so<lb ed="#L" n="65" break="no"/>lum quo qui adhaeret deo vnus spiritus est, qui error 
      condem<lb ed="#L" n="66" break="no"/>natus est in synodo Calcedonen. &amp; sic patet tertium, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e350">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--8--> Ad primum arg. dicendum est qued non est simile de natura 
      re<lb ed="#L" n="68" break="no"/>spectu naturae, &amp; de persona respectu personae quoad assum: 
      <lb ed="#L" n="69"/>ptionem, quia rationi personae repugnat assumi manente sua 
      <lb ed="#L" n="70"/>personalitate, naturae autem non repugnat assumi necassumere, ita 
      <lb ed="#L" n="71"/>vt sit ratio assumendi. Evita exneutra parte est repugnantia, si 
      na<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tura naturam assumpserit praedicto modo, sicut est repugnantia ex 
      <lb ed="#L" n="73"/>parte assumpti, si dicatur quod persona sit assumpta a persona. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156812-d1e371">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--9--> Ad secundum dicedum quod assumere, prout conuenit na 
      <lb ed="#L" n="75"/>turae est eomune toti trinitati, quantum ad id quod est ibi 
      actio<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nis, quia tota trinitas fecit assumptionem per potentiam, quae est 
      <lb ed="#L" n="77"/>attributum essentiae, quantum etiam ad id quod essentia est 
      extre<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mum cui vnitur natura assumpta est assumptio communis toti 
      tri<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nitati, nec tamen propter hoc potest quaelibet persona dici 
      in<lb ed="#L" n="80" break="no"/>carnata, quia in illa vnione non consummatur assumptio, sed in 
      <lb ed="#L" n="81"/>vlteriore quae est cum proprietate relatiua, quae est propria 
      per<lb ed="#L" n="82" break="no"/>"sona filij, sicut plenius declaratum fuit prius distinctione prima. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>