<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="240-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e197984"><!-- l3d36q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e197984-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e197984-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum virtutes morales habeant 
      connexionem cum intellectualibus
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e106">
               <lb ed="#L" n="148"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="149"/>Vtrum virtutes morales habeant 
      connexio<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nem cum intellectualibus. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e115">
               <lb ed="#L" n="151"/>SECVNDO quaeritur vtrum virtutes morales 
      ha<lb ed="#L" n="152" break="no"/>beant connexionem cum intellectualibus &amp; 
      econ<lb ed="#L" n="153" break="no"/>uerso. Et arguitur quod sic, quia sicut se habet 
      ap<lb ed="#L" n="154" break="no"/>spetere &amp; cognoscere, sic se habet virtus perficiens 
      <lb ed="#L" n="155"/>appetitum ad virtutem perficientem intellectum. 
      <lb ed="#L" n="156"/>d appetere ex necessitate praesupponit intelligere, ergo 
      vir<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tutes morales quae perficiunt appetitum supponunt ex 
      necessi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tate virtutes intellectuales quae perficiunt intellectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e135">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--2--> Item probatur quod virtutes intellectuales coexigant morales 
      <lb ed="#L" n="160"/>quia sine illo non potest haberi virtus intellectualis quod sedat 
      <!--00555.xml-->
      <pb ed="#L" n="241-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pissiones in viribus sensitiuis, sed virtutes morales sunt 
      huius<lb ed="#L" n="2" break="no"/>modi, ergo &amp;c. Maior patet, quia sedendo &amp; quiescendo fit 
      ani<lb ed="#L" n="3" break="no"/>rma prudens &amp; sapiens vt dicitur 7. Physic. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e158">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia illi habitus 
      <lb ed="#L" n="5"/>non sunt connexi quorum vnus actus potest stare cum actu 
      <lb ed="#L" n="6"/>opposito alterius. Sed actus prudentiae quae inter virtutes 
      in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tellectuales magis est connexa cum moralibus potest stare cum 
      <lb ed="#L" n="8"/>electione mala quae est actus oppositus actui virtutis 
      mora<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lis &amp;c. Maior pater, minor probatur per articulum qui dicit qa 
      <lb ed="#L" n="10"/>stante ratione recta in vniuersali &amp; particulari quod 
      volunta<lb ed="#L" n="11" break="no"/>non possit in oppositum error est non posset autem in 
      oppo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>situm nisi praue eliciendo; ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e182">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicendum que virtutes intellectuale 
      <lb ed="#L" n="14"/>ram scientiae speculatiuae quam artes non habent essentialem 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nexionem eum vircutibus moralibus primo modo connexionis, 
      <lb ed="#L" n="16"/>prudentia tamen cum eis habet talem connexionem &amp; 
      econuer<lb ed="#L" n="17" break="no"/>so. Patet primum sic illa, quae sic se habent quod facta mutatione i 
      <lb ed="#L" n="18"/>essentia vnius nulla fit mutatio in essentia alterius non 
      depen<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dent ex se inuicem essentialiter, nec per consequens sunt 
      essentia<lb ed="#L" n="20" break="no"/>liter connexa, sed ita est de virtutibus moralibus &amp; 
      intellectua<lb ed="#L" n="21" break="no"/>libus quae sunt scientiae speculatiuae, vel artes, ergo illae virtute 
      <lb ed="#L" n="22"/>non dependent ex se inuicem nec sunt essentialiter connexae. M. 
      <lb ed="#L" n="23"/>ior patet, minor probatur, quia mutato aliquo secundum iram ve 
      <lb ed="#L" n="24"/>concupiscentiam (quae mutatio pertinet ad virtutem moralem 
      <lb ed="#L" n="25"/>non oportet que mutetur in iudicando quo modo domus deber 
      <lb ed="#L" n="26"/>fieri vel aliquod artificium, nec iudicando an triangulus 
      habea<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tres angulos aequales duobus rectisquae iudicia pertinent ad 
      ar<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tes &amp; scientias speculatiuas, ergo facta mutatione in eo quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>pertinet essentialiter ad virturem moralem non oportet fieri 
      <lb ed="#L" n="30"/>mutationem in eo quod essentialiter perrinet ad virtutem 
      in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tellectiuam quae est ars vel scientia speculatiua. Causa autem 
      <lb ed="#L" n="32"/>huius est quia iudicium artis &amp; scientiae speculariuae in rebus facti 
      <lb ed="#L" n="33"/>bilibus vel speculabilibus non est secundum conformitatem 
      ea<lb ed="#L" n="34" break="no"/>rum ad apperitum, sed secundum se, &amp; prout considerantur in ni 
      <lb ed="#L" n="35"/>tura sua, mutatio autem alicuius secundum appetitum puta 
      se<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cundum iram, &amp; concupiscentiam non facit aliquam 
      mutatio<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nem in rebus secundum se, &amp; secundum naturas suas, &amp; ideo non 
      <lb ed="#L" n="38"/>: mutat iudicium artis vel scientiae speculatiuae de talibus. Et sic 
      <lb ed="#L" n="39"/>patet quod artes &amp; scientiae speculatiuae non habent 
      essentia<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lem connexionem cum virtutibus moralibus nec econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e247">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--5--> Prudentia tamen hoc modo dependet a virtute morali, &amp; vi 
      <lb ed="#L" n="42"/>"tus moralis ab ipsa. De dependentia autem prudentiae a virtut, 
      <lb ed="#L" n="43"/>morali patet sic, quia ab illo dependet virtus prudentiae essentia 
      <lb ed="#L" n="44"/>liter a quo dependet recta existimatio suorum principiorum. 
      Sec<lb ed="#L" n="45" break="no"/>a virtute morali, vel ab aliquo ad genus virtutis moralis 
      perti<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nente dependet recta existimatio de principiis prudentiae, erge 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp;c. Maior patet, sed minor probatur, quia principium ex quo syl 
      <lb ed="#L" n="48"/>logisat, prudentia est recta aestimatio finis, habita enim recta 
      <lb ed="#L" n="49"/>aestimatione de fine puta quod bonum est temperate concupiscere 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cipit prudentia syllogisare ex isto principio per quae media 
      pos<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sit in hunc finem attingere, recta autem aestimatio de fine accipitur 
      <lb ed="#L" n="52"/>secundum conformitatem ad appetitum seu inclinationem apperitu 
      <lb ed="#L" n="53"/>in finem quam conformitatem seu inclinationem facit virtus 
      mo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ralis, siue aliquid ad genus eius pertinens, quia qualis est 
      vnus<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quisque secundum apperitum talis finis sibi videtur vt dicitur in 
      <lb ed="#L" n="56"/>Ethi. libro, eroo recta aestimatio prudentiae de suis principiis 
      <lb ed="#L" n="57"/>quae sunt ipsi fines dependet a virtute morali &amp; haec fuit minor 
      <lb ed="#L" n="58"/>sequitur ergo conclusio scilicet quod prudentia essentialiter dependet a 
      <lb ed="#L" n="59"/>virtute morali. Similiter virtus moralis depedet essentialiter: 
      <lb ed="#L" n="60"/>prudentia, quod patet sic, electio eorum quae sunt ad finem 
      depende<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ex consilio, quia electio est acceptatio alicuius praeconsiliati, sed 
      <lb ed="#L" n="62"/>Lelectio pertinet ad virtutem moralem, consilium autem est opus 
      prud<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiae inquirentis de his quae sunt ad finem &amp; syllogisantis de his qu 
      <lb ed="#L" n="64"/>fini congruunt, ergo virtus moralis quantum ad electionem eorum 
      <lb ed="#L" n="65"/>quae sunt ad finem dependet ex prudentia, &amp; sic patet 
      quomod<lb ed="#L" n="66" break="no"/>prudentia &amp; moralis virtus sunt ad inuicem essentialiter connexae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e308">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--6.--> Si autem loquamur de secundo modo connexionis sic 
      dicen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dum est quod virtutes intellectuales non sunt connexae cum 
      mo<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ralibus, nec econuerso mediante tertia virtute, quae praeter 
      vir<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tutes acquisitas intellectuales &amp; morales non sunt alij habitus 
      <lb ed="#L" n="71"/>nisi virtutes theologicae &amp; dona, sed in illis vel ratione eorum 
      <lb ed="#L" n="72"/>praedictae virtutes non possunt habere connexionem, quia cum 
      <lb ed="#L" n="73"/>illis necessariam habent connexionem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e328">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--7--> De tertio vero modo connexionis scilicet quo virtus coexigis 
      <lb ed="#L" n="75"/>aliam dispositiue tenendum est quod virtutes morales connexa 
      <lb ed="#L" n="76"/>sunt cum intellectualibus, sed differenter, quia intellectuales 
      de<lb ed="#L" n="77" break="no"/>pendent a moralibus ad hoc vrpurius &amp; perfectius exerceant 
      <lb ed="#L" n="78"/>actum suum. Cuius ratio est, quia omnis virtus intellectualis 
      <lb ed="#L" n="79"/>dependet quantum ad puritate sui actus ex bona dispositione 
      <lb ed="#L" n="80"/>fantasiae, &amp; ex eius sedatione. Hoc autem faciunt virtutes 
      mo<lb ed="#L" n="81" break="no"/>rales quae moderantur passiones quarum excessus impedit 
      bo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uam dispositionem, &amp; sedationem phatasiae, ergo virtutes in¬ 
      <!--00555.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tellectuales dependent hoc modo a moralibus, sed quantum ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>maiorem firmitatem, &amp; perfectionem morales dependent ab 
      <lb ed="#L" n="85"/>intellectualibus. Cuius ratio est, quia qui melius nouit naturas 
      <lb ed="#L" n="86"/>rerum melius scit vtilitatem rerum &amp; maxime vitiorum carnalium, 
      <lb ed="#L" n="87"/>melius etiam scit excellentiam &amp; eminentiam boni honestis sed 
      bo<lb ed="#L" n="88" break="no"/>num perfectius &amp; certius cognitum natum est perfectius &amp; 
      cer<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tius mouere appetitum ad prosecutionem, malum autem ad 
      fu<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gam &amp; detestationem, ergo cum per vircutes intellectuales melius 
      <lb ed="#L" n="91"/>&amp; certius sciantur naturae rerum &amp; per consequens eminentia 
      bo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ni honesti &amp; vtilitas vitiorum, patet quia ipsae disponunt ad hoc vi 
      <lb ed="#L" n="93"/>per virtutes morales firmius &amp; perfectius prosequamur bonim 
      <lb ed="#L" n="94"/>virtutis quod est bonum honestum, &amp; fugiatur vilitas vitiorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e383">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum qued appetere 
      <lb ed="#L" n="96"/>bonum dependet essentialiter ex cognitione intellectus 
      pra<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctici quae pertinet ad prudentiam. Et ideo virtutes morales 
      de<lb ed="#L" n="98" break="no"/>pendent essentialirer a prudenua. Sed appetitus boni non 
      de<lb ed="#L" n="99" break="no"/>pendent a cognitione speculatiua, nisi a remotis &amp; dispositiue. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Et hoc modo dependent virtutes a scientiis speculatiuis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e402">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--9--> Secundum argumentum solum probat quod virtutes 
      intel<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lectuales non dependeant a moralibus nisi solum dispositiue, 
      <lb ed="#L" n="103"/>inquantum bona dispositio phantasmatis fit per sedationem 
      <lb ed="#L" n="104"/>excessus passionum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197984-d1e415">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--10--> AD ARGVMENTVM autem alterius partis quod 
      <lb ed="#L" n="106"/>videtur probare quod virtutes morales non dependeant a pry 
      <lb ed="#L" n="107"/>dentia potest dici sine praeiudicio articuli quod stante iudicio 
      <lb ed="#L" n="108"/>rationis in vniuersali &amp; particulari de aliquo eligendo non 
      qui<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dem secundum actum, sed secundum habitum voluntas potes 
      <lb ed="#L" n="110"/>in oppositum secundum actum, vel stante iudicio rationis 
      se<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cundum actum voluntatis potest in oppositum secundum 
      ha<lb ed="#L" n="112" break="no"/>bitum, quod autem stante iudicio rationis secundum actum 
      <lb ed="#L" n="113"/>vniuersali &amp; particulari voluntas secundum actum pro tunc 
      <lb ed="#L" n="114"/>possit ferri in oppositum non video bene. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>