<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="29-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e547"><!-- l1d8p1q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e547-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e547-Hd1e103" type="question-title">Utrum qui est vel esse conveniat Deo proprie</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e106">
               <lb ed="#L" n="27"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Vtrum qui est vel esse, Deo conueniat proprie 
      <lb ed="#L" n="29"/>Hac quaestio penul. art. I. non est apud Tho. Sed vide non 
      mul<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tum distantem iniuersaliorem. Tho. i. p. q. 13. art. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e117">
               <lb ed="#L" n="31"/>CIrca distinctionem istam quaeritur de entitat. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Dei. Secundo de eius immutabilitate. Circa 
      pri<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mum duo quaeruntur. Primum est vtrum qui est 
      <lb ed="#L" n="34"/>vel esse Deo conueniat proprie. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>non, quia nihil nominamus nisi secundum quod 
      <lb ed="#L" n="36"/>concipimus, sed conceptus quem habemus de Deo quia est, 
      <lb ed="#L" n="37"/>est maxime confusus &amp; minime proprius: ergo &amp; nomen huic 
      <lb ed="#L" n="38"/>conceptui correspondens minime est proprium, tale est qui est 
      <lb ed="#L" n="39"/>vel esse: ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e139">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--2--> Item agens aequiuocum non communicat cum effectu in 
      <lb ed="#L" n="41"/>ratione quam largitur effectui, sicut sol non est calidus, quia 
      <lb ed="#L" n="42"/>causa est aequiuoca caloris, sed Deus est causa aequiuoca 
      respe<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctu creaturae, &amp; largitur esse ei: ergo non conuenit Deo esse. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Et si non conuenit ei non est ei proprium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e156">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Exod. 3. Qui 
      <lb ed="#L" n="46"/>est, misit me ad vos, &amp;c. Et arguitur per rationem sic. Cui soli 
      <lb ed="#L" n="47"/>competit nomen essentiae illi propriu est esse, quia essentia ab 
      <lb ed="#L" n="48"/>esse dicitur vel econuerso, sed soli Deo competit nomen essentiae, vt 
      <lb ed="#L" n="49"/>patet per Hierony. ad Marcel. vbi dicit, Deus solus qui 
      exor<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dium non habet verae essentiae nomen tenuit, quia in eius 
      com<lb ed="#L" n="51" break="no"/>paratione qui vere est, quia incommutabilis est, quasi non sunt 
      <lb ed="#L" n="52"/>quae commutabilia sunt: ergo soli Deo proprie competit esse 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e178">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--4--> RESPONSIO: proprium diuiditur contra commune 8 
      <lb ed="#L" n="54"/>contra translatum, &amp; sic dicitur dupliciter. Dicimus enim quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>homo proprie ridet, pratum autem dum floret ridere dicitui 
      <lb ed="#L" n="56"/>non proprie sed translatiue. Dicimus etiam quod homini 
      pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>prium est ratiocinari sentire autem non, sed commune, licet 
      <lb ed="#L" n="58"/>vtrumque conueniat homini proprie prout proprium 
      diuidi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tur contra translatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e198">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--5--> Si ergo quaestio quaerat de proprio prout diuiditur 
      contr<lb ed="#L" n="61" break="no"/>translatum (quod quidem habet rationem improprij) sic 
      dicen<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dum est qui Deo competit maxime proprie esse. Quod patet di 
      <lb ed="#L" n="63"/>pliciter. Primo sic. Illa nominatio est magis propria prout 
      nun<lb ed="#L" n="64" break="no"/>loquimur de proprio quae fumitur secundum cognitionem ma 
      <lb ed="#L" n="65"/>gis propriam, sed talis est per hoc nomen qui est vel esse: 
      er<lb ed="#L" n="66" break="no"/>go &amp;c. maior de se patet: minor probatur. Cum enim in 
      ha<lb ed="#L" n="67" break="no"/>vita non possimus videre Deum sicut in seipso est 
      quemcun<lb ed="#L" n="68" break="no"/>que modum intellectus noster determinet, circa ipsum deficit 
      <lb ed="#L" n="69"/>semper a modo quo ipse in se est. Et ideo omnis affirmatius 
      <lb ed="#L" n="70"/>cognitio de Deo quanto particularior est, tanto plus habet de 
      <lb ed="#L" n="71"/>improprietate determinando circam Deum modum qui in ipso 
      <lb ed="#L" n="72"/>non est, quanto aurem vniuersalior est tanto minus habet 
      d<lb ed="#L" n="73" break="no"/>improprietate, talis autem est cognitio si est secundum quam 
      <lb ed="#L" n="74"/>nitur ei hoc nomen qui est, &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e235">
               <lb ed="#L" n="75"/>Secundo sic: illud nomen magis proprie competit Deo quod 
      <lb ed="#L" n="76"/>importat plures perfectiones vnico modo &amp; sine 
      contradi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ctione alicuius limitationis. ratio huius est, quia de his qua 
      <lb ed="#L" n="78"/>fuit in creaturis ex quibus Deum cognoscimus &amp; nominamu 
      <lb ed="#L" n="79"/>solae perfectiones Deo attribuuntur, sed eminentius quam sini 
      <lb ed="#L" n="80"/>in creaturis, quia in Deo sunt perfectiones omnes generalite 
      <lb ed="#L" n="81"/>sine exceptione, nitae sine diuisione, infinitae sine limitationi 
      <!--00124.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>ergo illud nomen magis proprie competit Deo quod importat 
      <lb ed="#L" n="83"/>plures perfectiones quoad primum, &amp; vnico modo quo ad 
      se<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cundum, &amp; sine contradictione &amp; limitatione quo ad tertium 
      <lb ed="#L" n="85"/>sed hoc est esse vel qui est. Dicit enim Dionysius quod inter 
      om<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nes diuinae bonitatis participationes primum est esse &amp; quasi 
      <lb ed="#L" n="87"/>principium aliorum praehabens in se omnia praedicta secundum 
      <lb ed="#L" n="88"/>quendam modum, vnicum est enim minime determinatum &amp; 
      <lb ed="#L" n="89"/>limitatum, ergo maxime proprie competit Deo. Et hanc 
      ra<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tionem tangit Damascenus lib. 3. capi. 13. dicens sic? Videtur 
      <lb ed="#L" n="91"/>quidem omnibus principalius eorum quae de Deo dicuntu 
      <lb ed="#L" n="92"/>nominibus esse qui est, quemadmodum ipse oraculo loquens 
      <lb ed="#L" n="93"/>Moysi in monte, ait, Dic filiis Israel, quod qui est, misit me ad 
      <lb ed="#L" n="94"/>vos. totum in seipso compraehendens velut quoddam pelagus 
      <lb ed="#L" n="95"/>substantiae infinitum &amp; indeterminatum. r 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e287">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--7.--> Si autem quaestio quaerat de proprio vt diuiditur contra 
      con<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mune, sic dicendum est, quod esse vel qui est non est proprium no 
      <lb ed="#L" n="98"/>men Dei, est tamen aliquo modo appropriatum. Primum paret 
      <lb ed="#L" n="99"/>quia illud est proprium quod soli conuenit: sic per oppositum illud 
      <lb ed="#L" n="100"/>est commune quod pluribus conuenit, sed esse non solum 
      conueni<lb ed="#L" n="101" break="no"/>Deo, sed etiam creaturis: ergo non est Deo proprium. Secundi 
      <lb ed="#L" n="102"/>patet, scilicet quod est appropriatum, id est de communi tractum 
      <lb ed="#L" n="103"/>ad proprium propter aliquam specialem rationem: dicitur enim 
      <lb ed="#L" n="104"/>aliquid appropriate tale, quia maxime est tale. Et hoc mode 
      <lb ed="#L" n="105"/>esse appropriate competit Deo. Quod patet sic, illud cui 
      com<lb ed="#L" n="106" break="no"/>petit primo esse &amp; nullo modo potest ei competere non esse 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicitur maxime esse, &amp; per consequens appropriate esse, sed 
      <lb ed="#L" n="108"/>Deo primo competit esse: &amp; nullo modo potest ei competere 
      <lb ed="#L" n="109"/>non esse, quia ipse solus est necesse esse: ergo Deo competit 
      <lb ed="#L" n="110"/>maxime esse, &amp; sic appropriate esse: maior patet, quia illud 
      <lb ed="#L" n="111"/>conuenit alicui maxime quod conuenit ei primo &amp; sine 
      respe<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ctu ad oppositum: minor similiter declarata est: sequitur ergo 
      <lb ed="#L" n="113"/>conclusio sic, ergo esse conuenir Deo non proprie, sed 
      ap<lb ed="#L" n="114" break="no"/>propriate, haec autem appropriatio non est respectu aliorum 
      <lb ed="#L" n="115"/>nominum quae simili modo possut Deo appropriari sicut esse 
      <lb ed="#L" n="116"/>sapientem, bonum, &amp; huiusmodi, sed est respectu creaturarum 
      <lb ed="#L" n="117"/>quia nulli creaturae potest sic appropriari esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e339">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--8--> PER HOC patet responsio ad primum argumentum, 
      <lb ed="#L" n="119"/>solum enim probat quod esse non est proprium Dei prout 
      pro<lb ed="#L" n="120" break="no"/>prium diuiditur contra commune. &amp; hoc concessum est. tamen 
      <lb ed="#L" n="121"/>non probat quin conueniat ei appropriate &amp; proprie prout 
      <lb ed="#L" n="122"/>proprium dicitur contra translatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e356">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--9--> Ad secundum quod videtur probare quod esse nullo modo 
      <lb ed="#L" n="124"/>competit Deo, dicendum quod causa aequiuoca non 
      commu<lb ed="#L" n="125" break="no"/>nicat cum effectu in ratione specifica quam ei largitur, alioquin 
      <lb ed="#L" n="126"/>iam non esset aequiuoca, sed vniuoca, necesse est tamen quod 
      <lb ed="#L" n="127"/>communicet in rationibus communibus &amp; transcendentibus 
      <lb ed="#L" n="128"/>quae omnia circueunt sicut esse bonum, &amp; huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e547-d1e374">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--10--> Argumentum in oppositum probat solum quod essentia 
      <lb ed="#L" n="130"/>&amp; esse conueniant Deo appropriate, &amp; hoc sonant verba 
      Hie<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ronymi, vt patet intuentibus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>