<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="338-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e278633"><!-- l4d43q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e278633-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e278633-Hd1e103" type="question-title">Utrum illud cuius essentia totaliter perit vel 
      per annihilationem vel per 
      corruptionem possit virtute diuina idem 
      numero reparari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e106">
               <lb ed="#L" n="58"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="59"/>Vtrum illud cuius essentia totaliter perit vel 
      <lb ed="#L" n="60"/>per annihilationem vel per 
      corruptio<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nem possit virtute diuina idem 
      <lb ed="#L" n="62"/>numero reparari. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e119">
               <lb ed="#L" n="63"/>Thom. quodli. 4. 4. 320. Opusc 9. q. 81. Hem. 
      <lb ed="#L" n="64"/>quodli. 7. 4. 14. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e126">
               <lb ed="#L" n="65"/>TERTIO quaeritur vtrum illud cuius essentia p 
      <lb ed="#L" n="66"/>rit totaliter per annihilationem vel in parte 
      pe<lb ed="#L" n="67" break="no"/>corruptionem (vt sunt omnia corporalia sub 
      ho<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mine) possit virtute diuina idem numero 
      repa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rari. Et arguitur quod sic. Nam cui non 
      repu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>gnat esse nunc &amp; prius, ei non repugnat fieri nunc &amp; prius, quia 
      <lb ed="#L" n="71"/>fieri ordinatur ad esse, sed angelo vel lapidi non repugnat esse 
      <lb ed="#L" n="72"/>nanc &amp; prius, ergo nec fieri nunc &amp; prius, hoc autem non 
      po<lb ed="#L" n="73" break="no"/>test esse sine materiae annihilatione vel corruptione, ergo deus 
      <lb ed="#L" n="74"/>potestlapidem corruptum vel angelum annihilatum eundem 
      <lb ed="#L" n="75"/>secundum numerum reparare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e153">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--2.--> Item si mundus esset annihilatus, deus posset eundem salti 
      <lb ed="#L" n="77"/>secundum speciem reparare, sed reparando eundem mundum 
      se<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cundum speciem necessario repararet aliquam partem eius eandem 
      <lb ed="#L" n="79"/>secundum numerum, ergo &amp;c. Probatio minoris, quia aliquae species 
      <lb ed="#L" n="80"/>sunt in quibus non potest esse nisi vnum indiuiduum, vt in angelis, il¬ 
      <!--00750.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>las ergo oportet reparare secundum idem indiuiduum quod praecessit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e175">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--3--> Item sicut se habet locatum ad locum, ita temporale ad 
      ten<lb ed="#L" n="83" break="no"/>pus, sed deus posset facere quod corpus locabile sit in locis 
      distan<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tibus, dato quod non sit in loco medio, vt patet de corpore 
      Chri<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sti existente in caelo, &amp; in sacramento altaris, ergo similiter 
      po<lb ed="#L" n="86" break="no"/>test facere, quod res temporalis sit in diuersis temporibus 
      di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>stantibus, dato quod non sit in tempore medio, hoc autem non 
      <lb ed="#L" n="88"/>posset fieri nisi per reparationem rei corruptae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e195">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--4--> Item agens manens idem numero secundum se, &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="90"/>omnia quae concurrunt ad actionem qualitercumque potest idem 
      <lb ed="#L" n="91"/>numero facere, sed supposito quod mundus sit nunc 
      annihila<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tus, &amp; quaecunque pars ipsius deus esset idem qui prius erat 
      an<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tequam mundum faceret, vel aliquo in mundo, &amp; eodem modo 
      <lb ed="#L" n="94"/>se haberet in se &amp; in omnibus concurrentibus ad actionem qua 
      <lb ed="#L" n="95"/>litercunque, quia nihil concurreret ad productionem 
      cuiuscun<lb ed="#L" n="96" break="no"/>que rei, nisi deus in quo nulla potest esse varietas, ergo deus po 
      <lb ed="#L" n="97"/>set facere vel reparare eundem mundum quem fecit prius vel 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquam partem eius, si esset annihilata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e221">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--5--> Item probatur idem per Augustinum 12. de ciuitate dei, vbi 
      <lb ed="#L" n="100"/>dicit quod si ipsa materia de qua homo factus est, decidisset in 
      <lb ed="#L" n="101"/>omnino nihilum, &amp; non mansisset in vllis naturae latebris, 
      ad<lb ed="#L" n="102" break="no"/>huc posset deus eandem numero reparare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e234">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--6--> Item si illud quod corruptum est non potest idem numero 
      <lb ed="#L" n="104"/>re parari, sequitur quod omnia accidentia quae fuerunt in 
      homi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ne &amp; non remanent in anima separata, erunt alia secundum nu 
      <lb ed="#L" n="106"/>merum in homine resurgente. Hoc autem est inconueniens 
      sal<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tem de propria passione, non enim videtur possibile, quod idem 
      <lb ed="#L" n="108"/>subiectum numero habeat vicissim aliam &amp; aliam passionem 
      <lb ed="#L" n="109"/>propriam numero, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e254">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--7--> IN CONTRARIVM arguitur sic, quia non minoris 
      <lb ed="#L" n="111"/>virtutis est deus respectu successiuorum quam respectu 
      perma<lb ed="#L" n="112" break="no"/>nentium, sed deus non potest reparare successiua corrupta ira 
      <lb ed="#L" n="113"/>vt sint eadem secundum numerum vt communiter ponitur, non 
      <lb ed="#L" n="114"/>enim potest idem motus numero reparari, ergo nec permanentia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e271">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--8--> RESPONSIO. Sicut tactum est in vltimo argumento 
      <lb ed="#L" n="116"/>entium quaedam sunt permanentia, vt angelus, bos, lapis. 
      Quae<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dam vero transeuntia, vt motus &amp; tempus, &amp; illa quae ad motum 
      <lb ed="#L" n="118"/>&amp; tempus pertinent vt sunt illa quae secundum naturam non 
      <lb ed="#L" n="119"/>possunt secundum idem pluries sumi, ergo primo inquiretur de 
      <lb ed="#L" n="120"/>successiuis &amp; transeuntibus, an possint eadem secundum 
      nume<lb ed="#L" n="121" break="no"/>rum reparari, &amp; postea de permanentibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e291">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--9--> QUANTVM ad primum est communis opinio quod 
      <lb ed="#L" n="123"/>successiua non possunt eadem numero reparari. Cuius ratio assi 
      <lb ed="#L" n="124"/>gnatur duplex. Prima est, quia illud quod ad sui vnitatem 
      essen<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tialem requirit continuationem durationis non potest esse idem 
      <lb ed="#L" n="126"/>interrupta duratione, sed omne successiuum (vt motus &amp; 
      tem<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pus) requirit ad sui vnitatem essentialem continuationem 
      du<lb ed="#L" n="128" break="no"/>rationis, quia sua vnitas est sua continuitas, ergo interrupta sua 
      <lb ed="#L" n="129"/>duratione non potest esse idem numero. Secunda ratio talis est, 
      <lb ed="#L" n="130"/>ponatur quod aliquis moueatur ab a in e per b, si motus posse 
      <lb ed="#L" n="131"/>idem secundum numerum reparari, sequeretur quod quando 
      <lb ed="#L" n="132"/>mobile motum est ab a vsque b, &amp; deinde mouetur a b in C, quod 
      <lb ed="#L" n="133"/>tunc posset primus motus quo mouebatur ab a in b reparari, 
      <lb ed="#L" n="134"/>hoc autem est impossibile, quia tunc idem moueretur simul 
      di<lb ed="#L" n="135" break="no"/>uersis motibus eiusdem speciei, &amp; iterum plures partes eiusdem 
      <lb ed="#L" n="136"/>motus essent simul quorum vtrumque est impossibile, ergo 
      im<lb ed="#L" n="137" break="no"/>possibile est cundem motum numero reparari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e330">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--10--> Quicquid sit de conclusione, rationes tamen istae sunt facili 
      <lb ed="#L" n="139"/>ter solubiles. Cum enim primo dicitur quod omne successiuum 
      <lb ed="#L" n="140"/>ad sui vnitatem essentialem requirit continuitatem eo quod sua 
      <lb ed="#L" n="141"/>vnitas est sua continuitas. Dicendum quod continuitas quae 
      re<lb ed="#L" n="142" break="no"/>quiritur ad vnitatem motus non est continuitas eius cum alic 
      <lb ed="#L" n="143"/>motu, quia sine hac quilibet motus est vnus in se, nec est 
      conti<lb ed="#L" n="144" break="no"/>nuitas eiusdem motus ad seipsum, quia idem non continuatur 
      si<lb ed="#L" n="145" break="no"/>biipsi, sed est continuitas partium constituentium vnum motum 
      <lb ed="#L" n="146"/>sola igitur interruptio huic continuitati opposita soluit vnitatem 
      <lb ed="#L" n="147"/>motus. Nunc est ita quod interruptio quae est inter primum 
      mo<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tum &amp; eius reparationem non solueret illam continuitatem nec 
      <lb ed="#L" n="149"/>esset ei contraria. Ponimus enim quod sicut prima vice parte 
      <lb ed="#L" n="150"/>motus fuerunt continuatae. ita &amp; in eius reparatione, interruptic 
      <lb ed="#L" n="151"/>ergo quae poneretur solum argueret quod motus primo existens 
      <lb ed="#L" n="152"/>&amp; postea reparatus, non essent duo motus continuari 
      constituen<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tes per suam continuationem vnum tertium motum, sed non argus 
      <lb ed="#L" n="154"/>ret quin esset idem motus prius existens, &amp; postea reparatus, quod 
      <lb ed="#L" n="155"/>autem plus assumitur, videlicet quod motus ad vnitatem sui 
      re<lb ed="#L" n="156" break="no"/>quirit continuitatem essendi. Dicendum quod continuitas 
      essen<lb ed="#L" n="157" break="no"/>di quam requirit motus non est quod sit continue &amp; semper, 
      alio<lb ed="#L" n="158" break="no"/>quin nunquam terminaretur, sed est quod continue duret 
      quan<lb ed="#L" n="159" break="no"/>diu est, &amp; hoc potest poni, dato quod motus corruptus idem 
      nu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mero repararetur, quia tam prima vice quam secunda ponitur 
      <lb ed="#L" n="161"/>quod eius duratio esset continua successione suarum partium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e387">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--11--> Secunda ratio clare deficit, quum enim dicitur quod si deus 
      <!--00751.xml-->
      <pb ed="#L" n="339-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>posset reparare eundem motum secundum numerum tunc 
      pri<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ma pars motus quae transit ab a in b posset reparari dum adhuc 
      <lb ed="#L" n="3"/>vltima pars duraret, scilicet a b in c. dicendum quod non est verum, 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod etiam patet in permanentibus, si enim poneremus quod deus 
      <lb ed="#L" n="5"/>posset reparare albedinem corruptam in aliquo cui successisse 
      <lb ed="#L" n="6"/>nigredo opposita vel alia albedo numero differens a prima tamen 
      <lb ed="#L" n="7"/>non diceremus quod deus posset reparare eandem albedinem 
      stan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>te nigredine in eodem subiecto vel alia albedine numero 
      differen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>te, non enim possunt esse opposita in eodem subiecto simul nec 
      <lb ed="#L" n="10"/>duo accidentia solo numero differentia. Similiter in proposito 
      <lb ed="#L" n="11"/>prima pars motus non potest reparari manente secunda, sed hoc 
      <lb ed="#L" n="12"/>argumentum nullum est, non potest hoc modo reparari, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lo modo, sed est fallacia consequentis procedendo a 
      destructi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ne inferioris ad destructionem superioris. Aliquid enim impli 
      <lb ed="#L" n="15"/>cat contradictionem vno modo quod non implicat alio modo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e433">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--12--> Dicendum est ergo aliter quod successiua vel transeuntia dis 
      <lb ed="#L" n="17"/>ferunt a permanentibus in duobus ex quibus poterimus 
      arguer<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ad propositum. Prima differentia est quia res permanens 
      dura<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tione sua non interrupta potest pluries sumi secundum se totum, 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; secundum quamlibet partem sui vt homo vel lapis, successiua 
      ve<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ro &amp; generaliter omnia transeuntia non possunt pluries sumi 
      se<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cundum se nec secundum aliquid sui duratione sua non 
      interru<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pta, vtrum autem interrupta possint iterato sumi inquiretur postea 
      <lb ed="#L" n="24"/>quia hoc quaerit quaestio. Nunc autem sumamus absque petitione 
      <lb ed="#L" n="25"/>illud quod de se clarum est, vt patet inducendo in omnibus. 
      Se<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cunda differentia est quia res permanentes sunt res proprie &amp; 
      <lb ed="#L" n="27"/>simpliciter vt homo, lapis, albedo &amp; nigredo &amp; sic de caeteris. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Res autem successiue vel transeuntes non sunt res proprie &amp; 
      sim<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pliciter. sed solum sunt quaedam rerum habitudines vel quidam reales 
      <lb ed="#L" n="30"/>modi essendi, cuius probatio est, quia illud quod adueniens 
      ali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cui non reddit ipsum magis compositum quam prius non est proprie 
      <lb ed="#L" n="32"/>res &amp; simpliciter, sed talia sunt omnia transeuntia &amp; successius 
      <lb ed="#L" n="33"/>vt motus, tempus &amp; huiusmodi, non enim caelum est magis compos 
      <lb ed="#L" n="34"/>tum dum mouetur quam si staret, quia motus ad locu nihil 
      va<lb ed="#L" n="35" break="no"/>riat circa rem, vt dicitur 8. physicorum &amp; idem est de motu ad 
      for<lb ed="#L" n="36" break="no"/>mam quantum est praecise de natura motus, quia nullam 
      compo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sitionem ponit secundum se circa subiectum praeter illam quae es 
      <lb ed="#L" n="38"/>formae terminantis motum &amp; est res permanens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e488">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--13--> Ex prima differentia arguitur, sic minus est rem iam 
      exi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>stentem conseruare ne corrumpatur quam corruptam 
      repara<lb ed="#L" n="41" break="no"/>re, sed in successiuis &amp; transeuntibus deus non potest rem 
      con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>seruare ne corrumpatur, ergo fortiori ratione nec potest corri 
      <lb ed="#L" n="43"/>ptam reparare. Maior videtur manifesta. Sed minor probatur 
      <lb ed="#L" n="44"/>si aliquod successiuum vel transiens dum est posset conseruari 
      <lb ed="#L" n="45"/>in esse ne corrumperetur tunc posset pluries sumi &amp; sic esset 
      <lb ed="#L" n="46"/>permanens &amp; non transiens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e511">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--14--> Sed diceret aliquis quod de ratione transeuntis est quod non 
      <lb ed="#L" n="48"/>possit pluries sumi continue &amp; non interrupta sua duratione, 
      <lb ed="#L" n="49"/>quia tunc esset stans &amp; non transiens, sed nihil prohibet quirn 
      <lb ed="#L" n="50"/>pluries posset sumi ea interrupta, nec propter hoc erit stans sec 
      <lb ed="#L" n="51"/>qualibet vice erit fluens &amp; transiens, propter quod maior 
      vide<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tur falsa, quia magis est contra rationem successiui vel 
      transeun<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tis quod possit permanere ne corrumpatur quam quod possit 
      <lb ed="#L" n="54"/>reparari postquam corruptum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e533">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--15--> Sed illud non valet, quia si idem successiuum puta idem motu 
      <lb ed="#L" n="56"/>numero posset reparari verum esset dicere quod mobile subiecti 
      <lb ed="#L" n="57"/>bis esset motum realiter, illud autem non diceretur ratione 
      numera<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tionis subiecti quia illud est vnum, nec ratione numerationis 
      spa<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cij quod simpliciter est vnum, ergo oportet quod sit ratione 
      nu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>merationis motus vel durationis eius, vel mensurae extrinsecae, 
      <lb ed="#L" n="61"/>si ratione numerationis motus habetur propositum, quia omnis 
      <lb ed="#L" n="62"/>realis numerus est plurium realiter &amp; ita motus procedens &amp; 
      se<lb ed="#L" n="63" break="no"/>quens non essent vnus motus realiter sed plures, quod est nostrum 
      <lb ed="#L" n="64"/>propositum. Si autem dicatur quod hoc est propter numerationem 
      <lb ed="#L" n="65"/>durationis in idem redit, quia duratio motus non est aliud quam 
      <lb ed="#L" n="66"/>motus. Et ideo si vnum numeratur realiter &amp; reliquum, nec rationt 
      <lb ed="#L" n="67"/>mensurae extrinsecae vel cuiuscunque alterius extrinseci, 
      qui<lb ed="#L" n="68" break="no"/>deus posset facere quod solum esset motus primi mobilis &amp; illum 
      <lb ed="#L" n="69"/>posset interrumpere &amp; iterato reparare. Et esset verum dicere 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod caelum esset realiter bis motum non per numerationem 
      ali<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cuius mensurae extrinsecae, quia nulla esset, nec per 
      numeratio<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nem subiecti vel spacij aut mouentis, ergo per numerationem 
      <lb ed="#L" n="73"/>motus vel durationis quod idem est. Item eundem motum 
      posser<lb ed="#L" n="74" break="no"/>parari vel simpliciter est impossibile vel est simpliciter 
      possibi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>le, si fit possibile simpliciter ergo possibile erit fieri virtute 
      na<lb ed="#L" n="76" break="no"/>turae. Probatio, quia quandocunque aliquis effectus est 
      simplici<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ter possibilis &amp; causa est aeque potens nunc ficut prius tunc ex 
      <lb ed="#L" n="78"/>tali causa potest idem effectus produci nunc sicut prius, si ergo 
      <lb ed="#L" n="79"/>reparatio eiusdem motus sit effectus simpliciter possibilis, ergo 
      <lb ed="#L" n="80"/>causa naturalis quae primo fecit motum, &amp; eo corrupto remanet 
      <lb ed="#L" n="81"/>aeque potens vt prius posset eundem motum secundum 
      nume<lb ed="#L" n="82" break="no"/>rum reparare. Hoc autem est falsum, relinquitur ergo quod re 
      <!--00751.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>paratio eiusdem motus secundum numerum est effectus 
      simpli<lb ed="#L" n="84" break="no"/>citer impossibilis. Talis autem effectus subterfugit omnem causam, 
      <lb ed="#L" n="85"/>ergo per nullam virtutem posset idem motus numero reparari. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Item si motus idem numero reparari posset eodem modo posset 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; tempus, &amp; sic dies quae praeteriit posset statim reparari, &amp; no 
      <lb ed="#L" n="88"/>solum semel, sed semper, &amp; ita totus decursus temporis esto quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>duraret in infinitum, non esset realiter nisi vnus dies, imo nisi 
      <lb ed="#L" n="90"/>vna hora vel breuissima pars vnius horae, quia idem 
      argumen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tum potest fieri de hora vel de parte horae sicut de tota die, 
      <lb ed="#L" n="92"/>quae omnia sunt absurda, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e624">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--16--> Ex secunda differentia sic arguitur, licet idem subiectum possit 
      <lb ed="#L" n="94"/>successiue esse sub oppositis formis, vel habitudinibus, 
      impossi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>bile tamen est, &amp; contradictionem implicat quod oppositarum 
      for<lb ed="#L" n="96" break="no"/>marum vel habitudinum vna sit alia, neque simul, neque successiue, 
      <lb ed="#L" n="97"/>sicut possibile est quod eadem aqua primo sit calida, &amp; postea 
      <lb ed="#L" n="98"/>frigida, vel quod idem homo sedeat, &amp; postea stet, sed 
      impos<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sibile est quod caliditas sit frigiditas, vel quod sedere sit stare, 
      <lb ed="#L" n="100"/>sed si idem successiuum vel transiens repararetur, sequeretur quod vna 
      <lb ed="#L" n="101"/>habitudo esset alia, ergo impossibile est quod idem successiuum vel 
      <lb ed="#L" n="102"/>transiens reparetur. Minor probatur, quia sicut dictum fuit, 
      suc<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cessiua non sunt proprie res, sed rerum habitudines, sicut motus 
      <lb ed="#L" n="104"/>essentialiter est successio vel habitudo successionis mobilis in 
      <lb ed="#L" n="105"/>loco, &amp; per eandem rationem partes motus sunt essentialiter 
      par<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tes successionis, partes autem successionis sunt prius &amp; posteris, 
      <lb ed="#L" n="107"/>vel potius prioritas vel posterioritas, ita quod quando dicitur 
      <lb ed="#L" n="108"/>quod vna pars motus est posterior, &amp; altera prior, non est 
      praedica<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tio denominatiua alicuius habitudinis additae ad partes, motus, 
      <lb ed="#L" n="110"/>sed est essentialis, mobile enim potest dici denominatione 
      ad<lb ed="#L" n="111" break="no"/>dita quod sit prius vel posterius in hac parte loci quam in illa, sed 
      <lb ed="#L" n="112"/>ipsius motus vna pars non potest dici prior &amp; alia posterior 
      de<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nominatione addita, sed sunt essentialiter ipsa habitudo 
      prio<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ritatis &amp; posterioritatis existentiae mobilis secundum aliam &amp; 
      ali<lb ed="#L" n="115" break="no"/>partem loci, sicut motus est essentialiter successio eis per totum 
      <lb ed="#L" n="116"/>locum, si ergo pars mots quae praeteriit posset reparari iterum vere 
      <lb ed="#L" n="117"/>habitudo posterioritatis efficeretur habitudo prioritatis, quod 
      <lb ed="#L" n="118"/>est impossibile vt dictum fuit. Patet ergo quod successiua vt 
      tem<lb ed="#L" n="119" break="no"/>pus &amp; motus, non possunt eadem secundum numerum reparari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e687">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--17--> VISO ergo quod successiua &amp; transeuntia non possunt 
      ea<lb ed="#L" n="121" break="no"/>dem numero reparari, videndum est an hoc sit possibile in 
      per<lb ed="#L" n="122" break="no"/>manentibus. Et videtur (saluo meliori iudicio, &amp; salua 
      reueren<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tia potentiae diuinae, cui subest omne quod est possibile) quod 
      <lb ed="#L" n="124"/>nullum permanens corruptum potest idem numero reparari, quod 
      <lb ed="#L" n="125"/>potest ad praesens probari tripliciter vel quadrupliciter. Primo 
      <lb ed="#L" n="126"/>sic, non plus potest deus agens per voluntatem, quam si ageret ex 
      <lb ed="#L" n="127"/>necessitate naturae, sed si deus ageret de necessitate naturae, non 
      <lb ed="#L" n="128"/>posset rem corruptam eandem numero reparare, ergo nec agens 
      <lb ed="#L" n="129"/>per voluntatem. Maior patet, quia posse respicit potentiam, 
      ean<lb ed="#L" n="130" break="no"/>dem autem potentiam supponimus in deo si ageret ex 
      necessita<lb ed="#L" n="131" break="no"/>te naturae quam habet agens per voluntatem, voluntas enim non 
      <lb ed="#L" n="132"/>addit nec auget potentiam, imo quicquid potest, per solam 
      poten<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tiam potest, sed per voluntatem habet quod potentia secundum 
      <lb ed="#L" n="134"/>formam voluntatis exeat in actum, vnde per voluntatem non 
      ha<lb ed="#L" n="135" break="no"/>bet nisi libertatem vtendi potentia, quam non haberet si ageret 
      <lb ed="#L" n="136"/>ex necessitate naturae, vnde philosophi qui posuerunt deum 
      age<lb ed="#L" n="137" break="no"/>re ex necessitate naturae, posuerunt in eo tantam potentiam, 
      si<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cut nos ponimus, scilicet infinitam, &amp; sic patet maior, sed minor 
      <lb ed="#L" n="139"/>declaratur, quia si deus ageret ex necessitate naturae, licet ageret 
      <lb ed="#L" n="140"/>per potentiam infinitam, ageret tamen modo aliorum agentium 
      <lb ed="#L" n="141"/>naturalium, propter quod licet posset producere perfectiorem 
      <lb ed="#L" n="142"/>effectum quam alia, non tamen posset reparare corruptum sicut 
      <lb ed="#L" n="143"/>nec alia. Et confirmatur. quia pater in diuinis generat filium ex 
      <lb ed="#L" n="144"/>necessitate naturae, &amp; ab omnibus conceditur quod si generatio 
      <lb ed="#L" n="145"/>diuina interrumperetur et iteraretur quod esset alia generatio 
      <lb ed="#L" n="146"/>&amp; alius filius. Et sit hoc esset in deo respectu diuinorum, 
      fortio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ri ratione esset in eo respectu creaturarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e752">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--18--> Secunda ratio talis est, agens naturale non potest reparare 
      <lb ed="#L" n="149"/>idem secundum numerum, ergo nec deus, antecedens supponitur 
      <lb ed="#L" n="150"/>ex praecedenti quaestione. Probatio consequentiae, quia si agens 
      <lb ed="#L" n="151"/>naturale non posset reparare idem secundum numerum, deus vero 
      <lb ed="#L" n="152"/>possit, hoc erit vel propter differentiam virtutis agentis, vel 
      pro<lb ed="#L" n="153" break="no"/>pter differentem modum agendi (ex parte enim termini non 
      po<lb ed="#L" n="154" break="no"/>test esse differentia, cum ponatur idem terminus respectu vtriusqe 
      <lb ed="#L" n="155"/>agentis &amp; actionis) non propter differentem modum agendi, vt 
      <lb ed="#L" n="156"/>pote quia deus agit sine motu &amp; mutatione, natura vero nosn 
      <lb ed="#L" n="157"/>quia in reparatione rei quo ad formam corruptam a quocunquo fiat 
      <lb ed="#L" n="158"/>est vera mutatio, quia subiectum se habet aliter nunc quam prius 
      <lb ed="#L" n="159"/>scilicet materia recipiens formam qua prius fuit spoliam, vnde si 
      <lb ed="#L" n="160"/>lumine corrupto deus repararet ipsum esset vera mutatio, sicut 
      <lb ed="#L" n="161"/>si sol repararet ipsum. Item quod aliquid rei remaneat idem 
      num<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ro magis videtur facere ad hoc quod illud cuius erat pars possit 
      <lb ed="#L" n="163"/>redire idem numero quam si nihil remanet, quia plus est reparare 
      <lb ed="#L" n="164"/>vtramque partem quam alteram, sed in motu &amp; mutatione rei cor 
      <!--00752.xml-->
      <pb ed="#L" n="339-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ruptae aliquid remanet. s. materia vel subiectum, in annihilatione 
      <lb ed="#L" n="2"/>autem angeli nihil remaneret, ergo facilius videtur esse quod res 
      <lb ed="#L" n="3"/>corrupta reparetur per motum &amp; mutationem, quam res 
      annihila<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ta per creationem vel recreationem, ergo modus agendi per motum 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; mutationem non impedit agens naturale plusquam diuinum, quin 
      <lb ed="#L" n="6"/>possit idem numero reparare. Item nec propter differentem virtut. 
      <lb ed="#L" n="7"/>agentis, vtpote quia deus agit infinita virtute, agens vero naturale 
      <lb ed="#L" n="8"/>finita, quia effectus finitus qui secundum speciem potest produci 
      <lb ed="#L" n="9"/>virtute finita nunquam exigit infinitatem virtutis in causa sua nisi 
      <lb ed="#L" n="10"/>propter modum quo producitur, puta si producatur per creationi 
      <lb ed="#L" n="11"/>vel alio modo, qui creaturae non competit, sed omnis forma 
      natu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ralis in rebus generalibus &amp; corruptibilibus excepta anima 
      ra<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tionali est quidam effectus finitus, qui secundum suam speciem potes 
      <lb ed="#L" n="14"/>produci virtute finita, &amp; producitur, ergo nunquam requirit in 
      <lb ed="#L" n="15"/>producente infinitam virtutem, nisi producatur tali modo qui 
      crea<lb ed="#L" n="16" break="no"/>turae non competit, sed productio eius in sua reparatione etiam si fias 
      <lb ed="#L" n="17"/>a deo est per veram mutationem, sicut si fieret a creatura, vt statim 
      <lb ed="#L" n="18"/>dictum est. ergo reparatio rei corruptae non requirit necessario 
      <lb ed="#L" n="19"/>virtutem infinitam. Differentia igitur virtutis infinitae in agente 
      <lb ed="#L" n="20"/>non potest esse causa, quare deus posset idem in numero reparare 
      <lb ed="#L" n="21"/>non autem natura. Quid ergo est causa quare natura non possit 
      <lb ed="#L" n="22"/>absque dubio dicitur esse illud quod tangit Philos. 2. de 
      genera<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tione, scilicet quod idem manens idem semper est natum facere idem 
      <lb ed="#L" n="24"/>ad hoc autem quod agens faciat idem numero oportet quod manea 
      <lb ed="#L" n="25"/>idem in se quo ad virtutem, &amp; idem in habitudine ad passum, vel 
      <lb ed="#L" n="26"/>productum quo ad actionem. Quum autem actio naturae 
      interrum<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pitur, non manet eadem habitudo agentis ad passum vel 
      pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ductum, nec habitudo eadem reparari potest vt prius probatu est, 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; ideo non potest reparari idem productum secundum 
      nume<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rum. Istud etiam inuenitur in deo per comparationem ad ea 
      quo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>rum substantia deperit in toto vel in parte, quia actio dei in 
      crea<lb ed="#L" n="32" break="no"/>turam interrumpitur, &amp; ideo non manet eadem habitudo dei agentis 
      <lb ed="#L" n="33"/>ad creaturam pro prima rei productione, &amp; eius reparatione, &amp; 
      <lb ed="#L" n="34"/>haec ratio communis est ad ea quae sunt successiua &amp; permanentia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e874">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--19--> Tertia ratio talis est, idem locus acquiritur pluribus motibus 
      <lb ed="#L" n="36"/>localibus, sed eadem forma secundum naturam non acquiritur 
      plu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ribus actionibus, &amp; causa est, quia motus non terminatur ad loci 
      <lb ed="#L" n="38"/>vt sit, sed vt mobile sit in loco, &amp; ideo non oportet locum variati 
      <lb ed="#L" n="39"/>secundum se variato motu ad locum, sed oportet naturaliter 
      for<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mam variari variata actione per quam forma acquiritur. Ex hoc 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest sic argui, si eadem forma numero pluribus actionibus in 
      <lb ed="#L" n="42"/>materia fiat, oportet quod vtraque actio vel saltem altera 
      termine<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur ad formam non vt sit simpliciter, sed vt sit in materia vel 
      sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>iecto. Et propter hoc ad eandem formam terminatur generatio 
      <lb ed="#L" n="45"/>hominis &amp; resurrectio eius, quia vel vtraque actio vel saltem 
      alte<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ra terminatur ad animam, non vt sit simpliciter, sed vt sit in 
      ma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>teria, sed in his quorum substantia deperditur vtraque actio, 
      sci<lb ed="#L" n="48" break="no"/>licet productio &amp; reparatio terminaretur ad formam vt fit, &amp; no 
      <lb ed="#L" n="49"/>solum vt sit, in hoc scilicet in materia vel subiecto, ergo 
      impossi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bile est qu hae duae actiones terminentur ad eandem formam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e914">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--20--> Quarta ratio est talis, quia si Deus causaret angelum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="52"/>postea annihilaret, ac deinde repararet, verum esset dicere quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>angelus fuit bis realiter, hoc autem non esset numeratione 
      agen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tis, puta Dei qui vnus est, nec cuiuscunque alterius extrinseci al 
      <lb ed="#L" n="55"/>angelo, quia si deus nihil fecisset nisi angelum quem 
      annihila<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tum postea reparasset, adhuc esset verum dicere quod angelu 
      <lb ed="#L" n="57"/>bis fuisset, quod non posset verificari nisi numeratione angeli, 
      <lb ed="#L" n="58"/>vel durationis eius, quod idem est, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e936">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--21--> Posset etiam ad idem addi alia ratio facta in praeced. art. s. q 
      <lb ed="#L" n="60"/>eandem formam, puta idem lumen reparari, aut est possibile 
      sim<lb ed="#L" n="61" break="no"/>pliciter, vel simpliciter impossibile, &amp; deducatur vt prius 
      vide<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tur ergo quod quorum substantia deperit in toto vel in parte, 
      <lb ed="#L" n="63"/>non possunt eadem secundum numerum reparari, siue sint 
      su<lb ed="#L" n="64" break="no"/>cessiua, siue permanentia, &amp; hoc expresse dicit frater Thom. 
      <lb ed="#L" n="65"/>lib. 2. d. 44. art. 2. in so. 3. argumenti quod fuit tale, vnus homo non 
      <lb ed="#L" n="66"/>est plura animalia, ergo si non pstidem animal non est idem 
      ho<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mo numero, sed vbi non est idem sensus non est idem animal, quia 
      <lb ed="#L" n="68"/>animal diffinitur per sensum primum, scilicet tactum, sensus 
      au<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tem non manet in anima separata, ergo non possunt idem numo 
      <lb ed="#L" n="70"/>ro resumi. Ad quod respondet quod illa ratio optime concludi 
      <lb ed="#L" n="71"/>contra illos qui ponunt animam sensitiuam &amp; rationalem 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>uersas in homine, quia secundum hoc anima sensitiua esset in 
      <lb ed="#L" n="73"/>homine corruptibilis, sicut in aliis animalibus, vnde in 
      resurre<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctione non esset eadem anima sensitiua, nec idem animal, nec 
      <lb ed="#L" n="75"/>idem bomo: si autem ponamus quod eadem anima secundum 
      sub<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stantiam sit rationalis &amp; sensitiua nullas ex hoc angustias 
      patie<lb ed="#L" n="77" break="no"/>mur, quia atimal definitur per sensum: qui est anima sensitiua, 
      <lb ed="#L" n="78"/>sicut per formam essentialem, licet per sensum, qui est potentia 
      co<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gnoscatur eius definitio, anima autem sensitiua quantum ad 
      essen<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiam manet sicut &amp; rationalis, quum sint idem. Haec sunt verba eius, ex 
      <lb ed="#L" n="81"/>quibus patet clare quod intentio eius est quod ea quorum 
      substan<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tia in aliquo deperit, non possunt eadem secundum numerum re¬ 
      <!--00752.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>parari. Item dicit in eodem 4. di. 12. art. 2. q. 4. in corpore 
      quaestio<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nis, &amp; in vltima parte. quaest. 77. argumento 5. quae pars fuit opus 
      <lb ed="#L" n="85"/>eius vltimum &amp; finale, vt apparet eius incomplexione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1004">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--22--> AD ARGVMENTA in contrarium dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="87"/>cuilibet rei repugnat esse nunc &amp; prius cum media interruptio 
      <lb ed="#L" n="88"/>ne suae entitatis, licet permanentibus non repugnet esse nunc &amp; 
      <lb ed="#L" n="89"/>prius absque interruptione suae entitatis, fieri autem nunc &amp; prius 
      <lb ed="#L" n="90"/>respicit esse nunc &amp; prius non absolute, sed cum interruptione 
      <lb ed="#L" n="91"/>suae entitatis, quod fit enim prius non fuit per aliquod tempus, 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; ideo repugnat eidem rei, quod fiat prius &amp; postea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1024">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--23--> Ad secundum dicendum quod species angeli posset repara 
      <lb ed="#L" n="94"/>ri absque reparatione eiusdem indiuidui, &amp; quod dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>in vna specie angeli non potest esse nisi vnum indiuiduum, vel 
      <lb ed="#L" n="96"/>vnum suppositum, potest dici quod imo, vel potest dici quod in 
      <lb ed="#L" n="97"/>vna specie non possunt simul esse plures angeli, possunt tamen 
      <lb ed="#L" n="98"/>esse successiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1042">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--24--> Ad tertium dicendum quod non est simile de esse in tempore 
      <lb ed="#L" n="100"/>&amp; de esse in loco, quia esse in tempore, vt nunc large accipimus, es 
      <lb ed="#L" n="101"/>solum secundum coexistentiam, scilicet quia res est dum tempus est, 
      <lb ed="#L" n="102"/>siue mensuretur tempore, siue non, &amp; ideo tempori vel parti 
      tempo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ris nihil potest deesse, nisi amittendo suum esse, quo amisso 
      re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>non potest reparari, semper autem amittitur, nisi semper res sit, 
      <lb ed="#L" n="105"/>quia tempus semper est, esse autem in loco non est esse dum locus 
      <lb ed="#L" n="106"/>est, sed est habere aliquam habitudinem ad locum, vel secundum 
      <lb ed="#L" n="107"/>commensurationem, quod idem est quod esse in loco localiter 
      <lb ed="#L" n="108"/>vel secundum alium ordinem, vt est de corpore Christi, quod est 
      <lb ed="#L" n="109"/>sub hostia sacramenti prout in praecedentibus determinatum est 
      <lb ed="#L" n="110"/>Cum igitur corpus absque amissione proprij esse possit commen 
      <lb ed="#L" n="111"/>surari alicui loco, &amp; habere aliquam aliam habitudinem ad locum 
      <lb ed="#L" n="112"/>distantem absque simili habitudine ad medium, ideo idem corpus 
      <lb ed="#L" n="113"/>potest esse in locis distantibus absque eo quod sit, in loco medio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1079">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--25--> Ad quartum dicendum quod licet annihilato mundo nunc 
      <lb ed="#L" n="115"/>deus esset idem qui prius, non tamen haberet eandem habitudine 
      <lb ed="#L" n="116"/>extrinsecam ad res creatas quam habuit antequam mundus 
      fie<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ret, quia &amp; si tunc nihil erat sicut &amp; nunc, nihil esset annihilato 
      <lb ed="#L" n="118"/>mundo, &amp; in hoc videatur esse eadem habitudo nunc &amp; prius, 
      <lb ed="#L" n="119"/>tamen non est eadem propter interruptionem mediam qua deus 
      <lb ed="#L" n="120"/>res creauit, &amp; creatas conseruauit. Item non probat nisi quod sicut 
      <lb ed="#L" n="121"/>ante creationem mundi nihil fecit manente ista habitudine, ita 
      <lb ed="#L" n="122"/>annibilato mundo nunc nihil faceret manente eadem habitudine, 
      <lb ed="#L" n="123"/>quod non est ad propositum eorum, sed ad oppositum. Si autem 
      <lb ed="#L" n="124"/>intelligatur quod eadem habitudo esset extrinseca in reparando 
      <lb ed="#L" n="125"/>nunc quae fuit in creando, negandum est propter interruptionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1111">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--26--> Ad quintum de Augustino potest dici quod materia 
      secun<lb ed="#L" n="127" break="no"/>dum se nullam habet actualem vnitatem, vel pluralitatem, sicut 
      <lb ed="#L" n="128"/>de se nullam habet actualem entitatem, &amp; ideo materia de se 
      <lb ed="#L" n="129"/>non potest esse vna cum alia materia vel diuersa ab ea secundum 
      <lb ed="#L" n="130"/>omnem vnitatem vel pluralitatem, quam habet a forma, vt 
      ma<lb ed="#L" n="131" break="no"/>gis infra patebit. Et ideo si annihilata esset materia hominis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="132"/>deus eam repararet ipsa secundum se non posset dici eadem cum 
      <lb ed="#L" n="133"/>praecedente nec alia, tamen posset dici eadem ratione formae cui 
      <lb ed="#L" n="134"/>vniretur, quia eidem animae secundum numerum vniretur 
      ma<lb ed="#L" n="135" break="no"/>teria reparata, &amp; illa quae prius fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e278633-d1e1137">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--27--> Ad sextum dicendum quod si propria passio non differi 
      <lb ed="#L" n="137"/>realiter a suo subiecto, tunc subiectum nunquam est subiectius 
      <lb ed="#L" n="138"/>sub diuersis propriis passionibus, quia si reparatur idem 
      subie<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctum secundum numerum, puta homo idem reparabitur, &amp; 
      ea<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dem passio, si vero passio differat realiter a subiecto, &amp; maxime 
      <lb ed="#L" n="141"/>re absoluta, tunc passio corrupta non poterit reparari eadem 
      se<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cundum numerum, sed alia, nec est inconueniens quod idem 
      sub<lb ed="#L" n="143" break="no"/>iectum vicissim sit sub diuersis passionibus solo numero 
      diffe<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rentibus maxime virtute diuina, &amp; in illo casu intelligitur &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>