<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="194-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e159521"><!-- l3d6q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e159521-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e159521-Hd1e103" type="question-title">Utrum natura humana fuerit vnita filio 
      Dei accidentaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e106">
               <lb ed="#L" n="49"/>QVAISTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="50"/>Vtrum natura humana fuerit vnita filio 
      <lb ed="#L" n="51"/>Dei accidentaliter. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Thom. j. 4. 2.41. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e117">
               <lb ed="#L" n="53"/>IICA tertiam opinionem quaeritur, vtrum 
      hu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mana natura fuerit vnita filio Dei accidentalite 
      <lb ed="#L" n="55"/>Et videtur quod sic, quia instrumentum vnitur prir 
      <lb ed="#L" n="56"/>ei cipali agenti accidentaliter, sed natura humana in 
      <lb ed="#L" n="57"/>Christo fuit instrumentum diuinitatis, dicit enim Dama. 3. lib 
      <lb ed="#L" n="58"/>quod caro Christi instrumentum deitatis existit, ergo videtur 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod natura humana fuerit vnita filio Dei accidentaliter. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Item habitus vnitur habenti accidentaliter, vt patet de veste 
      <lb ed="#L" n="61"/>respectu induti, sed humana natura in Christo dicitur 
      habi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tus, ad Philip. 2. Habitu inuentus vt homo, ergo fuit vnita 
      fi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>iio Dei accidentaliter. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e143">
               <lb ed="#L" n="64"/>LIN CONTRARIVM aiguiur, quia quod veri es 
      <lb ed="#L" n="65"/>id est, substantia nulli accidit, vt dicitur 1. Physi. Sed natura 
      hu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mana Christi vere est substantia, ergo nulli potest accidere, non 
      <lb ed="#L" n="67"/>fuit ergo vnita filio Dei accidentaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e155">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--3.--> RESPONSIO. quaestio haec vnum supponit &amp; aliud 
      <lb ed="#L" n="69"/>quaerit, supponit enim quod natura humana fuerit filio Dei vnita 
      <lb ed="#L" n="70"/>Et quaerit de modo vnionis, Suppositio vera est secundum fidem 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; scriptura, quia sicut dictum fuit prius files tenet, &amp; 
      scriptu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ra docet, quod filius Dei per incarnationem factus est verus 
      ho<lb ed="#L" n="73" break="no"/>mo. Sed non esset verus homo, nisi assumpsisset veram naturam 
      <lb ed="#L" n="74"/>humanam. Secundum autem tertiam opinionem ista suppositio 
      <lb ed="#L" n="75"/>non potest esse vera, quia tertia opinio ponit quod corpus &amp; 
      ani<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ma in Christo non fuerunt inter se vnita, humana autem natura 
      <lb ed="#L" n="77"/>cum sit natura vere composita non est nisi ex partibus suis 
      reali<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ter sibi inuicem vnitis. Et ideo secundum illam opinionem 
      impos<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sibile est dicere, quod filius Dei assumpserit naturam humanam, 
      <lb ed="#L" n="80"/>quamuis possit dici quod assumpserit partes humanae naturae. 
      <!--00462.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e192">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--4--> Sed nec illud potest vere dici secundum opinionem, quae 
      po<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nit in homine esse tantum vnam formam, scilicet animam, quia 
      <lb ed="#L" n="83"/>partes intrinsecae cuiuslibet naturae compositae manent realiter, 
      <lb ed="#L" n="84"/>&amp; secundum suas essentias in composito, sed caro seu corpus diui 
      <lb ed="#L" n="85"/>sum ab anima, si postea animae vniretur non posset manere ide 
      <lb ed="#L" n="86"/>secundum essentiam, quia corrumperetur forma quam prius 
      ha<lb ed="#L" n="87" break="no"/>buisset &amp; introduceretur de nouo anima, ergo corpus diuisum 
      <lb ed="#L" n="88"/>ab anima non potest esse realiter pars humanae naturae, ergo 
      <lb ed="#L" n="89"/>secundum tertiam opinionem Christus non assumpsisset de na 
      <lb ed="#L" n="90"/>tura humana, nisi solam animam, quod est erroneum. Item cor 
      <lb ed="#L" n="91"/>pus inanimatum non est vere mortis &amp; passionis susceptiuum 
      <lb ed="#L" n="92"/>sed corpus non vnitum animae non est animarum, ergo si 
      Chri<lb ed="#L" n="93" break="no"/>stus tale corpus assumpsisset non fuisset in ipso mortuus, neque 
      <lb ed="#L" n="94"/>passus quod est erroneum, propter quod tertia opinio quae hoc 
      <lb ed="#L" n="95"/>ponit est plane erronea, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e229">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--5--> QUANTVM ad secundum quod quaerit quaestio, svtrum 
      <lb ed="#L" n="97"/>natura humana fuerit vnita filio accidentaliter, sciendum est 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod naturam humanam vniri accidentaliter personae diuinae 
      po<lb ed="#L" n="99" break="no"/>test intelligi multipliciter. Vno modo quod natura humana, quae 
      <lb ed="#L" n="100"/>est substantia in sui vnione, transeat seu conuertatur in 
      natu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ram accidentis. Et ille modus forte non est possibilis: sicut 
      pa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tebit in 4. lib. &amp; si esset possibilis, tamen secundum eum non 
      pos<lb ed="#L" n="103" break="no"/>set saluari incarnatio secundum quam dicitur homo natus, pa 
      <lb ed="#L" n="104"/>sus &amp; mortuus, quia per naturam accidentis ista non possum 
      <lb ed="#L" n="105"/>de filio Dei verificari. Alio modo potest intelligi natura huma 
      <lb ed="#L" n="106"/>na aduenire filio Dei accidentaliter, non quia transeat in 
      natu<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ram accidentis, sed quia induit aliqualem modum accidentis 
      <lb ed="#L" n="108"/>quod potest intelligi tripliciter: vno modo ex hoc solo, qa ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>uenit enti in actu, non tamen coincidit in idem suppositum, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="110" break="no"/>vestis aduenit accidentaliter homini. Et hoc modo posuit 
      terti<lb ed="#L" n="111" break="no"/>opinio naturam humanam in partibus suis aduenire filio Dei ac 
      <lb ed="#L" n="112"/>cidentaliter, quasi quoddam indumentum, vt dictum fuit prius i 
      <lb ed="#L" n="113"/>narratione opinionis. Et istud est erroneum, quia ex eo quod ad 
      <lb ed="#L" n="114"/>uenit extrinsece, &amp; per modum habitus non fit denominatio qui 
      <lb ed="#L" n="115"/>vel quis sit ille cui aduenit, sed solum qualiter se habet. Sicut 
      h<lb ed="#L" n="116" break="no"/>mo ratione vestis, non dicitur quis neque quid sit, sed qualiter s 
      <lb ed="#L" n="117"/>habet: quia indutus, habitus enim denominauit habentem solum 
      <lb ed="#L" n="118"/>secundum genus suum quod est sic, vel aliter se habere. Si erg 
      <lb ed="#L" n="119"/>natura humana adueniente filio Dei accidentaliter per modun 
      <lb ed="#L" n="120"/>habitus secundum eam non posset dici filius Dei quis, vel quid 
      <lb ed="#L" n="121"/>sed solum qualiter se habens, hoc autem damnatum est per 
      Ale<lb ed="#L" n="122" break="no"/>xandrum papam extra de haereticis, capitulo Cum Christus, vb 
      <lb ed="#L" n="123"/>dicitur sic. Cum Christus sit perfectus Deus &amp; perfectus homo 
      <lb ed="#L" n="124"/>qua temeritate audent quidam dicere quod Christus secundum 
      <lb ed="#L" n="125"/>quod homo non est aliquid. Et ideo tertia opinio, quae hoc 
      po<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nit est condemnata tanquam erronea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e301">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--6--> Alio modo dicitur aliquid aduenire alicui accidentaliter: qui 
      <lb ed="#L" n="128"/>aduenit enti in actu, cedens in vnum secundum suppositum, 
      qui<lb ed="#L" n="129" break="no"/>inhaeret ei, cui aduenit. Et isto modo non videtur possibile, 
      quo<lb ed="#L" n="130" break="no"/>aliquid adueniat alicui accidentaliter, nisi conuertatur in 
      natu<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ram accidentis, quia omnis substantia, vel est materia, vel 
      for<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ma, vel compositum, materia nulli potest aduenire per inhae 
      <lb ed="#L" n="133"/>rentiam cum sit subiectum primum in quo sunt caetera: ipsa 
      au<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tem nullo, forma vero aduenit materiae per inhaerentiam, 
      se<lb ed="#L" n="135" break="no"/>materia cui aduenit non est ens in actu. Sed solum in potentia 
      <lb ed="#L" n="136"/>substantia vero completa non potest aliter inhaerere. Et si posse 
      <lb ed="#L" n="137"/>non tamen sic posset aduenire personae diuinae, quae non potel 
      <lb ed="#L" n="138"/>esse subiectum alicuius inhaerentiae. Relinquitur ergo quod 
      si<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cut natura humana non transit in naturam accidentis, sic non 
      <lb ed="#L" n="140"/>aduenit accidentaliter per inhaerentiam personae diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e336">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--7--> Tertio modo potest dici aliquid aduenire accidentaliter 
      <lb ed="#L" n="142"/>quia aduenit enti in actu completo absque inhaerentia cedens in 
      <lb ed="#L" n="143"/>idem secundum suppositum cum eo cui aduenit, sicut si ramu 
      <lb ed="#L" n="144"/>nouus inseratur arbori perfecte, &amp; hoc modo natura human: 
      <lb ed="#L" n="145"/>potest dici aduenite accidentaliter personae diuinae, quia cadii 
      <lb ed="#L" n="146"/>in idem secundum suppositum, &amp; aduenit enti in actu 
      comple<lb ed="#L" n="147" break="no"/>to absque inhaerentia vnius ad alterum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e356">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum quod omne quod 
      assa<lb ed="#L" n="149" break="no"/>mitur, vt instrumentum aduenit accidentaliter, sic quod 
      differa<lb ed="#L" n="150" break="no"/>secundum suppositum quanquam instrumenta omnia extrinseci 
      <lb ed="#L" n="151"/>sint huiusmodi. Sed instrumentum intrinsecum potest pertiner 
      <lb ed="#L" n="152"/>ad vnitatem suppositi, sicut membra corporis sunt instrument. 
      <lb ed="#L" n="153"/>operationum animae, quae tamen pertinent non solum ad 
      vni<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tatem suppositi, sed etiam ad vnitatem essentiae hominis. Natur 
      <lb ed="#L" n="155"/>autem humana in Christo se habet, vt medio modo 
      instrumen<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tum, quia pertinet ad vnitatem suppositi diuini, in quo 
      excedi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>instrumenta extrinseca, sed non pertinet ad vnitatem essentia 
      <lb ed="#L" n="158"/>suppositi diuini: vt dictum est. Et ideo negatur quandoque esse 
      in<lb ed="#L" n="159" break="no"/>strumentum accipiendo pro instrumento extrinseco: vnde Cril 
      <lb ed="#L" n="160"/>lus in epistola ad monachos Aegypti dicit hunc Emanuelem, 
      i<lb ed="#L" n="161" break="no"/>est, Christum non tanquam instrumenti officio functum dicit 
      scriptu<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ra. Sed tanquam vere humanatum, id est, factum hominem. Quan¬ 
      <!--00463.xml-->
      <pb ed="#L" n="195-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>doque vero dicitur instrumentum accipiendo pro 
      instrumen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>to coniuncto in vnitate suppositi non naturae, &amp; sic loquitur 
      <lb ed="#L" n="3"/>Damas. in auctoritate praeallegata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e407">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod natura humana in Christo 
      quan<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quam non adueniat verbo extrinsece per modum habitus, com 
      <lb ed="#L" n="6"/>paratur tamen habitui propter duo. Primum est quia aduenit 
      <lb ed="#L" n="7"/>personae diuinae post esse completum &amp; vt quaedam substantia 
      <lb ed="#L" n="8"/>non inhaerens, sicut vestis est quaedam substantia quae adueni 
      <lb ed="#L" n="9"/>homini in esse completo. Secundum est quia vestimentum 
      coap<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tatur &amp; aliquo modo mutatur secundum figuram corporis, sic 
      <lb ed="#L" n="11"/>natura humana coaptatur, &amp; aliquo modo mutatur secundum 
      <lb ed="#L" n="12"/>congruentiam diuinae personae, quia caret proprio subsister 
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; inexistit in persona diuina prout personae diuinae congruit 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e159521-d1e433">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--10.--> ARGVMENTVM in oppositum bene probat quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>natura humana non transit in naturam accidentis, neque aduc 
      <lb ed="#L" n="16"/>nit alicui per inhaerentiam. Sed non probat quin possit 
      adue<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nire accidentaliter quantum ad hoc quod adueniat enti in actu 
      <lb ed="#L" n="18"/>Sententia huius distinctionis Septimae 
      <lb ed="#L" n="19"/>in generali &amp; speciali. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>