<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="203-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e166940"><!-- l3d13q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e166940-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e166940-Hd1e103" type="question-title">Utrum Christus secundum quod homo, sit, 
      caput Ecclesiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e106">
      <!--00480.xml-->
               <pb ed="#L" n="203-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>IBSTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum Christus secundum quod homo, sit, 
      <lb ed="#L" n="3"/>caput Ecclesiae. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom. g. 4 8.ar.1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>Εc YN νo quaeritur, vtrum Chritus 
      secun<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dum quod homo, sit caput ecclesiae. Et 
      vide<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tur quod non, quia capitis non videtur esse 
      aliu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>caput, sed Christi, secundum quod homo, es 
      <lb ed="#L" n="9"/>zI aliud caput, secundum illud primae Corinth. 11 
      <lb ed="#L" n="10"/>Caput Christi deus: ergo Christus secundum quod homo, non 
      <lb ed="#L" n="11"/>est caput Ecclesiae. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e142">
               <lb ed="#L" n="12"/>Item caput instuit caeteris membris morum &amp; sensum. Se 
      <lb ed="#L" n="13"/>spiritualis sensus &amp; motus, qui est per gratiam, non influuntu 
      <lb ed="#L" n="14"/>a Christo secundum quod homo. Nam sicut dicit Aug. 15. de 
      tri<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nitate, nec Christus secundum quod homo, dat spiritum 
      san<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctum, sed solum secundum quod Deus, ergo Christus 
      secun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dum quod homo, non est ecclesiae caput.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e159">
               <lb ed="#L" n="18"/>IN CONTRARIVM est g dicitur Fpheci tposuim 
      <lb ed="#L" n="19"/>dedit caput super omnem eaeclesiam, vbi dicit glossa quod 
      Chri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stus dicitur caput secundum humanitatem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e168">
               <lb ed="#L" n="21"/>RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est, 
      secun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dum quid competit Christo esse caput ecclesiae. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="23"/>an sit caput omnium, &amp; angelorum. &amp; hominum. Tertium est 
      <lb ed="#L" n="24"/>an in Christo sit eadem gratia, gratia personalis, &amp; gratia capitis
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e179">
               <lb ed="#L" n="25"/>Quantum ad primum aduertendum est, quod sicut tota 
      eccle<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sia dicitur vnum corpus mysticum per similitudinem ad 
      natu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>rale corpus hominis, eo quod sicut in corpore naturali sunt 
      mul<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ta membra diuersos actus habentia, sic in ecclesia sunt multa 
      <lb ed="#L" n="29"/>personae habentes diuersa dona &amp; officia, vt docet Apostolus 
      <lb ed="#L" n="30"/>Rom. 12. &amp; 1. Cor. 12. Sic etiam in ecclesia dicitur esse aliquo 
      <lb ed="#L" n="31"/>caput ad similitudinem capitis humani. In capite autem humanc 
      <lb ed="#L" n="32"/>est duo considerare, scilicet rationem conuenientiae naturalis 
      <lb ed="#L" n="33"/>cum caeteris membris, &amp; rationem differentiae ab eis, quae 
      atten<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ditur in tribus, scilicet in ordine, perfectione, &amp; virtute, in 
      ord<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ne, quia caput est prima pars hominis, incipiendo a superiori. 
      <lb ed="#L" n="36"/>In perfectione, quia in capite vigent omnes sensus, &amp; exterio. 
      <lb ed="#L" n="37"/>res, &amp; interiores: in caeteris autem membris est, solus tactus. In 
      <lb ed="#L" n="38"/>virtute vero, quia virtus &amp; motus caeterorum membrorum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="39"/>gubernatio eorum in suis actibus est a capite, propter vim 
      co<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gnitiuam, &amp; motiuam ibi dominantem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e216">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--6--> Hoc supposito patet quod Clristo secundum quod homo 
      <lb ed="#L" n="42"/>est, competit ratio capitis, quantum ad ejus omnes 
      conditio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nes; quia illud quod est eiusdem naturae cum membris eccle. 
      <lb ed="#L" n="44"/>siae, excedit tamen ordine, perfectione, &amp; virtute, habet 
      ra<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tionem capitis: sed Christus secundum quod homo, est 
      huius<lb ed="#L" n="46" break="no"/>modi: eigo Christus secundum quod homo, est caput 
      Eccle<lb ed="#L" n="47" break="no"/>siae. Maior patet ex dictis. Minor declaratur, quia Christu 
      <lb ed="#L" n="48"/>secundum quod homo, est vnius naturae cum hominibus qu 
      <lb ed="#L" n="49"/>sunt membra ecclesiae, excedit autem in ordine, quia gratia 
      <lb ed="#L" n="50"/>eius altior est, &amp; prior dignitate, etsi non tempore, quia 
      om<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nes alij acceperunt gratiam, per respectum ad gratiam ipsius, 
      <lb ed="#L" n="52"/>secundum illud Roma. 8. Quos praesciuit &amp; praedestinauit 
      con<lb ed="#L" n="53" break="no"/>formes fieri imagini filij sui, vt sit ipse primogenitus in multis 
      <lb ed="#L" n="54"/>fiatribus. Excedit etiam in perfectione, quia ipse habet pleniti 
      <lb ed="#L" n="55"/>dinem gratiarum, quae in aliis sunt diuisae secundum illud Ioan. 
      <lb ed="#L" n="56"/>1. Vidimus eum plenum gratiae &amp; veritatis: habet etiam 
      virtu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tem influendi sensum, &amp; motum spiritualem membris ecclesiae, 
      <lb ed="#L" n="58"/>secundum illud Ioan. I. de plenitudine eius accepimus omnes 
      <lb ed="#L" n="59"/>Et sic patet quod Christo, secundum quod homo est, 
      compe<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tit esse caput ecclesiae, secundum omnes conditiones capitis; 
      <lb ed="#L" n="61"/>ipsi autem secundum quod Deus est, non compent ratio 
      capi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tis, quae est ratio conuenientiae naturalis cum membris, sed 
      cae<lb ed="#L" n="63" break="no"/>terae conditiones conueniunt excellentius Christo secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>quod Deus est, quam secundum quod homo, quia est 
      eminen<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tior dignitate, completior in perfectione, virtuosior in 
      influen<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tia seu operatione, &amp; sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e277">
               <lb ed="#L" n="67"/>QVANTVM ad secundum, scilicet an sit caput non 
      <lb ed="#L" n="68"/>solum hominum, sed etiam angelorum. Sciendum est quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>Christus secundum neutram naturam est caput angelorum 
      <lb ed="#L" n="70"/>quantum ad rationem naturalis conuenientis, quam debet 
      ha<lb ed="#L" n="71" break="no"/>bere caput cum membris, sed quantum ad alias tres 
      conditio<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nes potest dici caput angelorum &amp; hominum. Cuius ratio est 
      <lb ed="#L" n="73"/>quia vbi est vnum corpus, necesse est ponere vnum caput, sed 
      <lb ed="#L" n="74"/>multitudo angelorum &amp; hominum pertinet ad vnum corpus 
      <lb ed="#L" n="75"/>mystice loquendo, ergo habet vnum caput: hoc autem est 
      Chri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tudo ordinata ad vnum finem secundum distinctos actus &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>stus, ergo &amp;c. Maior patet. Minor probatur, quia omnis 
      multi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>officia potest dici vnum corpus, prout nunc mystice de 
      cor<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pore loquimur, sed multitudo angelorum &amp; hominum ordi¬ 
      <!--00480.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>natur ad vnum finem, qui est gloria diuinae fruitionis, ergo tam 
      <lb ed="#L" n="81"/>homines quam angeli pertinent ad vnum corpus ecclesiae 
      my<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sticum, quae comprehendit militantem per fidem, &amp; 
      triumphan<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tem, seu regnantem per speciem: cuius multirudinis caput 
      Chri<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stus est, non solum secundum quod Deus, sed secundum quod 
      <lb ed="#L" n="85"/>homo, quia dona gratiae participas eminentius, &amp; perfectius 
      <lb ed="#L" n="86"/>etiam quam angeliae habet etiam influere eis diuinas 
      illumina<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tiones, vt dicit Dionysius 7. cap. coelestis Hierarchiae: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="88"/>Christus secundum quod homo, non solum est caput hominum 
      <lb ed="#L" n="89"/>sed etiam angelorum. Et hoc expresse dicit Apostolus Coloss. 
      <lb ed="#L" n="90"/>2. loquens de Christo, qui est caput omnis principatus. Et 
      ea<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dem est ratio de omnibus ordinibus angelicis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e338">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--8--> Quamuis autem Christus fit caput angelorum &amp; hominum, 
      <lb ed="#L" n="93"/>non tamen aequaliter omnium: quidam enim vniuntur sibi 
      a<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ctualiter per gloriam; alij per fidem &amp; gratiam, alij per solam 
      <lb ed="#L" n="95"/>fidem: Alij vero solum in potentia quandoque ad actum 
      redu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cenda, alij vero in potentia, quae nunquam reducetur ad actum 
      <lb ed="#L" n="97"/>Et quia primus modus perfectior est quam secundus, &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dus quam tertius, &amp; sic de caeteris vsque ad vltimum: idec 
      <lb ed="#L" n="99"/>Chnstus primo &amp; prancipalius dicitur caput illorum, qui sibi 
      <lb ed="#L" n="100"/>primo modo vniuntury deinde secundario illorum qui 
      secun<lb ed="#L" n="101" break="no"/>do modo vniuntur sibi, &amp; sic de caeteria qui autem ei nullo 
      mo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>do vniuntur, neque actu, neque potentia, vt infideles damnari 
      <lb ed="#L" n="103"/>totaliter desinunt esse membra Christi, quia iam non sunt in 
      <lb ed="#L" n="104"/>potentia, vt Christo vniantur, &amp; sic pates secundum: 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e372">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--9--> QVANTVM ad tertium dicendum est quod eadem 
      gra<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tia per essentiam fuit in Christo ad perfectionem personalem, 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; ad influendum membris ecclesiae, sicut caput habet 
      mem<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bris influere. Cuius ratio est, quia perfecti est agere, &amp; id quod 
      <lb ed="#L" n="109"/>est agenti ratio perfectionis in se, est sibi ratio agendi in alia (
      si<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cut idem est calor, quo ignis est calidus, &amp; quo calefacit alia.) Sed 
      <lb ed="#L" n="111"/>gratia personalis in Christo est, qua Christus in se perfectus est: 
      <lb ed="#L" n="112"/>gratia vero capitis est illa qua influit caeteris, ergo eadem est 
      gra<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tia personalis, &amp; gratia capitis, &amp; sic patet tertium. De gratia 
      <lb ed="#L" n="114"/>autem vnionis dictum fuit prius quod non est aliud, nisi vnio 
      na<lb ed="#L" n="115" break="no"/>turarum in Christo gratuite a deo facta, nullis praecedentibus 
      <lb ed="#L" n="116"/>meritis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e403">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--10--> Ad primum argumentum dicendum est quod in 
      metapho<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ricis locutionibus non oportet attendi similitudinem quantum 
      <lb ed="#L" n="119"/>ad omnia. Sic enim non esset similitudo, sed veritas, capitis ergo 
      <lb ed="#L" n="120"/>naturalis non est aliud caput, quia corpus humanum non est pars 
      <lb ed="#L" n="121"/>alterius corporis, sed corpus similitudinarie dictum, id est 
      ali<lb ed="#L" n="122" break="no"/>qua multitudo ordinata potest esse pars alterius multitudinis, 
      <lb ed="#L" n="123"/>sicut multitudo domestica est pars multitudinis ciuilis. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="124"/>paterfamilias, qui est caput multitudinis domesticae, habet 
      fu<lb ed="#L" n="125" break="no"/>pra se aliud caput, scilicet, rectorem ciuitatis, &amp; hoc modo nihil 
      <lb ed="#L" n="126"/>prohibet quod Christus secundum quod homo habeat supra se 
      <lb ed="#L" n="127"/>aliud caput, scilicet deum, quamuis ipse sit caput ecclesiae, 
      qui<lb ed="#L" n="128" break="no"/>sicut Christus secundum quod homo habet membris influere, 
      <lb ed="#L" n="129"/>sic secundum quod homo recepit influentiam a deo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e166940-d1e436">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum est quod dare gratiam, aut spiritum 
      <lb ed="#L" n="131"/>sanctum conuenit Christo, secundum quod deus est per 
      aucto<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ritatem, sed per meritum &amp; ministerium comperit Christo 
      se<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cundum quod homo est. Augustinus autem negat Christum 
      se<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cundum quod homo est, dare spiritum sanctum per 
      auctorita<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tem non autem per meritum &amp; ministerium.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>