<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="45-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e954"><!-- l1d16q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e954-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e954-Hd1e103" type="question-title">Utrum species in quibus factae fuerunt invisibiles missiones suae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e106">
               <lb ed="#L" n="123"/>QVAESTIO TERTIA 
      <lb ed="#L" n="124"/>Vtrum species in quibus apparuit 
      Spi<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ritus sanctus, fuerint res verae: 
      <lb ed="#L" n="126"/>Thom. St supra.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e117">
               <lb ed="#L" n="127"/>TERTIO quaeritur de missione visi bili quantum 
      <lb ed="#L" n="128"/>ad species in quibus facta fuit. Et quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="129"/>fuerint verae res. Et videtur quod sic: quia 
      spiri<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tum veritatis non decet aliqua fictio, sed Spiritus 
      <lb ed="#L" n="131"/>sanctus est spiritus veritatis. Ioan. 15. ergo nor 
      <lb ed="#L" n="132"/>decet quod appareat per aliquas species quae non sunt verae res 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e133">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item idem iudicium videtur de omnibus speciebus quae 
      fue<lb ed="#L" n="134" break="no"/>runt in apparitionibus visibilibus, sed constat quod vox qua 
      <lb ed="#L" n="135"/>audita fuit super Christum baptizatum &amp; transfiguratum fui 
      <lb ed="#L" n="136"/>vera vox, alioquin non vere immutasset aditum, ergo similiter 
      <lb ed="#L" n="137"/>columba quae apparuit fuit vera columba, &amp; sic de aliis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e150">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia verus ignis veri 
      <lb ed="#L" n="139"/>comburit nisi per miraculum impediatur, sicut legitur factum 
      <lb ed="#L" n="140"/>de tribus pueris Daniel. 3. Sed linguae igneae quae apparuerunm 
      <lb ed="#L" n="141"/>apostolis non combusserunt aliquid, nec sancti dicunt in ho 
      <lb ed="#L" n="142"/>fuisse miraculum: ergo non fuerunt verae res, quare nec alia 
      <lb ed="#L" n="143"/>species per eandem rationem?““ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e168">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--4.--> CIRCA quaestionem istam videnda sunt duo. Primum 
      el<lb ed="#L" n="145" break="no"/>in quibus speciebus facta fuit visibilis missio. Secundum est 
      de<lb ed="#L" n="146" break="no"/>illis speciebus vtrum fuerint verae res an non. Quantum ad 
      pri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mum sciendum est, quod ex fine sumenda est ratio eorum qua 
      <lb ed="#L" n="148"/>sunt ad finem. Finis autem missionis visibilis est cognitio 
      ple<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nitudinis gratiae in aliquo a quo debet in alios redundare, vt 
      su<lb ed="#L" n="150" break="no"/>pra dictum est. Ex quo potest sumi ratio quare in determinati 
      <lb ed="#L" n="151"/>speciebus facta est visibilis missio hoc modo: Gratia potest 
      re<lb ed="#L" n="152" break="no"/>dundare ab aliquo in aliquos dupliciter. Vno modo effectius 
      <lb ed="#L" n="153"/>Alio modo per instructionem, &amp; vtroque modo Christus 
      diffu<lb ed="#L" n="154" break="no"/>dit in nos gratiam, effectiue quidem &amp; per modum autoritati 
      <lb ed="#L" n="155"/>inquantum Deus, &amp; per modum meriti inquantum homo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e199">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--5.--> Et ad denotandum hanc redundantiam facta fuit visibili 
      <lb ed="#L" n="157"/>missio super Christum baptizatum in specie columbae quae est 
      <lb ed="#L" n="158"/>animal foecundum valde, quia tunc ipse nihil accipiens a 
      ba<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ptismo tactu suae mundissimae carnis vim regeneratiuam 
      con<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tulit aquis, vt dicit Beda. Christus etiam per doctrinam &amp; 
      <lb ed="#L" n="161"/>praedicationem diffundit in nos gratiam, propter quod facta 
      <!--00157.xml-->
      <pb ed="#L" n="46-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fuit super eum missio visibilis in nube lucida, cuius est 
      spar<lb ed="#L" n="2" break="no"/>gere lumen suum, sicut est doctorum diffundere lumen doctri 
      <lb ed="#L" n="3"/>mae. Et ideo tunc vox patris intonuit super eum dicens: Hic es 
      <lb ed="#L" n="4"/>filius meus dilectus ipsum audire. Nec oportuit missionem fier 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad Christum in instanti suae conceptionis, sed tunc solum 
      quan<lb ed="#L" n="6" break="no"/>do gratia debuit per eum in nos modis praedictis redundare.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e236">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--6.--> Per apostolos autem gratia erat diffundenda dupliciter. 
      Vn<lb ed="#L" n="8" break="no"/>modo per administratione sacramentorum. Alio modo per prae 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicationem eorum. Ratione primi facta fuit missio visibilis ad 
      <lb ed="#L" n="10"/>eos in specie flatus. Ioannis ao ad insinuandum diffusionem 
      <lb ed="#L" n="11"/>gratiae per eos faciendam per administrationem facramentorum, 
      <lb ed="#L" n="12"/>vnde tunc dictum est eis. Quorum remiseritis peceata 
      remit<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tuntur eis, vt ergo denotaretur quod talis autoritas non 
      de<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ueniat ad eos nisi ab influxu capitis, scilicet Christi facta est 
      <lb ed="#L" n="15"/>missio in speciem flatus a Christo procedentis, de quo tamen 
      <lb ed="#L" n="16"/>an fuerit proprie missio adhuc aliquid dicetur. Ratione autem 
      <lb ed="#L" n="17"/>secundi scilicet ad denotandum diffusionem gratiae per eas 
      fa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ciendam per modum doctrinae facta est ad eos visibilis 
      missi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>in die Pentecostes in linguis igneis vt essent verbis proflui &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>charitate feruidi, suam &amp; aliorum salutem zelantes, &amp; sic 
      pa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cet ratio, quare in praedictis facta est missio visi bilis, scilicet in 
      <lb ed="#L" n="22"/>columba, in nube lucida, in linguis igneis, &amp; in flatu¬ 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e275">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--7--> QVANTVM ad secundum, videlicet vtrum si illae 
      spe<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cies fuerint verae res non potest sciri per certitudinem cum 
      quae<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stio sit de facto. Si enim esset de possibilitate facile esset 
      respon<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dere, potuit enim Spiritus sanctus apparere in vera columba, ve 
      <lb ed="#L" n="27"/>in sola similitudine columbae, &amp; sic de aliis. Sed quia quaeritu 
      <lb ed="#L" n="28"/>quid de facto fuerit, sufficit ad hoc darc probabiles persuasiones. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e293">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--8--> Est ergo notandum u dupliciter aliquid potest dici nor 
      <lb ed="#L" n="30"/>vera res. Vno modo quia non est aliquid in re extra, sed 
      tan<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum in imaginatione. Alio modo quia licet aliquid sit in re 
      ex<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tra, non tamen est tale quale apparet, si intelligatur 
      quaesti<lb ed="#L" n="33" break="no"/>primo modo, sic dicendum est quod illae species fuerunt vera 
      <lb ed="#L" n="34"/>res extra existentes, &amp; non solum in imaginatione sicut 
      colum<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ba fuit vera res extra, &amp; flatus Christi super apostolos postre 
      <lb ed="#L" n="36"/>surrectionem fuit verus motus aeris. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e316">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--9--> De linguis autem igneis mouet August. dubitationem 
      se<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cundo libro de Tri. 9. cap. de magnis, &amp; 16. de paruis. Et videtu 
      <lb ed="#L" n="39"/>dicere quod non refert dicere quod fuerint verae res extra 
      ani<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mam solum in imaginatione, quod arguit ex modo loquendi 
      <lb ed="#L" n="41"/>scripturae quae dicit quod apparuerunt illis dispertitae lingua 
      <lb ed="#L" n="42"/>tanquam ignis, secundum ipsum enim nomen apparitionis 
      inueni<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur in scriptura sacra quandoque pro visionibus imaginariis &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>pro visionibus rerum extra existentium, probabilius tamen te 
      <lb ed="#L" n="45"/>netur quod illae linguae fuerunt verae res extra animam 
      existen<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tes. Cuius ratio est quia ex hoc dicitur visibilis missio, quia fi 
      <lb ed="#L" n="47"/>sub signo visibili, sed apparitio imaginaria non fit proprie sul 
      <lb ed="#L" n="48"/>signo visibili, ergo tales res in quibus dicitur facta fuisse 
      visi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bilis missio non fuerunt solum in imaginatione existentes. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e349">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--10--> Item missio visibilis fit ad manifestandum aliis quod abun 
      <lb ed="#L" n="51"/>esset vera res extra imaginationem quam astantes possent vi¬, in diuinis, non est magnitudo molis, ergo ibi majus esse est 
      me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dans gratia est in illis ad quos fuit visibilis missio, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="53"/>fuit. Sed istud non esset nisi species in qua fit missio visibilis 
      <lb ed="#L" n="54"/>dere; ac per hoc perpendere cui facta est missio. Si enim ill. 
      <lb ed="#L" n="55"/>species esset solum in imaginatione illius cui fit missio 
      astan<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tes non possent perpendere. Si autem esset in imaginatione a 
      <lb ed="#L" n="57"/>stantium tum eis fieret missio &amp; non alij, quia eidem fit missio 
      <lb ed="#L" n="58"/>visibilis &amp; inuisibilis, &amp; sic inuisibilis missio non appareret nisi 
      <lb ed="#L" n="59"/>tantum illi cui fieret, quod est contra finem missionis visibilis, 
      <lb ed="#L" n="60"/>quare oportet dicere quod illae species fuerunt verae res extra 
      <lb ed="#L" n="61"/>animam existentes. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e380">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--11--> Si autem intelligatur secundo modo, videlicet vtrum ill. 
      <lb ed="#L" n="63"/>species fuerint verae res tales quales apparebant, vtpote 
      quo<lb ed="#L" n="64" break="no"/>columba apparens fuerit vera columba &amp; sic de aliis, dicendi 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod videtur quibusdam probabiliter quod non, sed fuit 
      tan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tum eius similitudo ostensa in aliqua materia quae statim expl 
      <lb ed="#L" n="67"/>to mysterio in pristinam materiam est reuersa. Et hoc posse 
      <lb ed="#L" n="68"/>sic persuaderi, missio visibilis fit ad hoc vt credatur illi cui fit 
      <lb ed="#L" n="69"/>missio tanquam habenti mysterium doctrinae &amp; praedicationis 
      <lb ed="#L" n="70"/>sed magis vel saltem aeque creditur ex hoc quod signum 
      visi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>bile est quaedam similitudo ostensa in aliqua materia sicuts 
      <lb ed="#L" n="72"/>esset res vera qualis apparebat, verbi gratia si fuisset vera 
      colum<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ba quae apparuit super Christum quae per acto officio auolasset 
      <lb ed="#L" n="74"/>creditum fuisset quod casu aduenisset. Ex hoc autem quod 
      sub<lb ed="#L" n="75" break="no"/>iecto apparuit, &amp; peracto mysterio subito disparuit magis 
      pa<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tuit quod esset miraculum. Et quamuis vera columba potui 
      <lb ed="#L" n="77"/>virtute Dei subito formari &amp; apparere nec volare, sed subite 
      <lb ed="#L" n="78"/>disparere quod plus valuisset quam sola similitudo columba 
      <lb ed="#L" n="79"/>non bene patet. Et ideo magis decuit quod tales apparitione 
      <lb ed="#L" n="80"/>fierent per rerum similitudines quam per ipsas res, &amp; sic 
      appa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ritiones bonorum Angelorum fiunt in corporibus quae 
      viden<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tur humana &amp; non sunt: non tamen propter hoc est aliquoc 
      <!--00157.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>mendacium, quia tales apparitiones fiunt non ad ostendendum 
      <lb ed="#L" n="84"/>veritatem rerum quae apparent, sed ad aliquod mysterium 
      gra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tiae designandum.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e441">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--12.--> Sic in proposito non fuit falsitas nec fictio. Clarum ei 
      <lb ed="#L" n="87"/>etiam quod vox tunc audira non fuit vera vox rei animatae, v 
      <lb ed="#L" n="88"/>videbatur ex eius articulatione, licet fuerit verus sonus simili 
      <lb ed="#L" n="89"/>roci humanae ex determinata percussione aeris formatus.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e454">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--13--> Ignis autem qui apparuit super Apostolos non videtur 
      fuis<lb ed="#L" n="91" break="no"/>se verus ignis. Talis enim comburit (nisi per miraculum 
      impe<lb ed="#L" n="92" break="no"/>diatur, vt legitur factum de tribus pueris Daniel. 3.) Ignis 
      au<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem ille nihil combussit, nec in hoc dicunt sancti factum 
      fuis<lb ed="#L" n="94" break="no"/>se miraculum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e470">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--14--> Flatus in quo datus est Apostolis Spiritus sanctus post 
      re<lb ed="#L" n="96" break="no"/>surrectionem potuit fuisse vera res qualis tunc apparebar, fort 
      <lb ed="#L" n="97"/>tamen tunc non fuit proprie missios sed collatio cuiusdam 
      pote<lb ed="#L" n="98" break="no"/>statis mediante signo visibili sicut nunc in sacramentis, vnde &amp; 
      <lb ed="#L" n="99"/>eundem modum seruat ecclesia in sacerdotibus ordinandis: in 
      sa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cramentis autem non dicimus fieri visibilem missionem, quare &amp;c 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e489">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--15--> Aliis vero videtur quod columba quae apparuit super 
      Chri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stum baptizatum fuit vera columba. Et hoc expresse tenet At 
      <lb ed="#L" n="103"/>gustinus in libro de agone christiano vbi dicit sic, neque 
      hae<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ita dicimus vt dominum Iesum Christum dicamus verum 
      cor<lb ed="#L" n="105" break="no"/>pus habuisse, Spiritum autem sanctum fallaciter apparuisse 
      ocu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>lis hominum, sed ambo illa corpora esse dicimus &amp; credimus 
      <lb ed="#L" n="107"/>Et post praedicta verba Augustini subdit, sicut non oportebat 
      <lb ed="#L" n="108"/>vt homines falleret filius Dei, sic non oportebat vt falleret 
      spi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ritus sanctus, sed omnipotenti Deo qui vniuersam creaturam 
      <lb ed="#L" n="110"/>ex nihilo fabricauit non erat difficile verum corpus columba 
      <lb ed="#L" n="111"/>sine aliarum columbarum ministerio figurare, sicut non fuit ei 
      <lb ed="#L" n="112"/>difficile verum corpus in vtero Mariae, sine virili semine fabri 
      <lb ed="#L" n="113"/>care, cum tamen in creatura corporea &amp; in visceribus 
      foemi<lb ed="#L" n="114" break="no"/>nae ad formandum hominem &amp; in mundo ad formandum 
      co<lb ed="#L" n="115" break="no"/>lumbam imperio domini voluntatique seruiret. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e954-d1e526">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--16.--> Ad duo prima argumenta patet solutio qui vult tenere pr 
      <lb ed="#L" n="117"/>mum modum. Secundum autem tenentes alium modum, 
      dicen<lb ed="#L" n="118" break="no"/>dum est argumentum in oppositum &amp; miraculum fuit quod 
      <lb ed="#L" n="119"/>ignis qui sedit super singulos discipulorum nihil combussit. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>