<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="152-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3545"><!-- l2d27prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3545-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3545-d1e103">
               <lb ed="#L" n="4"/>o Senteintia Buius distindions XXVII. 
      <lb ed="#L" n="5"/>un generali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3545-d1e110">
               <lb ed="#L" n="6"/>LVERO quaeritur quomodo ipsa gratia. 
      Sup<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rius determinauit magister de gratia quantum ac 
      <lb ed="#L" n="8"/>sui potestatem in libero arbitrio, distinguens eam 
      <lb ed="#L" n="9"/>in operantem &amp; cooperantem. Hic mouet 
      quan<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dam quaestionem circa eam, quantum ad suum g 
      <lb ed="#L" n="11"/>nus, ostendens ad quod genus reducatur vtrum scilicet sit actus, 
      <lb ed="#L" n="12"/>vel habitus, siue qualitas mentis, &amp; quomodo per eam 
      mere<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mur, ponens eandem quaestionem de gratia &amp; virtute, vel quia 
      <lb ed="#L" n="14"/>est eadem ratio de ytroque, vel forte quia ipse fuit illius 
      opinio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nis; quod gratia idem esset quod virtus. Et diuiditur in duas 
      <lb ed="#L" n="16"/>Primo mouet dubitationem, &amp; ponit dubirationis materiam 
      <lb ed="#L" n="17"/>Secundo dubitationem soluit ibi, hic videndum est quid sit vi 
      <lb ed="#L" n="18"/>tus, vbi secundum quosdam incipit vigesimaseptima distinctio 
      <lb ed="#L" n="19"/>Secunda diuiditur in duas. Primo soluit quaestionem secundum 
      <lb ed="#L" n="20"/>vnam opinionem, secundo, secundum aliam. Secunda ibi, ali 
      <lb ed="#L" n="21"/>vero dicunt virtutes. Prima diuiditur in duas. Primo ponit quod 
      <lb ed="#L" n="22"/>virtus sine gratia non est. Secundo hoc supposito ostendit 
      quo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>modo per gratiam dicitur aliquis mereri. Secunda ibi, quum 
      er<lb ed="#L" n="24" break="no"/>go ex gratia. Prima diuiditur in tres. Primo ponit quod 
      virtu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tem solus Deus operatur in nobis. Secundo ostendit, quod 
      qui<lb ed="#L" n="26" break="no"/>libet actus in nobis est exlibero arbitrio. Tertio ex lus 
      conclu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dit quod virtus non est actus. Secunda ibi, si igitur gratia. 
      Ter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tia ibi, praeterea quidam. Illa pars in qua ostendit quod per 
      <lb ed="#L" n="29"/>gratiam aliquis meretur, diuiditur in duas. Primo ostendit 
      in<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tentum. Secundo ex omnibus dictis colligit solutionem 
      dubi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tationis. Secunda ibi, ex praemissis aliquatenus. Illa pars in qua 
      <lb ed="#L" n="32"/>soluit secundum opinionem aliorum ibi, alij vero, diuiditur ir 
      <lb ed="#L" n="33"/>tres. Primo ponit opinionem Secundo opinionis probationem. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Teruo responsionem probationis. Secunda ibi, quod autem 
      vir<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tutes siue motus. Tertia ibi, quibus alij respondentes. Et haec 
      <lb ed="#L" n="36"/>est diuisio &amp; sententia lectionis in generali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3545-d1e180">
               <lb ed="#L" n="37"/>IN SPECIALI sic procedit. Et proponit prime, 
      <lb ed="#L" n="38"/>quomodo per gratiam homo meretur. Et quaerit etiam, an 
      gra<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tia sit virtus an non. Si sit virtus: vtrum sit habitus an qualitas 
      <lb ed="#L" n="40"/>mentis, &amp; proponit eandem quaestionem de virtute: ponit etiam 
      <lb ed="#L" n="41"/>quandam distinctionem de bonis, quia sunt quaedam bona 
      ma<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gna, vt virtutes, quaedam bona minima, vt bona exteriora &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>corporalia, quaedam media, vt potentiae animae, &amp; magnis 
      bo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nis nemo male vtitur, mediis autem &amp; minimis bene &amp; male 
      <lb ed="#L" n="45"/>vti possumus. Dicit etiam quod liberum arbitrium in mediis 
      <lb ed="#L" n="46"/>bonis est. Inducit autem ad hoc auctoritates Augustini. Ex 
      <lb ed="#L" n="47"/>quibus contrarietatem colligit, quia primo ponit quaedam 
      <lb ed="#L" n="48"/>verba Augustini, in quibus dicitur quod opus virtutis est 
      bo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nus vsus liberi arbitrij. Secundo ponuntur quaedam verba eius 
      <lb ed="#L" n="50"/>dem, in quibus dicitur bonum vsum liberi arbitrij esse 
      virtu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tem: quae duo contrariantur, quia opus virtutis non est 
      vir<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tus. Si ergo opus liberi arbitrij est virtus, non est opus 
      virtu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tis, cuius oppositum dixerat. Postea soluit, ostendens quod vir 
      <lb ed="#L" n="54"/>tus non est actus, &amp; intendit talem rationem, causa virtutis in 
      <lb ed="#L" n="55"/>nobis Deus est, &amp; non nos, sed cuiuslibet actus nostri nos 
      cau<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sa sumus: ergo virtus non est actus, &amp; per consequens 
      grati<lb ed="#L" n="57" break="no"/>non est actus. Cum gratia sit virtus vel aliquid simile virtuti. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Probat autem quod virtutis causa in nobis sit Deus. Primo de 
      <lb ed="#L" n="59"/>virtute in communi, per eius diffinitionem quam Augustinus 
      <lb ed="#L" n="60"/>ponit, quod virtus est bona qualitas mentis, qua nullus male 
      vti<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tur, quam Deus in nobis operatur. Secundo probat 
      speciali<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ter de virtute iustitiae per auctoritates Augustini, qui dicit? 
      <lb ed="#L" n="63"/>virtutem iustitiae non facit in homine, nisi Deus. Tertio proba 
      <lb ed="#L" n="64"/>specialiter de virtute fidei, quam gratiam dicit nominari per 
      <lb ed="#L" n="65"/>Apostolum. Postea dicit quod omnes motus, &amp; omnes effectus 
      <lb ed="#L" n="66"/>sunt in libero arbitrio: bonus quidem ex gratia &amp; libero 
      arbi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>trio, malus vero ex libero arbitrio. Tertio ad hoc inducit 
      au<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ctoritates Augustini. Postea concludit ex dictis, quod virtus non 
      <lb ed="#L" n="69"/>est motus vel affectio animi, sed qualitas animam informans, 
      <lb ed="#L" n="70"/>vbi etiam subdit quod non incongrue gratia virtus nominatur. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Postea dicit quod quamuis nullum meritorium sit in homine, nisi 
      <lb ed="#L" n="72"/>per liberum arbitrium: principium tamen merendi est ipsa 
      gra<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tia qua sanatur &amp; adiuuatur hominis voluntas vt sit bona: quae 
      <lb ed="#L" n="74"/>etiam gratia non est meritum hominis, sed Dei donum ex qua &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>libero arbitrio in anima procedit bonus actus vel motus 
      men<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tis quod est ipsum bonum meritum hominis, ex quo concludit 
      <lb ed="#L" n="77"/>quod ex actibus virtutum boni sumus &amp; iuste viuimus, &amp; ex gratia 
      <lb ed="#L" n="78"/>quae non est meritum, sed ex ea est meritum: non tamen sine li 
      <lb ed="#L" n="79"/>bero arbitrio proueniunt nostra merita quae Deus remunerat, 
      <lb ed="#L" n="80"/>quae probat per Augustinum. Postea dicit quod ex praemissis po¬ 
      <!--00371.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>test accipi qualiter praeueniens gratia meretur augeri, &amp; quid 
      <lb ed="#L" n="82"/>sit illa gratia, vtrum sit virtus, an non. Et si virtus, vtrum sit 
      <lb ed="#L" n="83"/>actus, an non. Patet enim ex dictis quod gratia sit virins, nec 
      <lb ed="#L" n="84"/>est actus ipse, sed causa actus, non tamen sine libero arbitrio 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod autem Augustinus supra dicit vsum libe. arbi esse 
      virtu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tem, accipienda est ibi virtus pro actu virtutis; alias sibi 
      con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tradiceret: vnde &amp; ipsa gratia, quae est idem quod ipsa virtus, 
      <lb ed="#L" n="88"/>non est vsus libe. arbi, sed ex ea est talis vsus. Postea dicit quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>aliqui dixerunt vircutes esse bonos vsus; vel actus naturalium 
      <lb ed="#L" n="90"/>potentiarum, actus dico interiores qui sunt in mente quos Deus 
      <lb ed="#L" n="91"/>in homine facit quamuis dicantur esse ipsius libe arb. 
      Exterio<lb ed="#L" n="92" break="no"/>res vero actus qui per corpus exercentur non sunt virtutes, 
      <lb ed="#L" n="93"/>sed opera virtutum. vnde quod Augusti. dicit opera virtutum 
      <lb ed="#L" n="94"/>esse bonum vsum naturalium potentiarum dicit esse 
      intelligen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dum de actu exteriori, quod vero dicit virtutem esse vsum 
      li<lb ed="#L" n="96" break="no"/>beri arbitrij intelligendum est de vsu interiori. Postea dicit 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod hoc videtur confirmari auctoritate Augusti. qui dicit ae 
      <lb ed="#L" n="98"/>fides est credere quod non vides, sed credere est motus 
      men<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tis, &amp; charitas est motus animi similiter. Vitimo responde 
      <lb ed="#L" n="100"/>ad has auctorirates quod sicut charitas est motus anini quia 
      <lb ed="#L" n="101"/>est gratia qua mouetur animus ad diligendum. Sic fides est 
      <lb ed="#L" n="102"/>ipsum credere, quia est virtus qua creditur, quam 
      expositio<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nem auctoritatibus confirmat. Et in hoc terminatur 
      senten<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tia lectionis, &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>