<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="304-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e250854"><!-- l4d20q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e250854-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e250854-Hd1e103" type="question-title">Utrum indulgentiae aliquid valeant</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e106">
               <lb ed="#L" n="152"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="153"/>Vtrum indulgentiae aliquid valeant.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e113">
               <lb ed="#L" n="154"/>SECVNDO principaliter quaeritur de indulgentiis 
      <lb ed="#L" n="155"/>per quas poena satisfactoria dimittitur, &amp; 
      quaerun<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tur duo. Primum est de valore indulgentiarum. Se 
      <lb ed="#L" n="157"/>cundum est quis posset facere indulgentias. Circa 
      <lb ed="#L" n="158"/>m primum quaeruntur duo. Primum est vtrum indul 
      <lb ed="#L" n="159"/>gentiae aliquid valeant. Secundum est vtrum tantum valeant 
      <lb ed="#L" n="160"/>quantum sonant. Ad primum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      <!--00682.xml-->
      <pb ed="#L" n="304-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>indulgentiae nihil valeant ad dimissionem poenae peccato 
      debi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tae: quia ad potestatem excellentiae quae soli Christo comperit 
      <lb ed="#L" n="3"/>nec est hominibus communicata pertinet, vt effectus sacramen 
      <lb ed="#L" n="4"/>ti detur sine sacramento, sed dimissio poenae pro peccato debita 
      <lb ed="#L" n="5"/>secundum totum vel partem est effectus sacramenti poenitentiae, vt pa 
      <lb ed="#L" n="6"/>tet ex praecedentibus, ergo nullus purus homo potest aliquid 
      di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mittere de poena peccato debita, nisi quantum dimittitur per absc 
      <lb ed="#L" n="8"/>lutionem sacramentalem virtute clauium, igitur per indulgentiam 
      <lb ed="#L" n="9"/>quae datur sine sacramento poenitentiae nihil de poena dimittitu 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e157">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--2--> Item inferior non potest tollere ordinationem superioris, 
      se<lb ed="#L" n="11" break="no"/>Deus absoluendo a culpa ligat hominem ad poenam 
      tempora<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lem, ergo de illa nullus purus homo potest aliquid dimittere per 
      <lb ed="#L" n="13"/>quancunque indulgentiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e171">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est generalis consuetudo &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>doctrina ecclesiae quae contineret falsitatem nisi per indulgen 
      <lb ed="#L" n="16"/>tias dimitteretur aliquid de poena peccatori debita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e182">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--4--> RESPONSIO. De indulgentiis pauca dici possunt per 
      <lb ed="#L" n="18"/>certitudinem, qia nec scriptura expresse de eis loquitur. Quod enim 
      <lb ed="#L" n="19"/>dictum est Petro Mat. 16. Tibi dabo claues regni caelorum. Et quod 
      <lb ed="#L" n="20"/>cumque ligaueris, &amp;c. intelligitur de potestate ei data in foro 
      poeni<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tentiae. De collatione autem indulgentiarium non est clarum quod debea 
      <lb ed="#L" n="22"/>intelligi: sancti etiam, vt Amb. Hilar. August. Hieronymus minime 
      <lb ed="#L" n="23"/>loquuntur de indulgentiis. Grego. tamen loquitur qui etiam 
      indul<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gentias Romae instituit in stationibus, vt dicitur. Et ideo 
      loquen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>do de eis sequendus est modus communis. Duo ergo facienda sunt. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Primum est per quem modum indulgentiae valeant ad 
      remissio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nem poenae. Secundum est vnde vel ex qua causa valorem habeant. 
      <lb ed="#L" n="28"/>de singulis igitur videamus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e213">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod poena pro peccato 
      <lb ed="#L" n="30"/>debita tripliciter porest remitti. Vno modo ex mera gratia quan 
      <lb ed="#L" n="31"/>do offensus totam offensam &amp; poenam offensae debitam gratis 
      re<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mittit offendenti. Alio modo quando aliquis poenam debitam 
      sol<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uit pro alio, ita quod poena non conditionatur gratis, sed soluitur 
      <lb ed="#L" n="34"/>per alium de voluntate, seu ordinatione illius, qui fuit offensus 
      <lb ed="#L" n="35"/>Tertio modo quando partim remittitur, &amp; partim exoluitur, 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod fit quando magna poena remittitur pro modica. Primus 
      <lb ed="#L" n="37"/>modus, &amp; tertius videntur habere locum in indulgentiis, si atten 
      <lb ed="#L" n="38"/>deretur communis vsus nominis, tunc enim dicitur aliquis indulgere 
      <lb ed="#L" n="39"/>alteri delictum contra eum commissum quando gratis &amp; totalite 
      <lb ed="#L" n="40"/>remittit culpam seu offensam &amp; poenam pro culpa debitam, vel quan 
      <lb ed="#L" n="41"/>do magnam poenam condonat pro modica: quando autem toti 
      <lb ed="#L" n="42"/>poena exoluitur per illum qui peccauit, vel per alium loco eius (quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>pertinet ad secundum modum) non dicitur esse indulta, sed soluta 
      <lb ed="#L" n="44"/>Sed quia secundum Hilarium non res sermoni, sed sermo rei debe 
      <lb ed="#L" n="45"/>esse subiectus, ideo magis est attendendum ad veritatem rei quam 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad proprietatem sermonis: constat autem quod solus Deus 
      po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>test gratis condonare totam poenam vel partem poenae debitam pec 
      <lb ed="#L" n="48"/>cato vel contra praecepta eius commisso, vel ille cui super hoc 
      de<lb ed="#L" n="49" break="no"/>disset potestatem non, apparet autem quod Deus hanc potestatem 
      <lb ed="#L" n="50"/>dedit hominibus (quos fecit solum ministros noui testamenti &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>dispensatores ministeriorum Dei) quod ipsi sine sacramentis 
      quo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rum sunt dispensatores possint gratis condonare poenam pro 
      <lb ed="#L" n="53"/>peccato debitam, vel partem eius, nec etiam mediantibus 
      sacra<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mentis: nam quando tota poena dimittitur in baptismo, vel 
      par<lb ed="#L" n="55" break="no"/>virtute clauium in sacramento poenitentiae, non dicitur 
      condona<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ri, sed dicitur quod communicatur meritum passionis Christi ad 
      <lb ed="#L" n="57"/>dimissionem totius poenae in baptismo, vel ad dimissionem 
      par<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tis poenae in sacramento poenitentiae, ita quod de merito poena 
      <lb ed="#L" n="59"/>Christi exoluitur tota poena peccato debita, vel pars eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e285">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--6--> Et ideo communiter tenetur quod modus quo valent 
      indulgen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tie est pet modum solutionis poene peccato debitae, quod pertinet 
      <lb ed="#L" n="62"/>ad secundum propositum. Quod declaratur sic: vnus potest satis 
      <lb ed="#L" n="63"/>facere pro alio &amp; maxime cum procedit ex auctoritate superio. 
      <lb ed="#L" n="64"/>ris, vt patet ex praecedentibus. Est autem in ecclesia thesaurus 
      <lb ed="#L" n="65"/>suiritualis ex merito passionis Christi &amp; sanctorum qui multo 
      <lb ed="#L" n="66"/>plura sustinuerunt tormenta quam meruissent peccata eorum: &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="67"/>ecclesia de hoc thesauro potest communicare alicui, vel aliquibus 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod sufficit ad satisfaciendum pro eorum peccatis in parte vel in 
      <lb ed="#L" n="69"/>toto secundum quod placet ecclesiae de hoc thesauro plus vel 
      mi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nus communicare, hoc autem fit per indulgentias quae non sunt 
      <lb ed="#L" n="71"/>aliud quam communicatio poenae Christi &amp; sanctorum quae sit no 
      <lb ed="#L" n="72"/>bis ad satisfaciendum pro peccatis nostris. Vnde indulgentiae 
      se<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cundum hanc viam valent per modum solutionis quatenus per 
      Chri<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctum &amp; sanctos soluitur poena nobis debita, &amp; de merito Christi 
      <lb ed="#L" n="75"/>nullum est dubium quin pertineat ad thesaurum ecclesiae &amp; sufficiat. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Christus enim per passionem suam satisfecit quantum ad 
      sufficien<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tiam pro reccatis totius mundi, sicut praedixerat Ioannes bapti 
      <lb ed="#L" n="78"/>sta. Ecce agnus Dei, ecce qui tollit peccata mundi: vt habetur Io 
      <lb ed="#L" n="79"/>I. Et prima canonica Ioan. 2. cap. dicitur quod ipse est 
      propitiatio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>pro peccatis nostris, &amp; non solum nostris, sed totius mundi: consta 
      <lb ed="#L" n="81"/>autem quod non omnes de mundo saluantur sed pauci respectu 
      <lb ed="#L" n="82"/>aliorum secundum illud euangelicum: Multi sunt vocati, pauci ve¬ 
      <!--00682.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ro electi, ergo de poena Christi quae sufficere potest ad 
      recopen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sandum poenam omnium peccatorum mundi debitam multunm. 
      <lb ed="#L" n="85"/>semper restat cum pro paucis qui saluantur satisfiat. Et si omnes 
      <lb ed="#L" n="86"/>de mundo saluarentur adhuc meritum passionis Christi 
      super<lb ed="#L" n="87" break="no"/>abundaret: quia qua ratione sufficiens est ad satisfaciendum 
      <lb ed="#L" n="88"/>pro peccatis totius mundi, eadem ratione sufficeret ad 
      satisfa<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ciendum pro omnibus peccatis plurium mundorum si essent 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e359">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--7--> De merito autem passionis sanctorum potest verti in dubium 
      <lb ed="#L" n="91"/>vtrum pertineat ad thesaurum ecclesiae. Potest enim videri quod non 
      <lb ed="#L" n="92"/>quia sicut patuit tertio libro disti. 18. vnus non potest mereri 
      al<lb ed="#L" n="93" break="no"/>teri, sic quod meritum vnius cedat alteri ad meritu, sed solum quia 
      <lb ed="#L" n="94"/>fructus seu merces meriti vnius redundat in alterum: vt cum 
      ali<lb ed="#L" n="95" break="no"/>quis seruit diuiti, vt pauper ei obligatus a debito liberetur, ve 
      <lb ed="#L" n="96"/>vt habeat mercedem operis in toto vel in parte prout placet 
      ope<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ranti transferre. Ex hoc sic arguitur: intentio merentis est neces 
      <lb ed="#L" n="98"/>saria ad hoc quod fructus seu merces merentis redundet in 
      alte<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rum: sic enim fructus meriti passionis in nos redundat ex eiu 
      <lb ed="#L" n="100"/>expressa intentione. Dixit enim, hoc est corpus meum quod pro 
      <lb ed="#L" n="101"/>vobis tradetur, &amp; hic est calix sanguinis mei qui pro vobis 
      fun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>detur. Quod autem intentio quoruncunque sanctorum fuerit 
      <lb ed="#L" n="103"/>fructum passionum suarum in nos transferre nulla historia docei 
      <lb ed="#L" n="104"/>nec in gestis Martyrum legitur, qualiter ergo &amp; per quem 
      mo<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dum fructus passionum suarum communicabitur nobis per 
      indul<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gentiam factam a quocunque, non bene apparet. Item probatu 
      <lb ed="#L" n="107"/>sic: illud quod est plene remuneratu, vel postea remunerabitur 
      <lb ed="#L" n="108"/>non videtur quod sit pro alio satisfactorium, sed quicquid 
      poen<lb ed="#L" n="109" break="no"/>sustinuerunt sancti martyres vltra quam peccata sua meruerani 
      <lb ed="#L" n="110"/>est eis plene remuneratum vel resumpto corpore 
      remunerabi<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tur plene, ergo non videtur quod illud possit nobis cedere ad 
      sa<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tisfactionem, sed de thesauro ecclesiae datur nobis per 
      indulgen<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tiam vnde satisfaciamus secundum hanc opinionem, ergo 
      poen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>quas sustinuerunt sancti non pertinent ad thesaurum ecclesiae. 
      <lb ed="#L" n="115"/>sed solum passio Christi quae excedit poenam omnibus peccatis 
      <lb ed="#L" n="116"/>mundi debitam. Minor supponitur. Maior etiam videtur ex 
      <lb ed="#L" n="117"/>praecedentibus satis clara: quia si tota merces meriti redditur 
      <lb ed="#L" n="118"/>merenti &amp; eam in seipso &amp; pro seipso recipit, nihil restat quod 
      <lb ed="#L" n="119"/>possit in vtilitatem alterius cedere, quia extra totum nihil. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e429">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--8--> Contra tamen hanc rationem dicunt aliqui quod secundum 
      <lb ed="#L" n="121"/>eam sequitur quod nullus homo, nec etiam homo Christus 
      pos<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sit satisfacere pro alio, nec in toto, nec in parte, nec aliquis pro 
      <lb ed="#L" n="123"/>seipso, quae omnia sunt erronea &amp; falsa. Quod probant sic, 
      qui<lb ed="#L" n="124" break="no"/>vt dicunt ipsi, Christo &amp; omni homini plene remuneratum est 
      <lb ed="#L" n="125"/>vel remunerabitur in resurrectione quicquid meruerunt 
      susti<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nendo quascunque passiones &amp; quoscunque labores: si ergo 
      il<lb ed="#L" n="127" break="no"/>lud quod plene remuneratum est alicui non potest cedere ad 
      sa<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tisfaciendum pro altero, sequitur quod nec Christus per 
      passio<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nem suam, nec aliquis sanctus fecit, vel passus est aliquid quod 
      <lb ed="#L" n="130"/>posset aliis cedere ad expiationem alicuius poenae, imo nec sibi 
      <lb ed="#L" n="131"/>ipsi, cum totum remuneretur ei. Haec autem instantia continet qui 
      <lb ed="#L" n="132"/>dam manifeste falsa: constat enim quod merita Christi non fuerunt 
      <lb ed="#L" n="133"/>in seipso a Deo plene &amp; perfecte remunerata, nec remunerabum. 
      <lb ed="#L" n="134"/>tur, sicut caeteris sanctis. nam summa merces qua remunerantur 
      <lb ed="#L" n="135"/>sancti pro suis meritis est visio beata &amp; fruitio, caetera enim om 
      <lb ed="#L" n="136"/>nia, sicut dotes corporis, &amp; quaecunque alia pertinent ad 
      prae<lb ed="#L" n="137" break="no"/>mium accidentale quod est minus, &amp; respectu alterius praemij, est 
      <lb ed="#L" n="138"/>quasi secundum quid: cum ergo Christus pro suis meritis non 
      <lb ed="#L" n="139"/>fuerit remuneratus visione &amp; fruitione beata (hoc enim habuit 
      <lb ed="#L" n="140"/>plenissime absque vllo merito ab instanti suae conceptionis) patei 
      <lb ed="#L" n="141"/>quod merita eius non fuerunt ei in seipso remunerata aeque plene 
      <lb ed="#L" n="142"/>ac perfecte, sicut caeteris sanctis, nec illo praemio summo que 
      <lb ed="#L" n="143"/>Deus merita sanctorum &amp; passiones remunerat supra condignum 
      <lb ed="#L" n="144"/>secundum illud Romanorum octauo: Non sunt condignae 
      passio<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nes huius temporis ad futuram gloriam quae reuelabitur in nobis 
      <lb ed="#L" n="146"/>igitur quod est ei minus plene remuneratum potest nobis cedere 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad satisfactionem, &amp; illud fuit potissimum suae passionis meritum. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Vnde omnes doctores concorditer dicunt quod Christus per 
      <lb ed="#L" n="149"/>passionem non meruit sibi nisi gloriam corporis &amp; exaltationem 
      <lb ed="#L" n="150"/>sui nominis, nobis autem meruit redemptionem seu 
      liberatio<lb ed="#L" n="151" break="no"/>nem a peccatis: &amp; sic clare falsum est illud quod ipsi dicunt de 
      <lb ed="#L" n="152"/>merito Christi &amp; eius remuneratione in seipso. Item falsum est 
      <lb ed="#L" n="153"/>quod dicunt quod secundum nostram rationem sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="154"/>nullus homo possit satisfacere pro alio, nec pro seipso: quia 
      poe<lb ed="#L" n="155" break="no"/>na per poenam recompensatur. Si quis ergo pro peccatis suis sit 
      <lb ed="#L" n="156"/>debitor poenae, &amp; ipse contritus sit propria sponte, vel ex 
      sacer<lb ed="#L" n="157" break="no"/>dotis impositione faciat aliquam poenitentiam, quare non 
      satis<lb ed="#L" n="158" break="no"/>faciet in aliquo pro seipso? Similiter si de voluntate sacerdotis 
      <lb ed="#L" n="159"/>vnius faciat poenitentiam pro alio imponete, quare non 
      satisfa<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ciet in aliquo pro eo? non apparet, nec ex ratione nostra sequitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e524">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--9--> Circa quod est intelligendum quod omne opus bonum factum pro 
      <lb ed="#L" n="162"/>Deo, &amp; in charitate est meritorium vitae aeternae: si autem sit 
      poe<lb ed="#L" n="163" break="no"/>nale non solum est meritorium pro se, quia bonum, imo est 
      satis<lb ed="#L" n="164" break="no"/>factorium pro poena debita, nec plus remunerabitur inquantum 
      <!--00683.xml-->
      <pb ed="#L" n="305-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>poenale, nisi per expiationem poenae debitae, semper tamen acce 
      <lb ed="#L" n="2"/>ptum erit a Deo inquantum est bonum &amp; virtuosum, &amp; 
      remu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nerabitur praemio essentialis. Si autem operans non fit debitor 
      <lb ed="#L" n="4"/>alicujus poenae, vel non tantae: tunc opus suum poenale 
      remun<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rabitur non solum praemio essentiali quia bonum fuit, sed praemic 
      <lb ed="#L" n="6"/>accidentali, quia fuit poenale. Et secundum hoc martyres non so 
      <lb ed="#L" n="7"/>lum dicuntur habere auream quod est praemium essentiale, sed 
      <lb ed="#L" n="8"/>aureolam, hoc est aliquod praemium accidentale propter 
      poen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>litatem martyrij. Cum ergo dicitur quod omne opus bonum re 
      <lb ed="#L" n="10"/>muneratum est vel remunerabitur cuilibet in resurrectione, ve 
      <lb ed="#L" n="11"/>rum est quantum ad praemium essentiale, sed si fit non solum 
      bo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>num, sed poenale, &amp; operans seu sustinens poenam fuerit debitor 
      <lb ed="#L" n="13"/>poenae pro seipso vel sustinuit eam pro alio, tunc talis poena non 
      <lb ed="#L" n="14"/>plus remunerabitur, quia iam cessit in solutionem alterius poenae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e574">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod duplex 
      <lb ed="#L" n="16"/>est effectus sacramenti. Primus est qui est remissio culpae &amp; col 
      <lb ed="#L" n="17"/>latio gratiae, &amp; secundus qui est remissio vel diminutio poenae, 
      <lb ed="#L" n="18"/>collatio primi effectus pertinet ad potestatem auctoritatis &amp; nor 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad potestatem excellentiae nisi meritorie: vt dictum fuit supra 
      <lb ed="#L" n="20"/>cum ageretur de baptismo: collatio autem secundi effectus qui est 
      <lb ed="#L" n="21"/>remissio vel diminutio poenae potest pertinere non solum ad 
      po<lb ed="#L" n="22" break="no"/>testatem excellentiae, sed etiam ad potestatem ministerij. Si enim 
      <lb ed="#L" n="23"/>purus homo non habens potestatem, nec excellentiae, nec mini 
      <lb ed="#L" n="24"/>sterij potest satisfacere pro poena alteri debita, multo 
      magi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>hoc potuit Christus, &amp; ille euam qui constitutus est ab eo sum 
      <lb ed="#L" n="26"/>mus minister ecclesiae, cui commissum est a Christo quod de the 
      <lb ed="#L" n="27"/>sauro passionis Christi possit communicare fidelibus ad expia, 
      <lb ed="#L" n="28"/>tionem poenae quam debent: supponimus autem quod talis fit 
      <lb ed="#L" n="29"/>papa, quo non supposito non apparet via per quam 
      indulgen<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tiae possint aliquid valere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e250854-d1e613">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--11--> Ad secundum argumen. dicendum est quod per indulgentias 
      <lb ed="#L" n="32"/>non tollitur ordinatio Dei, sed impletur. Deus enim remittens 
      <lb ed="#L" n="33"/>culpam &amp; obligans ad poenam non ordinauit quod illa poena non 
      <lb ed="#L" n="34"/>possit expiari per illum qui debitor est poenae, vel per alium qui 
      <lb ed="#L" n="35"/>poenam soluit pro eo: &amp; sic fit in indulgentiis, quia per 
      indulgen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tias communicatur de poena passionis Christi illi cui fit indulgen 
      <lb ed="#L" n="37"/>tia, vnde soluat vel satisfaciat pro poena sibi debita, quare &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>