<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="63-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1384"><!-- l1d26q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1384-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1384-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnes personae divinae distinguantur per relationes</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e106">
               <lb ed="#L" n="117"/>QVALITIO PIIHA. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Vtrum omnes personae diuinae 
      distinguan<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur per relationes. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Thom. 1. p. 9. 40. artic. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e117">
               <lb ed="#L" n="121"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="122"/>omnes personae diuinae distinguantur per 
      rela<lb ed="#L" n="123" break="no"/>Itiones. Et videtur quod non, quia nulla forma 
      di<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ij stinguit nisi secundum suum genus, sed persona, 
      <lb ed="#L" n="125"/>Qvel hypostasis importat indiuiduum in genere 
      <lb ed="#L" n="126"/>subitantiae ergo quoad esse personale vel hypostaticum non fit 
      <lb ed="#L" n="127"/>distinctio per relationes. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e135">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--2--> Item prima distinctio debet fieri per prima entia, sed 
      distin<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ctio personarum diuinarum est prima distinctio, absoluta vero 
      <lb ed="#L" n="130"/>sunt prima entia, ergo distinctio personarum debet fieri per 
      ab<lb ed="#L" n="131" break="no"/>soluta &amp; non per relationes quae sunt posteriores absolutis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e149">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia illud quod est caus 
      <lb ed="#L" n="133"/>multiplicationis est causa distinctionis, sed relatio est causa 
      mul<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tiplicationis personarum dicente Boetio lib. de trini. quod 
      re<lb ed="#L" n="135" break="no"/>latio multiplicat trinitatem, ergo est causa distinctionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e162">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Sciendum est quod non omnes 
      perso<lb ed="#L" n="137" break="no"/>nas distingui per relationes contingere posset dupliciter, vno 
      <lb ed="#L" n="138"/>modo si non omnes personae essent relatiuae, sed praeter 
      perso<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nas relatiuas quas ponit fides esset in diuinis aliqua persona siue 
      <lb ed="#L" n="140"/>suppositum absolutum. Alio modo, si tantum essent tres 
      perso<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nae relatiuae, &amp; non constituerentur per relationes sed per 
      ali<lb ed="#L" n="142" break="no"/>quid absolutum, quia per illud distinguerentur &amp; de vtroque est 
      <lb ed="#L" n="143"/>opinio. Si tamen dici debeat opinio &amp; non error. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e184">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum dicunt aliqui quod in diuinis 
      <lb ed="#L" n="145"/>praeter personas relatiuas quas ponit fides, est suppositum 
      abso<lb ed="#L" n="146" break="no"/>lutum aliquod, nec istud est contra determinationem ecclesiae. 
      Pri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mum probant sic, bene sequitur deus creat, ergo personam creat. Et 
      <lb ed="#L" n="148"/>est locus ab inferiori ad superius affirmando quod patet 
      mutan<lb ed="#L" n="149" break="no"/>do praedicatum. Sequitur enim deus est, ergo persona est. Sed non 
      <lb ed="#L" n="150"/>econuerso, persona est, ergo deus est, nisi gratia materiae. Hoc 
      <lb ed="#L" n="151"/>autem non esset nisi persona esset in plus. Tunc arguitur vlterius 
      <lb ed="#L" n="152"/>ab inferiori ad superius tenet consequentia cum exclusione. 
      Sequi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur enim vnus solus homo currit, ergo vnum solum animal currit 
      <lb ed="#L" n="154"/>Similiter sequitur vt videtur vnus solus deus creat, ergo vna 
      <lb ed="#L" n="155"/>sola persona creat. Antecedens est verum, ergo &amp; consequens. Sed 
      <lb ed="#L" n="156"/>consequens non potest esse verum pro aliqua persona relata, 
      qui<lb ed="#L" n="157" break="no"/>non solus pater creat, nec solus filius, nec solus spiritus sanctus, 
      <lb ed="#L" n="158"/>ergo verificatur pro persona absoluta. Quod aut non sit contra 
      <lb ed="#L" n="159"/>determinationem ecclesiae declarant, quia istud suppositum absolu¬ 
      <!--00193.xml-->
      <pb ed="#L" n="64-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tum non ponit in numerum cum tribus, sed est commune tribus 
      <lb ed="#L" n="2"/>Sicut &amp; essentia ab aliis ponitur communis &amp; non pones in 
      nu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>merum cum eis, sed decretalis tantummodo negat quaternis, 
      <lb ed="#L" n="4"/>tatem siue quartam rem ponentem in numerum cum tribus 
      <lb ed="#L" n="5"/>personis, quod patet manifeste per textum, nam 
      respondendi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ad rationem Ioachim qui voluit concludere contra magistrum 
      <lb ed="#L" n="7"/>ex dicto proprio quod dicit quod essentia nec generat, nec 
      gene<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ratur, nec procedit, ergo non est pater, nec filius, nec spiritu 
      <lb ed="#L" n="9"/>sanctus, sed quarta res. Respondet papa quod non sequitur 
      <lb ed="#L" n="10"/>quia ista res summa &amp; si non generat vt pater, nec generatur, 
      <lb ed="#L" n="11"/>vt filius, nec spiratur vt spiri. sanct. Est tamen pater &amp; filius, &amp; 
      <lb ed="#L" n="12"/>spi. san. &amp; eodem modo potest dici de supposito absoluto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e256">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--6--> Istud autem deficit in vtroque, quia non est suppositum 
      abso<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lutum ponere, &amp; si poneretur poneret cum aliis innumerum. Primi 
      <lb ed="#L" n="15"/>patet, quia suppositum proprie dictum est quid subsistens, completum 
      <lb ed="#L" n="16"/>completione vltima in natura illa, &amp; est incommunicabile, sed in 
      <lb ed="#L" n="17"/>diuinis nullum absolutum potest esse tale, ergo nullum potest esse 
      sup<lb ed="#L" n="18" break="no"/>positum absolutum. ma. patet, per hoc enim suppositum differt a sin 
      <lb ed="#L" n="19"/>gulari &amp; ab indiuiduo, quia suppositum est illud quod subsistit per 
      <lb ed="#L" n="20"/>se (vnde natura humana in Christo non est suppositum, quia no 
      <lb ed="#L" n="21"/>per se subsistit.) Singulare autem &amp; indiuiduu dicuntur tam de 
      <lb ed="#L" n="22"/>per se subsistentibus qui de aliis. Item suppositum est completum 
      vl<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tima completione potentiali in illa natura. Importat enim quid 
      <lb ed="#L" n="24"/>completissimum propter quod significat vt habens non vt res 
      habi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ta est. Est etiam incommunicabile, quia suppositum est sic sub alio 
      <lb ed="#L" n="26"/>positum quod sub ipso non est aliud positum, omne autem quod 
      <lb ed="#L" n="27"/>est communicabile pluribus habet aliquid positum sub se, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="28"/>non est proprie &amp; simpliciter suppositum, &amp; sic patet, quod 
      suppo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>fitum includit illa tria, minor declaratur, quia licet de essenti: 
      <lb ed="#L" n="30"/>diuina possit dici aliquo modo quod sit subsistens, tamen ipsa ab 
      <lb ed="#L" n="31"/>solute sumpta non habet complementum vltimum possibile cum 
      <lb ed="#L" n="32"/>illud sit per relationem, vel relatio, nec fiat vis de nomine 
      con<lb ed="#L" n="33" break="no"/>plementi, sed vocetur complementum vltimum formale, &amp; haec in 
      <lb ed="#L" n="34"/>diuinis est relatio &amp; est incommunicabilis pluribus, quare &amp;c
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e308">
               <lb ed="#L" n="35"/>Secundum patet, scilicet quod si esse tale suppositum poneret cum 
      <lb ed="#L" n="36"/>aliis innumerum, quia quando de aliquibus verum est dicere de
      <lb ed="#L" n="37"/>quolibet quod est suppositum, &amp; vnum alio formaliter est 
      supposi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tum, &amp; alio aliud, verum est dicere quod ibi sunt plura supposita 
      <lb ed="#L" n="39"/>quorum vnum non est aliud, sed de patre &amp; de Deo veru est 
      se<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cundum ipsos dicere de quolibet, quod est suppositum. &amp; alio est 
      <lb ed="#L" n="41"/>pater suppositum, alio autem Deus. Dicit enim Augu. quod patei 
      <lb ed="#L" n="42"/>non est eo pater, quo Deus, ergo verum est dicere quod Deus &amp; 
      pa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ter sunt plura supposita, quorum vnum non est aliud suppositum, 
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; sic suppositum absolutum ponit innumerum cum relatiuis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e332">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--8--> Ad rationem eorum dicendum quod ab inferiori ad superius 
      li<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cet in creaturis teneat argumentum cum exclusione, etiam cum 
      <lb ed="#L" n="47"/>termino numerali (vt vnus solus homo currit, ergo vnum solum 
      <lb ed="#L" n="48"/>animal currit) tamen non tenet in diuinis. Et causa diuersitatis 
      <lb ed="#L" n="49"/>est, quia in creaturis nunquam aliquid vnum numero est in 
      distin<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctis suppositis. Et ideo plurificatis suppositis plurificantur e: 
      <lb ed="#L" n="51"/>quae sunt in eis, propter quod quicquid excludit vnum suppositum 
      <lb ed="#L" n="52"/>excludit quicquid est in supposito cum sit aliud natura &amp; 
      su<lb ed="#L" n="53" break="no"/>posito, sed in diuinis inuenitur aliquid vnum &amp; idem numero 
      <lb ed="#L" n="54"/>puta essentia diuina communis pluribus suppositis. Et illi potest 
      <lb ed="#L" n="55"/>imponi nomen quod importat indiuiduum vagum, quod sub 
      <lb ed="#L" n="56"/>se continet plura supposita sicut est hoc nomen Deus, propter 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod potest aliquid dici de eo cum additione termin 
      partiti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ui vt est vnum &amp; exclusiui vt est solus dicendo vnus solus Deus 
      <lb ed="#L" n="59"/>creat, quod non potest dici de contentis sub ipso cum simili 
      ad<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ditione dicendo vna sola persona creat, ergo non est aliquod 
      <lb ed="#L" n="61"/>suppositum absolutum in diuinis ratione cuius oporteat ponere 
      <lb ed="#L" n="62"/>quod non omnes personae diuinae constituantur relationibus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e377">
               <lb ed="#L" n="63"/>Alia causa propter quam posset poni quod personae diuinae no 
      <lb ed="#L" n="64"/>distinguerentur relationibus posse esse si personae diuinae 
      quan<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tumcunque relatae constituerentur per modos absolutos qui 
      prae<lb ed="#L" n="66" break="no"/>supponerentur relationibus vt quidam dicunt, nec probant di 
      <lb ed="#L" n="67"/>recte conclusionem istam, sed solum indirecte dicentes quod 
      ea<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dem inconuenientia quae sequuntur ad positionem istâ 
      sequun<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur ad illam quae ponit personas distingui per relationes &amp; 
      con<lb ed="#L" n="70" break="no"/>similiter euaduntur. Nos enim ponimus personas diuinas distin 
      <lb ed="#L" n="71"/>gui relationibus ad euadendum compositionem in diuinis qua 
      <lb ed="#L" n="72"/>esset absoluri cum absoluto &amp; ad euadendum distinctionem 
      essen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tiae diuinae propter hoc quod oppositae relationes possunt esse in 
      <lb ed="#L" n="74"/>diuina essentia tanquam in fundamento propter eius infiniti 
      <lb ed="#L" n="75"/>foecunditatem. Omnino autem simile potest dici de modi 
      abso<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lutis quia cum sint modi rerum, &amp; non quidditates non facium 
      <lb ed="#L" n="77"/>compositionem cum essentia. Rursus plures tales modi possunt 
      <lb ed="#L" n="78"/>fundari in essentia vna sicut plures relationes, quare per tales 
      <lb ed="#L" n="79"/>modos personae diuinae, possunt distingui &amp; constitui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e416">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--10--> Istud autem esset expresse contra intentionem sanctorum &amp; 
      <lb ed="#L" n="81"/>contra determinationem ecclesiae. Contra intentionem sanctorum, 
      <lb ed="#L" n="82"/>quia dicit Angust. 5. de Trinit. quod illa quae sunt propria personi 
      <!--00193.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dicuntur relatiue. Sed nihil est proprium personis magis quam illa 
      <lb ed="#L" n="84"/>per quae constituuntur &amp; per quae distinguuntur, distinguentia ig 
      <lb ed="#L" n="85"/>tur illa sunt relatiua non modi absoluti. Item Aug. ibidem dicit 
      <lb ed="#L" n="86"/>quicquid est ad se secundum substantiam dicitur &amp; de omnibus per 
      <lb ed="#L" n="87"/>sonis praedicatur singulariter &amp; non pluraliter, sed modus abso 
      <lb ed="#L" n="88"/>lutus ad se dicitur ex quo absolutus est: ergo si quis talis est in 
      <lb ed="#L" n="89"/>diuinis dicitur secundum substantiam. &amp; praedicatur de omnibus 
      <lb ed="#L" n="90"/>personis simul sumptis singulariter, &amp; non pluraliter, per nihil 
      <lb ed="#L" n="91"/>autem tale possunt distingui personae, quare &amp;c. Item dicit 
      Da<lb ed="#L" n="92" break="no"/>mas. lib. 1. ca. 11. quod in diuinis omnia sunt vnum praeter 
      ingenera<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tionem, generationem, &amp; processionem, ergo per modos absi 
      <lb ed="#L" n="94"/>lutos non est distinctio, determinatio etiam ecclesiae idem habe 
      <lb ed="#L" n="95"/>quae dicit expresse personas distingui solum relationibus. Item 
      <lb ed="#L" n="96"/>haec positio est contra rationem, primo, quia isti qui ponunt pe 
      <lb ed="#L" n="97"/>tales modos personas distingui deberent istos modos in special 
      <lb ed="#L" n="98"/>nominare vt sciremus qui sunt, qualiter vocantur, sicut nos qu 
      <lb ed="#L" n="99"/>ponimus eas distingui per relationes expresse dicimu? persona 
      <lb ed="#L" n="100"/>diuinas distingui per paternitatem &amp; filiationem &amp; per proces 
      <lb ed="#L" n="101"/>sionem quod tamen non faciunt, vnde videtur esse puru figmen 
      <lb ed="#L" n="102"/>tum ponere tales modos. Item si per tales modos absolutos 
      per<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sonae constituerentur, aut isti modi differrent secundum speciem 
      <lb ed="#L" n="104"/>aut secundum numerum solum, non secundum speciem 
      qui<lb ed="#L" n="105" break="no"/>omnis talis differentia si sit incompossibilis in eodem supposito 
      <lb ed="#L" n="106"/>includit oppositionem nulla autem oppositio potest esse in 
      diui<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nis nisi oppositio relationis, ergo si isti modi differrent specisic. 
      <lb ed="#L" n="108"/>necesse est quod differrent solum respectiue &amp; non absolute. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e488">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--11--> Quod autem nulla oppositio possit esse in diuinis praete 
      <lb ed="#L" n="110"/>relatiuam patet, quia in omni alia oppositione vnum extremum, 
      <lb ed="#L" n="111"/>est imperfectius altero vt in contradictione negatio est 
      imperf<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ctior affirmatione &amp; priuatio imperfectior habitu, &amp; in contra 
      <lb ed="#L" n="113"/>rietate vnum contrariorum est imperfectius altero. In sola autem 
      <lb ed="#L" n="114"/>relatiua oppositione extrema possunt esse aequaliter perfecta. 
      <lb ed="#L" n="115"/>Cum ergo in diuinis non sit dare aliquid imperfectius alio, 
      se<lb ed="#L" n="116" break="no"/>quitur quod in eis non potest esse oppositio nisi relatiua, ergo si 
      <lb ed="#L" n="117"/>illi modi differunt secundum speciem, necesse est quod differant se 
      <lb ed="#L" n="118"/>lum relatiue. Si autem dicatur quod differunt secundum 
      nume<lb ed="#L" n="119" break="no"/>rum. Contra illud quod de se est plurificatum, non est vnum 
      <lb ed="#L" n="120"/>secundum speciem. In hoc enim differt species a genere, quia 
      <lb ed="#L" n="121"/>licet forma specifica possit per aliud plurificari, tamen in ipsa 
      <lb ed="#L" n="122"/>de se non est plurificata, forma autem generis de se est plure 
      <lb ed="#L" n="123"/>nec tota potest in vno inueniri, sicut forma speciei, quicquid 
      <lb ed="#L" n="124"/>autem est plurificatum in diuinis de se est plurificatum &amp; non pe 
      <lb ed="#L" n="125"/>aliud, &amp; maxime prima distinguentia vt sunt illa quae consti 
      <lb ed="#L" n="126"/>tuunt personas &amp; distinguunt, ergo tales modi si sint cum sini 
      <lb ed="#L" n="127"/>plures, non sunt vnius speciei differentes solum secundum numi 
      <lb ed="#L" n="128"/>rum. Nullo ergo modo possunt personae diuinae distingui ve 
      <lb ed="#L" n="129"/>constitui per modos absolutos, quod concedendum est, quia 
      se<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cundum Augu. &amp; omnes sanctos qui vsque nunc fuerunt in 
      di<lb ed="#L" n="131" break="no"/>uinis non sunt nisi duo, scilicet essentia &amp; relatio. Sed distinctio 
      <lb ed="#L" n="132"/>personarum non potest esse per essentiam quae est vna numero 
      <lb ed="#L" n="133"/>in omnibus suppositis, ergo necesse est quod stat per relationes 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e547">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--12--> Sed vlterius cum relatio possit dupliciter nominari, vno mo 
      <lb ed="#L" n="135"/>do per modum proprietatis vt paternitas &amp; filiatio. Alio 
      mo<lb ed="#L" n="136" break="no"/>do per modum actionis vt generare &amp; generari, spirare &amp; 
      spi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>rari, ideo videndum est sub qua ratione distinguant, vtrum sub 
      <lb ed="#L" n="138"/>ratione originis, an sub ratione proprietatis. Et quicquid 
      ho<lb ed="#L" n="139" break="no"/>rum detur non est differentia in re cum sint omnino idem 
      rea<lb ed="#L" n="140" break="no"/>liter paternitas &amp; generare, filiatio &amp; generari. Sed in 
      pro<lb ed="#L" n="141" break="no"/>prietate locutionis differentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e569">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--13--> Quantum autem ad hoc est duplex modus dicendi. 
      Qui<lb ed="#L" n="143" break="no"/>dam dicunt quod distinctio personarum est per origines non per 
      <lb ed="#L" n="144"/>relationes sub relatione relationis. Quorum ratio talis est, 
      re<lb ed="#L" n="145" break="no"/>lationes secundum modum intelligendi sequuntur suum 
      fun<lb ed="#L" n="146" break="no"/>damentum, sed paternitas &amp; filiatio fundantur super origines, 
      <lb ed="#L" n="147"/>ex eo enim aliquid est pater quia genuit &amp; filius quia 
      genera<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tus est ergo distinctio relationum sequetur distinctionem 
      ori<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ginum. Per prius ergo intelliguntur personae distinctae per 
      ori<lb ed="#L" n="150" break="no"/>gines quam per relationes vel proprietates. Huic sententiae 
      <lb ed="#L" n="151"/>videtur concordare August. de fide ad Petrum circa 
      princi<lb ed="#L" n="152" break="no"/>pium, vbi dicit, quod quia aliud est genuisse quam natum esse, &amp; 
      <lb ed="#L" n="153"/>aliud est natum esse quam processisse, manifestum est quoniam 
      <lb ed="#L" n="154"/>alius est pater, alius filius, &amp; alius spiritus sanctus. Et Damas. 
      <lb ed="#L" n="155"/>lib. I. ca. 2. dicit quod in diuinis omnia sunt communia praete 
      <lb ed="#L" n="156"/>in generationem, generationem &amp; processionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e606">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--14--> Alij dicunt quod magis proprie debet dici quod personae 
      diui<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nae distinguuntur &amp; constituuntur per proprietates &amp; relatione 
      <lb ed="#L" n="159"/>quam per origines. Et hoc dicitur probabilius. Cuius ratio est quia 
      <lb ed="#L" n="160"/>constitutio rei in se, &amp; eius distinctio ab alia re debet fieri per 
      <lb ed="#L" n="161"/>id quod rei intrinsecum (sicut in creaturis fit per formam) sed 
      ori<lb ed="#L" n="162" break="no"/>gines non significantur, vt formae intrinsecae personis, sed potius 
      <lb ed="#L" n="163"/>vt actus progrediens a persona in personam, quasi via media, 
      <lb ed="#L" n="164"/>sicut generatio significatur vt via, vel actus procedens a gene. 
      <!--00194.xml-->
      <pb ed="#L" n="64-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rante in genitum, ergo per origines non debent dici persona 
      <lb ed="#L" n="2"/>constitui vel distingui, sed per illa quae sunt in personis tanqui 
      <lb ed="#L" n="3"/>formae intrinsecae &amp; immanentes. Et hae sunt relationes vel pro 
      <lb ed="#L" n="4"/>prietates quae se habent ad personas aliquo modo sicut formae 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad totum constitutum, quare &amp;c. Aug. autem &amp; Damas. in 
      prae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>allegatis auctoritatibus dicunt personas distingui per origine 
      <lb ed="#L" n="7"/>attendentes ad rem &amp; non ad proprietatem locutionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e651">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--15--> Sed adhuc restat dubium cum paternitas vel filiatio possi 
      <lb ed="#L" n="9"/>considerari vt proprietas, vel vt relatio, sub qua ratione habent 
      <lb ed="#L" n="10"/>constituere &amp; distinguere, vtrum sub ratione relationis, an sub 
      ra<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tione proprietatis. Et videtur quibusdam quod sub ratione 
      pro<lb ed="#L" n="12" break="no"/>prietatis. Et nullo modo sub ratione relationis: Tum quia rela 
      <lb ed="#L" n="13"/>tio vt relatio supponit fundamentum vt prius arguebatur. Et sic 
      <lb ed="#L" n="14"/>relationes diuinae supponunt origines &amp; per consequens 
      perso<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nas distinctas. Tum quia relatio vt relatio non habet nisi referri 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad illud cuius est relatio &amp; non constituere. Sed hoc fit 
      inquan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum est proprietas &amp; sic praeintelligitur emanationibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e677">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--16--> Sed istud non videtur bene dictum, quia ratio relationis, 8 
      <lb ed="#L" n="19"/>ratio proprietatis vel distinguntur ex supposito, vel se habent si 
      <lb ed="#L" n="20"/>cut superius &amp; inferius. Si distinguntur ex supposito, tunc est 
      fal<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sum dicere quod persona diuina constituatur per aliquid sub 
      ra<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tione proprietatis, quia si ratio proprietatis opponitur rationi 
      <lb ed="#L" n="23"/>relationis ratio proprietatis est ratio absoluta, sed impossibile est 
      <lb ed="#L" n="24"/>intelligere vere quod suppositum diuinum sit constitutum per aliquid sub 
      <lb ed="#L" n="25"/>ratione absoluta, ergo &amp;c. Si vero se habent sicut superius &amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>inferius, ita scilicet quod proprietas dicat aliquid commune ad 
      for<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mam absolutam &amp; relatam, sic iterum falsum est dicere qued ratio 
      <lb ed="#L" n="28"/>proprietatis sit ratio constitutiua &amp; non ratio relationis, quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>superius licet non includit actu suum inferius, tamen non 
      exclu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dit ipsum nisi ponendo oppositum. Sicut esse animal licet non 
      in<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cludat rationale, tamen non excludit nisi ponendo irrationale. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Si ergo ratio proprietatis sit aliquid comune ad rationem 
      rela<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tionis &amp; formae absolutae, ponendo quod ratio proprietatis sit 
      ra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tio constitutiua non excluditur per hoc quod ratio relationis non sit 
      <lb ed="#L" n="35"/>constitutiua, nisi ponendo quod aliquid sub ratione absoluta sit 
      const<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tutiuum quod non potest esse verum in diuinis. Excluditur autem per 
      <lb ed="#L" n="37"/>hoc quod dicitur quod relatio sub ratione proprietatis est 
      constituti<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ua personae &amp; non sub ratione relationis, ergo male. Item in 
      creatu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ris non fit haec distinctio quod rationale vel quaecunque forma 
      absolu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ta sit constitutiua alicuius rei vt proprietas, &amp; non vt forma 
      absolu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ta, &amp; si fieret falsa esset: ergo in diuinis non debet dici de pater 
      <lb ed="#L" n="42"/>nitate vel quacunque relatione quod sit constitutiua personae inquantum 
      <lb ed="#L" n="43"/>proprietas &amp; non inquantum relatio. Et si fiat falsa est, probatui 
      <lb ed="#L" n="44"/>consequentia, qa proprietas est aliquid commune ad relationem 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; ad formam absoluta, propter quod aeque dicitur fieri 
      descen<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sus sub ipsa ad vtrumque siue affirmando, siue negando. Item 
      se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundum philosophum 2. Physi. sicut effectus communis 
      requi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rit causam communem sic effectus particularis causam 
      particu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>larem. Et hoc secundum omne genus causae. In diuinis autem 
      <lb ed="#L" n="50"/>cum non sit proprie causa &amp; effectus. Est tamen ibi principium, 
      <lb ed="#L" n="51"/>&amp; quod est ex principio constituens formale &amp; constitutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e755">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--17--> Igitur sicut se habet proprietas in communi in 
      constituen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>do suppositum in communi, sic talis proprietas ad 
      constituen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dum suppositum. Si ergo ratio proprietatis est ratio constitutiua 
      <lb ed="#L" n="55"/>suppositi, oportet quod ratio proprietatis absolutae vt 
      absolu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ta est sit constitutiua suppositi absoluti, &amp; quod ratio proprietatis 
      <lb ed="#L" n="57"/>relatiuae, vt relatiua est sit constitutiua suppositi relati. Et ita 
      <lb ed="#L" n="58"/>relatio sub ratione relationis habet aliquod suppositum 
      con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>stituere &amp; per consequens distinguere ab alio supposito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e777">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--18--> Ad rationes alterius opinionis quae ponit quod ratio 
      rela<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tionis non potest esse constitutiua, respondendum est. Cum enim 
      <lb ed="#L" n="62"/>primo dicitur quod relatio supponit suum fundamentum 
      conceda<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur, &amp; cum dicitur quod origines sunt fundamentum relationum 
      <lb ed="#L" n="64"/>diuinarum: dicendum quod falsum est, &amp; qui intelligit sic, 
      fal<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sum intelligit. Origines enim non sunt nisi ipsaemet relationes 
      <lb ed="#L" n="66"/>a quo aliud &amp; quod ab alio &amp; non fundamentum earum. Illud 
      <lb ed="#L" n="67"/>enim est essentia secunda: vnde qui praeintelligit personas 
      origi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>nibus aut origines relationibus male intelligit. Sed simul 
      in<lb ed="#L" n="69" break="no"/>telligenda est persona constituta cum sua relatione &amp; origine 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e803">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--19--> Ad aliud cum dicitur quod relatio inquantum relatio 
      ni<lb ed="#L" n="71" break="no"/>hil habet nisi referre, conceditur. Et cum dicitur ergo non 
      ha<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bet constituere in esse, verum est nisi illud esse sit referri, sed 
      <lb ed="#L" n="73"/>si tale esse sit referri, qua ratione habet referre, eadem ratione 
      <lb ed="#L" n="74"/>habet dare tale esse, scilicet relatum, esse autem personale in 
      <lb ed="#L" n="75"/>diuinis est relatum. Et ideo relatio sub ratione relationis 
      po<lb ed="#L" n="76" break="no"/>gest constituere personam diuinam in esse personali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1384-d1e823">
               <lb ed="#L" n="77"/>AD PRINCIPALES rationes respondendum est: ac 
      <lb ed="#L" n="78"/>primam cum dicitur quod nulla forma distinguit nisi secundum suum 
      <lb ed="#L" n="79"/>genus, dicendum quod res vnius generis bene potest esse distinctiua 
      <lb ed="#L" n="80"/>rei alterius generis, vnde quantitas &amp; qualitas distingunt 
      sub<lb ed="#L" n="81" break="no"/>stantiam, sed nunquam distingunt nisi secundum suum genus, 
      quanti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tas quidem quantitatiue, qualitas vero qualitatiue: &amp; eodem modo 
      <!--00194.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>relatio distinguit supposita substantiae, sed non distinguit ea 
      sub<lb ed="#L" n="84" break="no"/>stantialiter sed tantum relatiue. Ad secundum dicendum quod prima di 
      <lb ed="#L" n="85"/>stinctio fit per prima entia, sed in diuinis absoluta ilon sunt 
      se<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cundum rem priora relationibus, nec econuerso vt probatu fuit 
      <lb ed="#L" n="87"/>prius. Et ideo distinctio personarum fit per prima entia dato c 
      <lb ed="#L" n="88"/>fiat per relationes. Vbi aduertendum est quod cum omnis 
      plura<lb ed="#L" n="89" break="no"/>litas reducatur ad vnitatem prima pluralitas debet esse minima 
      <lb ed="#L" n="90"/>quia minus distat ab vnitate. Et ideo distinctio personarum quae 
      <lb ed="#L" n="91"/>est prima, fit per relationes compossibiles in eadem essentia. Et 
      <lb ed="#L" n="92"/>ob hoc est minor quacunque distinctione quae fit per absoluta. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>