<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="291-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e239696"><!-- l4d16q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e239696-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e239696-Hd1e103" type="question-title">Utrum circunstantiae possunt mutare 
      speciem peccati vel eam intendere 
      seu minuere</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e106">
               <lb ed="#L" n="26"/>VAISTIO TIITIA 
      <lb ed="#L" n="27"/>Vtrum circunstantiae possunt mutare 
      spe<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ciem peccati vel eam intendere 
      <lb ed="#L" n="29"/>seu minuere. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Tho. 2. 2. 47. &amp; 118. ar 10 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e119">
               <lb ed="#L" n="31"/>TERTIO quaeritur de circunstantiis peccatorum 
      <lb ed="#L" n="32"/>Et primo vtrum circunstantiae possint mutari 
      <lb ed="#L" n="33"/>speciem peccati, vel eam intendere, seu 
      minue<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gI potest variari, nisi per illa quae sunt rei intrinseca 
      <lb ed="#L" n="35"/>augmentum etiam vel diminutio cuiuslibet formae attenditur 
      <lb ed="#L" n="36"/>secundum ea quae sunt formae intrinseca, vt patuit in primo 
      li<lb ed="#L" n="37" break="no"/>re. Et arguitur quod non, quia species rei non 
      <lb ed="#L" n="38"/>bro, distin. 15. Sed circunstantiae non sunt intrinsecae actui, quia 
      <lb ed="#L" n="39"/>iam non essent circunstantiae, quum circunstare sit stare circa 
      <lb ed="#L" n="40"/>rem, &amp; non intra, ergo nullae circunstantiae possunt speciem 
      pec<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cati mutare, vel augere, vel minuere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e145">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--2--> Item sicut circunstantiae malae concurrunt ad actum 
      pecca<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ti, ita circunstantiae bonae ad actum virtutis, sed circunstantiae 
      <lb ed="#L" n="44"/>bonae non variant neque mutant actum virtutis, ergo nec 
      cir<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cunstantiae malae actum peccati. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e159">
               <lb ed="#L" n="46"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia 
      vnumquod<lb ed="#L" n="47" break="no"/>que potest variari, augeri, vel minui, secundum variationem, 
      aug<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mentum, vel diminutionem suae causae, sed circunstantiae malae 
      <lb ed="#L" n="49"/>sunt causa peccati, dicente Dionysio, quia malum est ex 
      parti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cularibus defectibus, ergo per circunstantias possunt peccata 
      <lb ed="#L" n="51"/>variari, augeri, vel minui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e175">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="53"/>duo. Primum est, quid sit circunstantia. Secundum est, qualiter 
      <lb ed="#L" n="54"/>se habeant circunstantiae ad peccatum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e186">
               <lb ed="#L" n="55"/>QUANTVM ad primum sciendum quod nomen 
      cir<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cunstantiae videtur esse tractum ex his quae inueniuntur in loco 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; quantitatibus corporalibus ad actus morales. Illa enim 
      dicun<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tur circunstare corpus existens alicubi, quae non sunt ei 
      intrin<lb ed="#L" n="59" break="no"/>seca, &amp; tamen ipsum aliquo modo attingunt. Similiter in 
      acti<lb ed="#L" n="60" break="no"/>bus, illa dicuntur circunstare quae non sunt de essentia actus 
      <lb ed="#L" n="61"/>sed ei accidunt siue subiectiue vt modus agendi, siue 
      extrinse<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ce vt locus, tempus, conditio personae agentis, vel materiae 
      cir<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ca quam est actio, &amp; finis &amp; similia: quicquid igitur non pertinet 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad substantiam actus prout est in specie naturae, &amp; tamen 
      ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>quo modo concernit ipsum actum, dicitur circunstantia eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e212">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod triplex 
      <lb ed="#L" n="67"/>est modus circunstantiarum, quaedam enim sunt quae secundum 
      <lb ed="#L" n="68"/>se important conuenientiam vel disconuenientiam ad rectam 
      ratio<lb ed="#L" n="69" break="no"/>nem, sicut quod res aliena accipiatur de voluntate domini, vel 
      <lb ed="#L" n="70"/>praeter eius voluntatem: prima enim circunstantia concors est 
      ra<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tionis, sed secunda a ratione discordat, sic etiam quod res 
      acce<lb ed="#L" n="72" break="no"/>pta praeter voluntatem accipitur de loco sacro directe est 
      con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tra rationem propter reuerentiam sacri loci. Aliae sunt 
      circun<lb ed="#L" n="74" break="no"/>stantiae quae de se non important aliquam conuenientiam, vel 
      <lb ed="#L" n="75"/>disconuenientiam ad rectam rationem, important tamen 
      sup<lb ed="#L" n="76" break="no"/>posito quodam alio; sicut accipere rem alienam in quantitate 
      <lb ed="#L" n="77"/>magna vel parua secundum se non discordat a ratione, 
      supposi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>to tamen quod indebite accipiatur, puta furto, vel rapina 
      maio<lb ed="#L" n="79" break="no"/>rem disconuenientiam includit acceptio rei alienae in magna 
      <!--00655.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>quantitate quam in parua, sed non aliam in specie. Aliae vero 
      <lb ed="#L" n="81"/>sunt circunstantiae, quae nec de se nec quocunque supposito 
      in<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cludunt disconuenientiam ad rectam rationem; nec inclusam 
      <lb ed="#L" n="83"/>minuunt vel augmentant, sicut quod res aliena accipiatur 
      ma<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nu dextra, vel sinistra. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e262">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--7--> His suppositis dicendum est quod circunstantiae primi 
      gene<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ris ponunt in actu rationem peccati. Et secundum multitudinem 
      <lb ed="#L" n="87"/>earum est in actu eodem multitudo peccatorum, sicut in 
      acce<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ptione rei alienae ponit speciem peccati quod accipiatur clam 
      <lb ed="#L" n="89"/>vel per violentiam, quia primo modo est furtum. Secundo 
      mo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>do rapina. Si etiam accipiatur furto vel rapina de sacro loco non 
      <lb ed="#L" n="91"/>solum est furtum vel rapina, sed sacrilegium. Et sic sunt plura 
      pec<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cata &amp; non vnum tantum. Cuius ratio est, quia vbicunque in actu 
      <lb ed="#L" n="93"/>vno sunt plures defectus vel difformitates quarum vna non est 
      <lb ed="#L" n="94"/>per se determinatiua alterius, ibi sunt plura peccata. Sed in re 
      <lb ed="#L" n="95"/>furtiue, vel violenter accepta in sacro loco sunt plures 
      difformi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tates quarum vna non est determinatiua alterius, ergo ibi sunt plu 
      <lb ed="#L" n="97"/>ra peccata. Maior patet, quia formalis ratio peccati consistit in 
      <lb ed="#L" n="98"/>hoc quod non conformatur rectae rationi: &amp; talis inconformitas 
      <lb ed="#L" n="99"/>vocatur defectus, vel difformitas actus moralis. Minor patet, 
      <lb ed="#L" n="100"/>quia in furtiua acceptione rei alienae de sacro loco est duplex 
      <lb ed="#L" n="101"/>difformitas, vna quia accipitur res praeter voluntatem domini 
      <lb ed="#L" n="102"/>Alia irreuerentia sacri loci qui habet immunitatem, &amp; vna non 
      <lb ed="#L" n="103"/>est determinatiua alterius per se, quia potest fieri furtum siue 
      ir<lb ed="#L" n="104" break="no"/>reuerentia sacri loci. Et potest fieri irreuerentia sacro loco 
      prae<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ter furtum, propter quod in sacrilegio tali non videtur esse 
      <lb ed="#L" n="106"/>vnum peccatum tantum sed duo. Et idem intelligendum est in 
      <lb ed="#L" n="107"/>omnibus aliis peccatis quando in actu vno sunt plures 
      circun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>stantiae malae, quarum vna non est determinatiua alterius. Et sic 
      <lb ed="#L" n="109"/>patet qualiter circunstantiae primi generis se habent ad actum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e321">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--8--> De circunstantiis autem secundi generis qualiter se habeam 
      <lb ed="#L" n="111"/>ad actum &amp; saltem de his quae secundum se non includunt 
      con<lb ed="#L" n="112" break="no"/>uenientiam vel disconuenientiam ad rectam rationem, sed solum 
      <lb ed="#L" n="113"/>quodam alio supposito patet quod non ponunt in actu nouam 
      <lb ed="#L" n="114"/>speciem peccati, sed solum in eadem specie augent culpam vel 
      <lb ed="#L" n="115"/>minuunt, quod patet ex ipsis terminis: quia quod non importas 
      <lb ed="#L" n="116"/>de se difformitatem, sed importatam auget vel minuit non 
      po<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nit speciem peccati, sed positam auget vel minuit, sed 
      difformi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tates huius generis sunt huiusmodi, vt patec ex 
      praecedenti<lb ed="#L" n="119" break="no"/>bus, ergo &amp;c. Circunstantiae autem tertij generis nec ponunt 
      <lb ed="#L" n="120"/>in actu speciem peccati, nec positam augent vel minuunt. 
      Cu<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ius ratio est, quia nullam differentiam habent ad rectam 
      ratio<lb ed="#L" n="122" break="no"/>nem secundum bonum vel malum, nec secundum se vt ponant 
      <lb ed="#L" n="123"/>notam speciem peccati, vt circunstantiae primi generis, nec alio 
      <lb ed="#L" n="124"/>supposito vt ponant augmentum in culpa, vt circunstantiae 
      ge<lb ed="#L" n="125" break="no"/>neris secundi: vt patet in exemplo posito de acceptione rei 
      aie<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nae cum manu dextra vel sinistra. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e364">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum in oppositum dicendum est quod 
      <lb ed="#L" n="128"/>circunstantiae non sunt intrinsecae actui quantum ad esse 
      natu<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rae. Et ideo non mutant, nec variant, nec augent vel minuunt 
      <lb ed="#L" n="130"/>actum secundum esse naturae, circunstantiae tamen sunt 
      intrin<lb ed="#L" n="131" break="no"/>secae actui secundum esse morale inquantum cadunt, vel 
      ca<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dere debent sub actu rationis deliberantis &amp;t voluntatis 
      eligen<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tis. Et ideo mutare possunt seu multiplicare speciem actus 
      quan<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tum ad rationem peccati, vel augere seu minuere secundum 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod dictum fuit in corpore solutionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e239696-d1e388">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--10.--> Ad secundum dicendum quod non est simile de circunstan 
      <lb ed="#L" n="137"/>tiis bonis &amp; malis. Quia cum bonum sit ex tota causa 
      secun<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dum Diony omnes circunstantiae debitae requiruntur ad 
      boni<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tatem actus, sed cum malum sit ex particularibus defectibus, 
      <lb ed="#L" n="140"/>quaelibet mala circunstantia quae non est alterius per se 
      deter<lb ed="#L" n="141" break="no"/>minatiua ponit spiritualem malitiam in actu. Et sic in eodem 
      <lb ed="#L" n="142"/>actu secundum esse naturae possunt esse plures malitiae, seu plura 
      <lb ed="#L" n="143"/>peccata secundum esse moris. In bonis etiam possunt reperiri in 
      <lb ed="#L" n="144"/>eodem actu bonitates multae plurium virtutum, sicut in illo 
      <lb ed="#L" n="145"/>qui ieiunat, quia placet bonum temperantiae. Et nihilominus 
      <lb ed="#L" n="146"/>ieiunat, quia vouit &amp; placet ei votum reddere, in tali ieiunio 
      <lb ed="#L" n="147"/>relucet bonum virtutis temperantiae &amp; religionis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>