<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="264-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e217997"><!-- l4d7q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e217997-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e217997-Hd1e103" type="question-title">Utrum chrisma sit materia conueniens 
      huius sacramenti</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e106">
               <lb ed="#L" n="144"/>VATSTIO. AνYVBA. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Vtrum chrisma sit materia conueniens 
      <lb ed="#L" n="146"/>huius sacramenti. 
      <lb ed="#L" n="147"/>Them. 3. q. 72. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e117">
               <lb ed="#L" n="148"/>SECVNDO quaeritur vtrum chrisma sit 
      conue<lb ed="#L" n="149" break="no"/>niens materia huius sacramenti. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>non, quia ritus sacramentorum traditus est nobis 
      <lb ed="#L" n="151"/>ab apostolis, sed ipsi non leguntur confirmasse 
      me<lb ed="#L" n="152" break="no"/>diante chrismate, sed solum per mannum 
      imposi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tionem, vt habetur Actuum octauo, ergo chrisma non est 
      ma<lb ed="#L" n="154" break="no"/>teria confirmationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e135">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--2--> Item distincta sacramenta non videntur communicare in 
      <lb ed="#L" n="156"/>eadem materia, sed chrisma est materia in sacramento 
      ordini<lb ed="#L" n="157" break="no"/>quantum ad consecrationem episcopalem, ergo non est materia 
      <!--00603.xml-->
      <pb ed="#L" n="265-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in sacramento confirmationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e156">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--3--> INCONTRARIVM est: quia forma verborum 
      fa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cit expressam mentionem de chrismate tanquam de materia: 
      di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>citur enim consigno te signo cracis, &amp; confirmo te chrismate 
      <lb ed="#L" n="5"/>salutis, vel sanctificationis quod idem est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e169">
               <lb ed="#L" n="6"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est qua 
      <lb ed="#L" n="7"/>sit materia huius sacramenti. Secundum est quis sit vsus 
      mate<lb ed="#L" n="8" break="no"/>riae in ipso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e178">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> QVANTVM ad primum sciendum est, quod chrisma 
      <lb ed="#L" n="10"/>est materia huius sacramenti conueniens, &amp; non quodcunque 
      <lb ed="#L" n="11"/>chrisma, sed consecratum per episcopum. Primum patet, 
      qui<lb ed="#L" n="12" break="no"/>illud est conueniens materia sacramenti, quod habet maximam 
      <lb ed="#L" n="13"/>conuenientiam cum effectu eius. Sacramenta enim ex 
      natu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rali similitudine repraesentant, vt dicit Hugo de sacramentis. Sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>chrisma habet maximam conuenientiam cum effectu 
      confirma<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tionis, ergo &amp;c. Minor probatur, quia confirmatio (vt dictum 
      <lb ed="#L" n="17"/>est) ordinatur ad audacem confessionem fidei tempore 
      persecu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tionis. Ad hoc autem requiruntur duo nitor fidei in firma 
      cre<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dulitate cordis, &amp; odor famae in confessione oris. Primum 
      re<lb ed="#L" n="20" break="no"/>praesentatur in oleo &amp; est nitidum maxime oleum oliuarum, 
      <lb ed="#L" n="21"/>quod est simpliciter &amp; antonomatice oleum. Secundum autem 
      <lb ed="#L" n="22"/>significatur in balsamo, quod est maximi odoris, &amp; praeseruat 
      <lb ed="#L" n="23"/>a corruptione. Et ideo chrisma compositum ex balsamo &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>oleo est conueniens materia confirmationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e217">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--6--> Quod autem oporteat illud chrisma esse consecratum 
      qui<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dam probant sic: Quorumcunque sacramentorum materia fuit 
      <lb ed="#L" n="27"/>Christo corporaliter applicata illa materia non indiget noua 
      <lb ed="#L" n="28"/>consecratione, quia tactu Christi consecrata fuit. Vnde Chrys 
      <lb ed="#L" n="29"/>stomus dicit quod nunquam aquae baptismi peccata credentium 
      <lb ed="#L" n="30"/>purgare possent nisi tactu dominici corporis sanctificatae 
      fuis<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sent. Et ideo aquae baptismi quantum est de necessitate 
      sacra<lb ed="#L" n="32" break="no"/>menti non oportet q prius benedicantur antequam sacramente 
      <lb ed="#L" n="33"/>applicentur. Idem est de materia eucharistiae, quia Christo fuit 
      <lb ed="#L" n="34"/>applicata &amp; ab ipso benedicta. dicitur enim Matth. 26. &amp; Lu. 22. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Accepit Iesus panem &amp; benedixit. Similiter &amp; calicem. Et idec 
      <lb ed="#L" n="36"/>non oportet quod materia prius benedicatur antequam forma 
      <lb ed="#L" n="37"/>verborum sacramentalium super ipsam proferatur. Secus 
      aut<lb ed="#L" n="38" break="no"/>est de chrismate &amp; oleo sancto, &amp; oleo infirmorum, oporte 
      <lb ed="#L" n="39"/>enim quod prius benedicantur quam exhibeantur ad vsum sacramenti, 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia Christus non est vsus visibilibus vnctionibus ne fieret 
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>iuria inuisibili vnctioni, qui vnctus est prae consortibus suis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e259">
               <lb ed="#L" n="42"/>Sed istud non videtur. Primo, quia si applicatio materiae ad 
      <lb ed="#L" n="43"/>Christum reddit eam sanctificatam, videtur quod non solum nor 
      <lb ed="#L" n="44"/>oporteat eam sanctificare ad hoc, quod sit materia baptismi. Sec 
      <lb ed="#L" n="45"/>etiam si sanctificetur quod fiat iniuria priori sanctificationi si sit 
      <lb ed="#L" n="46"/>eiusdem rationis, vel quod prima fuerit insufficiens, si secunda sit 
      <lb ed="#L" n="47"/>alterius rationis, sicut ipsi dixerunt de vnctione. Item falsum 
      <lb ed="#L" n="48"/>est quod Christus non fuit vsus vnctionibus visibilibus. dicitur 
      <lb ed="#L" n="49"/>enim Ioam. 12. quod Maria accepit libram vnguenti nardi pistici, &amp; 
      <lb ed="#L" n="50"/>vnxit pedes Iesu. Et Luc. 7. dicitur quod osculabatur pedes eius &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>vngebat vnguento. Et Christo mortuo vnctum est corpus eius 
      <lb ed="#L" n="52"/>per Nicodemum, vt dicitur Ioam. 19. ergo falsum est quod Christu. 
      <lb ed="#L" n="53"/>non fuerit vnctus visibilibus vnctionibus. Et si dicatur quod 
      Chri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stus non fuit vsus visibilibus vnctionibus per modum 
      sacramen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ti, vel sacramentalis, sicut fuit vsus pane &amp; vino consecratis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>aqua baptismi loannis tanquam quodam sacramentali. Non obstat. 
      <lb ed="#L" n="57"/>quia Christus a sacramentis vel sacramentalibus nihil virtutis 
      <lb ed="#L" n="58"/>accepit. Et si aliquam virtutem dedit ex suo tactu, dedit omnibus 
      <lb ed="#L" n="59"/>quae tetigit &amp; quae in vsum sacramentorum debebant venire 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e301">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--8--> Dicendum est ergo aliter, quod materia sacramenti est quas 
      <lb ed="#L" n="61"/>quoddam instrumentum quo minister vtitur in sacramentis quae 
      <lb ed="#L" n="62"/>consistunt in vsu, &amp; applicatione materiae ad suscipientem, 
      pro<lb ed="#L" n="63" break="no"/>pter quod materia debet congruere ministro, &amp; minister mate 
      <lb ed="#L" n="64"/>riae. In quocunque igitur sacramento minister est determinatus 
      ali<lb ed="#L" n="65" break="no"/>qua ordinatione, materia est determinata aliqua benedictione 
      <lb ed="#L" n="66"/>Et vbi vnum non est, nec alterum, sicut patet in baptismo 
      cu<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ius minister non est determinatus circa ordinationem (potest 
      <lb ed="#L" n="68"/>enim quilibet baptizare) nec materia quantum est de 
      necessi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tate sacramenti indiget aliqua benedictione. Sed in 
      sacramen<lb ed="#L" n="70" break="no"/>to confirmationis minister est determinatus certa 
      determina<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tione. s.episcopali. Et ideo necessarium est materiam esse 
      deter<lb ed="#L" n="72" break="no"/>minatam certa benedictione. De chrismate ergo non 
      benedi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cto nullus posset confirmari, &amp; sic patet quae sit materia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e337">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--9--> CIRCA secundum scilicet circa vsum materiae in hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mento sciendum est, quod vsus eius est in consignatione frontis in 
      <lb ed="#L" n="76"/>modum crucis. Et vtruque est de necessitate sacramenti. 
      Cuiu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ratio est, quia actus ad quem perficit confirmatio est libera con 
      <lb ed="#L" n="78"/>fessio fidei Christi. Potest autem aliquis impediri a libera 
      confes<lb ed="#L" n="79" break="no"/>sione propter duo scilicet propter timorem mortis qui est timor 
      poe<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nae, &amp; propter confusionem quae est timor ignominiae. vtriusque 
      <lb ed="#L" n="81"/>autem signum praecipue in fronte manifestatur, palescunt enim 
      <lb ed="#L" n="82"/>timentes, &amp; rubescunt verecundati, vt dicitur 4. Ethico. Et ide¬ 
      <!--00603.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>in confirmatione quae fit ad liberam confessionem vnctio fit in 
      <lb ed="#L" n="84"/>fronte, fit etiam in modum crucis, sicut patet ex forma verborum, 
      <lb ed="#L" n="85"/>Consigno te signo crucis, quia confessio fidei quo ad articulum! 
      <lb ed="#L" n="86"/>passionis maximam habet erubescentiam, vt dicit Apost. 1. Cor. 1. 
      <lb ed="#L" n="87"/>Nos autem praedicamus Christum crucifixum, Iudaeis quidem 
      <lb ed="#L" n="88"/>scandalum, Gentibus autem stultitiam. Et ideo ad 
      confirman<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dum hominem contra hanc erubescentiam, vnctio 
      confirma<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tionis fit in fronte per modum crucis, &amp; sic apparet secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e383">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--10--> EX QUIBVS potest concludi tertium scilicet quod in 
      confir<lb ed="#L" n="92" break="no"/>matione imprimitur character: quia omne sacramentu per quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>deputatur aliquis ad aliquid sacratum imprimit characterem 
      <lb ed="#L" n="94"/>(Character euim nihil est aliud quam potestas vel deputatio 
      <lb ed="#L" n="95"/>ad actum sacramenti, vt patet ex praecedentibus) sed per 
      baptis<lb ed="#L" n="96" break="no"/>mum, confirmationem, &amp; ordinem, deputatur homo ad actum 
      <lb ed="#L" n="97"/>sacrum, per baptismum quidem passiue ad recipiendum sacramen 
      <lb ed="#L" n="98"/>ta. Nullus enim non baptizatus est susceptiuus sacramentorum. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Per ordinem vero deputatur quis ad collationem eorum 
      praeci<lb ed="#L" n="100" break="no"/>puae per maiores ordines, vt per sacerdotium, vel episcopatum. 
      <lb ed="#L" n="101"/>Per inferiores vero ordinantur ad quosdam actus sacros 
      secun<lb ed="#L" n="102" break="no"/>darios. Confirmatio autem ordinatur ad audacem confessionem 
      <lb ed="#L" n="103"/>fidei, propter quod ista tria sacramenta imprimunt 
      characte<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rem, &amp; per consequens non debent reiterari ne fiat iniuria 
      sa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cramento. Cum character sit effectus sacramenti indelebilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e420">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod apostoli 
      <lb ed="#L" n="107"/>non confirmabant sine chrismate quamuis non legatur in 
      scri<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ptura canonica, dicit enim Diony. 4. cap. coelestis Hierarchiae, 
      <lb ed="#L" n="109"/>quod est quaedam perfectiua operatio quam duces nostri quos apo 
      <lb ed="#L" n="110"/>stolos vocant chrismatis hostiam nominant, potuit tamen esse 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod praeter legem communem Deus ex speciali gratia dedit 
      ali<lb ed="#L" n="112" break="no"/>quibus effectum confirmationis sine sacramento, cum ad 
      imposi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tionem manuum apostolorum dabatur spiritus san. sub visibilibus 
      <lb ed="#L" n="114"/>signis, sacramentum confirmationis semper dabant apostoli 
      <lb ed="#L" n="115"/>mediante chrismate secundum communem legem satramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e217997-d1e446">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod distinctio rerum est ex 
      par<lb ed="#L" n="117" break="no"/>te formae &amp; non ex parte materiae principaliter. Actus enim 
      <lb ed="#L" n="118"/>separat &amp; distinguit, propter quod nihil prohibet eandem 
      ma<lb ed="#L" n="119" break="no"/>teriam esse in diuersis sacramentis cum distincta forma verbo 
      <lb ed="#L" n="120"/>rum: &amp; sic est de chrismate in confirmatione &amp; ordine, quia ips 
      <lb ed="#L" n="121"/>adduntur diuersae formae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>