<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="323-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e267027"><!-- l4d32q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e267027-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e267027-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum vnus coniugum siue licentia alterius 
      possit continentiam vovere
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e106">
               <lb ed="#L" n="144"/>QVAESTIO SICVNBA 
      <lb ed="#L" n="145"/>Vtrum vnus coniugum siue licentia alterius 
      <lb ed="#L" n="146"/>possit continentiam vouere. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e115">
               <lb ed="#L" n="147"/>SECUNDO quaeritur, vtrum vnus coniugum sine 
      <lb ed="#L" n="148"/>licentua alterius possit continentiam vouere. Et v 
      <lb ed="#L" n="149"/>detus quod sic: quia sicut impeditur redditio debi 
      <lb ed="#L" n="150"/>ti per votum religiosorum, ita per votum trans. 
      <lb ed="#L" n="151"/>marinum, sed vn sine consensui vxoris potest 
      vo<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tum transmarinum emittere, ergo &amp; religionem intrare, &amp; 
      ibi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>dem continentiam vouere. Ei confirmatur: quia votum crucis 
      <lb ed="#L" n="154"/>potest mutari in votum religionia ergo votum crucis emissum 
      <lb ed="#L" n="155"/>per maritum potest sine consensu vxoris licite commutari in 
      <lb ed="#L" n="156"/>rotum religienis, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e139">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--2--> Item seruure Deo magi: est debium quam seruire homini 
      <lb ed="#L" n="158"/>sed vit potest im pediri a debito reddendo vxori propter seruitii 
      <lb ed="#L" n="159"/>hominis (vtpote cum temporalis dominus virum ministeriis sui 
      <lb ed="#L" n="160"/>occupat) ergo multo fortius licet viro subtrahere se a debito 
      <!--00721.xml-->
      <pb ed="#L" n="324-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>reddendo vxori vouendo se seruitio Christi quod fit per 
      reli<lb ed="#L" n="2" break="no"/>gionis ingressum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e164">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Apo. 1. Cor. 7. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Nolite fraudare inuicem nisi forte ex communi consensu ad 
      <lb ed="#L" n="5"/>tempus vt vacetis orationi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e175">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est an 
      li<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ceat alteri conjugum vouere continentiam sine licentia 
      alte<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rius. Secundum est an hoc possit de alterius licentia. Tertium est 
      <lb ed="#L" n="9"/>an ille qui vouit reuocatus ad alium remanentem in seculo 
      <lb ed="#L" n="10"/>mortuo illo teneatur redire ad praecedens votum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e191">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum sciendum est o ille fine 
      cu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ius licentia alter intrat religionem aut est fornicatus 
      spirituali<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ter, aut carnaliter, aut non: si sit fornicatus spiritualiter vel car 
      <lb ed="#L" n="14"/>naliter, tunc sine eius licentia innocens potest ingredi religionem 
      <lb ed="#L" n="15"/>si sententia diuortij lata fit inter ipsos, quia per fornicationem 
      <lb ed="#L" n="16"/>tam spiritualem quam carnalem amittet quilibet coniugum po 
      <lb ed="#L" n="17"/>testatem quam habet in corpus alterius: &amp; ideo innocens 
      rema<lb ed="#L" n="18" break="no"/>net sui iuris vt possit continentiam sui proprij corporis voue 
      <lb ed="#L" n="19"/>re, vt habetur expresse extra de conuersione conjugatorum, ca. 
      <lb ed="#L" n="20"/>vltimo. Si vero vterque sit innocens &amp; matrimonium est 
      inte<lb ed="#L" n="21" break="no"/>eos consummatum, tunc notandum est quod aliquis potest 
      vo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uere continentiam vel simpliciter vt non possit exigere debitum 
      <lb ed="#L" n="23"/>nec reddere teneatur: vel secundum quid scilicet vt non possit 
      exige<lb ed="#L" n="24" break="no"/>re licet teneatur reddere. Primo modo neuter coniugum 
      po<lb ed="#L" n="25" break="no"/>test sine consensu alterius vouere continentiam. Cuius ratio est, 
      <lb ed="#L" n="26"/>quia votum cum sit voluntatis non est nisi eorum quae sunt in 
      <lb ed="#L" n="27"/>potestate nostra, sed corpus viri quantum ad redditionem debi 
      <lb ed="#L" n="28"/>ti non est in potestate eius sed vxoris &amp; econuerso, ergo vnus 
      eo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rum non potest vouere continentiam simpliciter fine consensu 
      <lb ed="#L" n="30"/>alterius: &amp; haec ratio tangitur extra de conuersione coniugato 
      <lb ed="#L" n="31"/>rum, cap. quidam intrauit. Secundo modo potest quilibet 
      con<lb ed="#L" n="32" break="no"/>jugum sine consensu alterius continentiam vouere scilicet vt non 
      exi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gat, quia illud quod est voluntatis &amp; perfectionis potest cadere 
      <lb ed="#L" n="34"/>sub voto, sed non exigere debitum est voluntatis &amp; 
      perfectio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nis: vnde in litera dicit Augustinus, pro sanctificatione perfect: 
      <lb ed="#L" n="36"/>Deus tibi computabit, si non quod tibi debetur exigis, erge 
      <lb ed="#L" n="37"/>quilibet coniugum potest vouere debitum non exigere. Puto 
      <lb ed="#L" n="38"/>tamen quod non sit votum vsquequaque discretum, tum quia 
      <lb ed="#L" n="39"/>redderetur matrimonium onerosum potissimum si vir vouere 
      <lb ed="#L" n="40"/>non exigere cum oporteret mulierem semper subire 
      confusio<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nem petendi debitum, tum quia posset ex hoc imminere 
      peri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>culum ei qui vouit dum vrgente concupiscentia existens iuxta 
      <lb ed="#L" n="43"/>mulierem ea non petente de facili posset facere contra votum, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e267">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum scilicet an de licentia vxoris vii 
      <lb ed="#L" n="45"/>posset intrare religionem &amp; vouere continentiam, &amp; 
      econuer<lb ed="#L" n="46" break="no"/>so mulier de licentia viri. Aduertendum est quod aliquid est 
      illici<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tum fieri quod tamen factum tenet: sic in proposito aliquid est 
      <lb ed="#L" n="48"/>obseruandum dum vnus coniugum intrat religionem de 
      licen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tia alterius, quod si non seruetur nihilominus tenet ingressus: 
      <lb ed="#L" n="50"/>intrando enim obseruandum est quod ille de cuius licentia alter 
      <lb ed="#L" n="51"/>intrat religionem aut est senex aut non est persona suspecta de 
      <lb ed="#L" n="52"/>incontinentia, &amp; tunc potest in seculo manere vouendo 
      conti<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nentiam, aut est iuuenis &amp; suspectus de incontinentia, &amp; tunc 
      <lb ed="#L" n="54"/>non sufficit quod maneat in seculo vouendo continentiam, sed 
      <lb ed="#L" n="55"/>debet intrare religionem, vt habetur extra de conuersione 
      con<lb ed="#L" n="56" break="no"/>iugatorum, cap. Cum sit praeditus. &amp; cap. vxoratus. Si tamen istuc 
      <lb ed="#L" n="57"/>non obseruetur &amp; vnus de licentia alterius intret religionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>profiteatur, vere tenet votum &amp; professio. Quod patet ex 
      duo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bus. Primo quia si votum teneret hoc esset quia teneretur 
      de<lb ed="#L" n="60" break="no"/>bitum aut reddere aut exigere: non exigere quia illud nunquam 
      <lb ed="#L" n="61"/>est necessitatis, nec reddere quia vxor dando licentiam priuauit 
      <lb ed="#L" n="62"/>se iure petendi, ergo iste non tenetur reddere petenti, ergo nullo 
      <lb ed="#L" n="63"/>modo est votum eius irritum. Secundo, quia sicut vxor potest 
      <lb ed="#L" n="64"/>se priuare iure suo voluntarie peccando ita voluntarie meren. 
      <lb ed="#L" n="65"/>do, sed vxor voluntarie fornicans priuat se iure suo ita vt extumc 
      <lb ed="#L" n="66"/>liceat viro suo religionem intrare, vt supra dictum est, ergo 
      si<lb ed="#L" n="67" break="no"/>militer continere volendo &amp; in hoc merendo potest se priuare 
      <lb ed="#L" n="68"/>iure suo dando licentiam viro intrandi religionem &amp; 
      profiten<lb ed="#L" n="69" break="no"/>di, &amp; extunc non debet reddi existenti in seculo quantumcunque 
      <lb ed="#L" n="70"/>sit persona suspecta, sed potius existens in seculo debet compelli 
      <lb ed="#L" n="71"/>mutare vitam vt viuat religiose vel cum religiosis, vt habetur 
      ex<lb ed="#L" n="72" break="no"/>presse vigesimaseptima q. 2. Agatosa, &amp; trigesimatertia q. 5. qui 
      <lb ed="#L" n="73"/>vxorem. Iura autem quae dicunt quod non sufficit sola licentia 
      <lb ed="#L" n="74"/>nisi ille qui dat eam simpliciter conuertatur si sit persona quae 
      <lb ed="#L" n="75"/>sine suspicione non potest manere in seculo determinant quid 
      <lb ed="#L" n="76"/>debeat fieri, sed non irritant si secus actum fuerit nec forte 
      pos<lb ed="#L" n="77" break="no"/>sent. Nec obstat quod dicitur extra de conuersione 
      coniuga<lb ed="#L" n="78" break="no"/>torum, cap. 1. quia illa licentia fuit extorta, &amp; mulier fuit 
      dece<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pta vt iuris ignara. Potest autem hoc ius determinare quod 
      si<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cut consensus coactus non sufficit ad matrimonium, ita 
      licen<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tia vi vel metu extorta non sufficiat ad hoc quod vxor priue 
      <lb ed="#L" n="82"/>se iure quod habet in virum. &amp; sic patet secundum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e356">
      <!--00721.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>7 QUANTVM ad tertium distinguendum est, quia ab 
      in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gressu religionis reddit aliquis ad vxorem, vel compulsus per 
      <lb ed="#L" n="85"/>viam iuris, vel de facto &amp; non de iure. Per viam iuris dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Vno modo quando intrauit sine licentia vxoris. Alio mode 
      <lb ed="#L" n="87"/>quando intrauit de licentia vxoris, &amp; antequam profiteretur 
      <lb ed="#L" n="88"/>reuocatur licentia, primo rediens ad vxorem inducendus est vi 
      <lb ed="#L" n="89"/>ea mortua redeat ad monasterium, sed non est cogendus. Cuius 
      <lb ed="#L" n="90"/>ratio est, quia professio eius non tenuit cum non intrauerit de 
      li<lb ed="#L" n="91" break="no"/>centia vxoris. Professio enim voti tollit vtranque potestatem 
      <lb ed="#L" n="92"/>exigendi. Ldebitum &amp; reddendi: non reddere autem debitum 
      <lb ed="#L" n="93"/>non fuit in eius potestate, sed vxoris, &amp; ideo professio non 
      te<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nuit, propter quod ad eam cogi non debet mortua vxore. 
      In<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ducendus est tamen, quia priuauit se iure exigendi: hoc enim erat 
      <lb ed="#L" n="96"/>in sua potestate, &amp; ideo non potest cum alia contrahere sine 
      <lb ed="#L" n="97"/>peccato, sicut dicit capitulum prius allegatum. Quidam 
      intra<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uit. Si tamen de facto contrahat matrimonium tenet, quia non 
      <lb ed="#L" n="99"/>potuit solennizare votum continentiae, peccat tamen 
      contra<lb ed="#L" n="100" break="no"/>hendo, &amp; deinceps debitum exigendo. Qui autem intrat de 
      li<lb ed="#L" n="101" break="no"/>centia vxoris, &amp; antequam profiteatur reuocatur ad vxorem, 
      <lb ed="#L" n="102"/>mortua vxore non tenetur redire ad monasterium, nec peccat 
      <lb ed="#L" n="103"/>si contrahat, nisi aliquid aliud obsistat, quia quum per nullum 
      <lb ed="#L" n="104"/>votum adstrictus fuerit religioni, non tenetur ad eam redire, 
      <lb ed="#L" n="105"/>nec manens in seculo tenetur continere, quum nihil circa 
      con<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tinentiam vouerit: qui autem post factam professionem redit 
      <lb ed="#L" n="107"/>ad vxorem de facto &amp; non de iure (vt quum quis de licentia 
      <lb ed="#L" n="108"/>vxoris profitetur, &amp; contempta professione redit ad vxorem, 
      <lb ed="#L" n="109"/>sicut videtur dicere illud capitulum, ex parte abbatis. de 
      quo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dam qui in infirmitate positus consentiente vxore votum 
      vo<lb ed="#L" n="111" break="no"/>uit castitatis, &amp; monachalem habitum suscepit, &amp; postmodum 
      <lb ed="#L" n="112"/>liberatus de infirmitate vxorem tenuit) talis mortua vxore 
      co<lb ed="#L" n="113" break="no"/>gendus est ad monasterium redire, &amp; non solum ea mortua, sed 
      <lb ed="#L" n="114"/>viuente, quia quum professio eius vera fuerit, &amp; tenuerit vt 
      <lb ed="#L" n="115"/>solennis, redire non potuit ad vxorem, nec ea mortua aliam du 
      <lb ed="#L" n="116"/>cere potest, cum votum solenne impediat matrimonium 
      con<lb ed="#L" n="117" break="no"/>trahendum, &amp; dirimat contractum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e439">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non est 
      <lb ed="#L" n="119"/>simile de voto crucis, &amp; de voto religionis, quia votum 
      reli<lb ed="#L" n="120" break="no"/>gionis impedit redditionem debiti simpliciter, &amp; non solum ad 
      <lb ed="#L" n="121"/>tempus, votum autem crucis non nisi ad tempus, nec etiam 
      <lb ed="#L" n="122"/>pro illo tempore impedit si mulier velit sequi virum: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="123"/>vir non potest sine consensu vxoris emittere votum religionis, 
      <lb ed="#L" n="124"/>licet posset emittere votum crucis, mulier tamen non posset 
      <lb ed="#L" n="125"/>votum crucis emittere sine consensu viri sui, quum vir fit in 
      <lb ed="#L" n="126"/>hoc caput mulieris. Nec valet quod subiungitur, quod votum 
      <lb ed="#L" n="127"/>transmarinum potest mutari in votum religionis: quia hoc est 
      <lb ed="#L" n="128"/>verum in eo qui est sui iuris, nec est ligatus alio vinculo quod 
      <lb ed="#L" n="129"/>obsistat religioni, sicut est in coniugatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e267027-d1e471">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum est similiter quod seruitium 
      debi<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tum domino temporali non impedit simpliciter redditionem 
      <lb ed="#L" n="132"/>debiti, sed solum ad tempus, votum autem religionis impedit 
      <lb ed="#L" n="133"/>simpliciter, ideo non est simile, ergo &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>