<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="197-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e161595"><!-- l3d8q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e161595-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e161595-Hd1e103" type="question-title">Utrum in Christo sint duae filiationes</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e106">
               <lb ed="#L" n="40"/>QVAISTIO TIRTIA. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Vtrum in Christo sint duae filiationes. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Tham. J. 4. 35. ar. 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e115">
               <lb ed="#L" n="43"/>AD tertium sic proceditur. Et videtur quod in 
      <lb ed="#L" n="44"/>Christo sint plures filiationes: quia relatio realis 
      <lb ed="#L" n="45"/>non potest aduenire alicui sine reali mutatione 
      <lb ed="#L" n="46"/>facta, secundum aliquid absolutum in ipso vel in 
      <lb ed="#L" n="47"/>Jaltero, sed humana natura a filio Dei assumpta si 
      <lb ed="#L" n="48"/>dimutteretur, in ipsa esset realis relatio ad matrem, statim 
      <lb ed="#L" n="49"/>enim esset persona, &amp; tamen nihil absolutum adueniret sibi, nec 
      <lb ed="#L" n="50"/>filio Dei: ergo oportet quod nunc ratione ipsius fit in filio Dei 
      <lb ed="#L" n="51"/>realis relatio ad matrem, &amp; constat quod est realis relatio ad 
      <lb ed="#L" n="52"/>patrem, ergo duae &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e139">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--2--> Item aequalis dependentia est in Christo ad matrem ratione 
      <lb ed="#L" n="54"/>naturae assumptae sicut in aliis filiis, sed propter talem 
      dependen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tiam in aliis ponitur realis filiatio: ergo &amp; in Christo poni debet 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e151">
               <lb ed="#L" n="56"/>IN CONTRARIVM arguitur. quia duo accidentia 
      <lb ed="#L" n="57"/>eiusdem speciei non possunt esse in eodem, sed duae filiationes sunt 
      <lb ed="#L" n="58"/>duae relationes eiusdem speciei: ergo non possunt esse in eodem. 
      <lb ed="#L" n="59"/>Item si in Christo essent duaefiliatione, Christus esset duo 
      <lb ed="#L" n="60"/>filij consequens est falsum &amp; contra Aug. de fide ad Petrum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="61"/>de Ecclesiasticis dogmatibus, vbi dicit Christum deum &amp; 
      homi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nem non dicimus filios. consequentia probatur: quia per 
      filia<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tionem quis dicitur filius: ergo per duas duo filij. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e171">
               <lb ed="#L" n="64"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam est triplex 
      <lb ed="#L" n="65"/>modus dicendi, quorum duo primi tenent extrema. Tertius 
      au<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tem tenet medium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e180">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--6--> Primus est quod in Christo est tantum vna filiatio realis, 
      il<lb ed="#L" n="68" break="no"/>la scilicet qua refertur ad patrem, alia autem est qua refertur ad 
      <lb ed="#L" n="69"/>matrem, sed illa est rationis tantum. Et istud probatur primo sic, 
      <lb ed="#L" n="70"/>ea quae sunt suppositi non plurificantur in Christo secundum 
      <lb ed="#L" n="71"/>Dam. 3. lib. sed filiatio relatio est soli supposito conueniens non 
      <lb ed="#L" n="72"/>naturae, ergo in Christo non sunt plures filiationes reales. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e198">
               <lb ed="#L" n="73"/>Secundo sic, supposito aeterno non potest aduenire aliquis 
      <lb ed="#L" n="74"/>respectus realis ex tempore, sed Christus dicit suppositum 
      aeter<lb ed="#L" n="75" break="no"/>num ergo non potest ei aduenire aliqua realis relatio ex 
      tem<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pore, sed filiatio est relatio qua refertur ad matrem, &amp; conueni 
      <lb ed="#L" n="77"/>ei ex ten pore, ergo non ost relatio realis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e211">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--2--> Teruo sic, non est necesse filiationem qua Christus refertur 
      <lb ed="#L" n="79"/>ad matrem esse realem, nisi quia Christus realiter dicitur filius 
      <!--00467.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>matris, sed propter illud non oportet: quia quamuis dominatio 
      <lb ed="#L" n="81"/>sit relatio rationis in deo: tamen realiter deus est dominus, ergo 
      <lb ed="#L" n="82"/>similiter quamuis filiatio Christi ad matrem sit rationis tantum, 
      <lb ed="#L" n="83"/>nihilominus tamen Christus porest dici realiter filius matris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e233">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--9--> Quarto sic, quaecunque geminantur in Christo conuenium 
      <lb ed="#L" n="85"/>aliquo modo, non solum personae, sed naturae, sicut agere, pati 
      <lb ed="#L" n="86"/>nasci, generari, sed esse filium vel filiam nullo modo competie 
      na<lb ed="#L" n="87" break="no"/>turae, nullo enim modo conuenienter dicitur que natura fit filius 
      <lb ed="#L" n="88"/>vel filia, ergo filiatio non est de his quae geminantur in Christo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e250">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--12--> Secundus modus est huic totaliter contrarius scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>in Christo sunt duae reales filiationes. Vna qua refertur a s 
      pa<lb ed="#L" n="91" break="no"/>trem ab aeterno. Alia qua refertur ad matrem ex tempore. Quod 
      <lb ed="#L" n="92"/>probatur multipliciter. Primo sic, vnitatem filiationis in Christo 
      <lb ed="#L" n="93"/>non potest arguere nisi vnitas suppositi vel eius aeternitas: his 
      <lb ed="#L" n="94"/>enim duabus viis procedunt duae primae rationes praecedentis 
      <lb ed="#L" n="95"/>opinionis: non vnitas suppositi, quia hoc esset vel quatenus 
      filia<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tio est relatio, vel quatenus est talis relatio cuius denominatio 
      <lb ed="#L" n="97"/>soli supposito conuenit, non quatenus est relat o, quia in eodem 
      <lb ed="#L" n="98"/>supposito videmus multas relationes reales, nec quatenus 
      de<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nominat solum suppositum, quia sicut esse filium conuenit soli 
      <lb ed="#L" n="100"/>supposito sic &amp; actiones sunt suppositorum, sed plures relationes 
      <lb ed="#L" n="101"/>reales sunt in Christo non obstante vnitare suppositi, ergo &amp; 
      <lb ed="#L" n="102"/>plures relationes reales filiationis possunt esse in Christo, nec 
      <lb ed="#L" n="103"/>eius aeternitas obsistit pluralitati filiationum realium, quia non 
      <lb ed="#L" n="104"/>minus repugnat supposito aeterno quod de nouo ei adueniat reale 
      <lb ed="#L" n="105"/>accidens absolutum quam realis respectus, sed Christo ratione 
      <lb ed="#L" n="106"/>naturae assumptae competunt de nouo, vel ex tempore multa 
      rea<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lia accidentia absoluta sicut esse quantum, esse album, &amp; sic de 
      <lb ed="#L" n="108"/>aliis, ergo potest ei aduenire mediante natura respectus realis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="109"/>in hoc videntur solui duae primae rationes alterius opinionis, 
      <lb ed="#L" n="110"/>quia quicquid attribuitur supposito diuino mediante natura 
      af<lb ed="#L" n="111" break="no"/>sumpta (quamuis denominent solum suppositum) potest 
      multi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>plicari in Christo siue fit absolutum, siue sit respectus realis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e307">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--11--> Secundo sic, quamuis inueniamus in ordine rerum o 
      cau<lb ed="#L" n="114" break="no"/>sa non referatur realiter ad effectum, vbi effectus realiter 
      refer<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tur ad causam (vt patet de relatione Dei ad creatura) nunquam 
      <lb ed="#L" n="116"/>tamen inueniemus quod causa realiter referatur ad effectu, &amp; 
      effe<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ctus referatur ad causam solum secundum rationem, sed Christus 
      <lb ed="#L" n="118"/>secundum humanam nacuram se habet ad matrem, vt effectus 
      <lb ed="#L" n="119"/>ad causam, quum ergo in matre sit realis maternitas per quam 
      <lb ed="#L" n="120"/>refertur ad filium, necesse est quod in filio sit realis fiiatio per 
      <lb ed="#L" n="121"/>quam referatur ad macrem, &amp; in hoc soluitur tertia ratio 
      prio<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ris opinionis, qui a quamuis Deus possi: realiter dici dominus, 
      <lb ed="#L" n="123"/>dato quod in Christo non sit dominium realis relatio, quia deus 
      <lb ed="#L" n="124"/>non dependet ad creaturam, sed est terminus realis 
      dependen<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tiae creaturae ad ipsum, oporter tamen quod ad hoc quod 
      ali<lb ed="#L" n="126" break="no"/>quis fit filius realis quod filiatio realis sic in ipso, quia plus 
      de<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pendet filius a matre quam aeconuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e344">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--12--> Tertio sic, plurificato fundamento reali relationis necesse 
      <lb ed="#L" n="129"/>est relationem realiter plurificari, sed reale fundametum 
      filiatio<lb ed="#L" n="130" break="no"/>nis est natiuitas, vel natura per natiuitatem accepta, ergo cum 
      <lb ed="#L" n="131"/>ista realiter plurificentur in Christo. In Christo enim est duplex 
      <lb ed="#L" n="132"/>natiuitas, vt patet ex praeced. quaest. &amp; est duplex natura per 
      du<lb ed="#L" n="133" break="no"/>plicem natiuitatem accepta diuina scilicet &amp; humana, necesse 
      <lb ed="#L" n="134"/>est vt videtur quod in Christo sit duplex realis filatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e364">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--13--> Ad hoc tamen dicunt quidam quod fundamentum 
      filiatio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nis non est natiuitas actiue siue passiue accepta, quia illa 
      trans<lb ed="#L" n="137" break="no"/>eunte remanet filiatio, nec natura per natiuitatem accepta, sed 
      <lb ed="#L" n="138"/>quid derelictum in supposito consequens ad natiuitatem &amp; 
      na<lb ed="#L" n="139" break="no"/>turam per eam acceptam, &amp; istud dicunt esse quandam 
      subiectio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nem, siue quandam seruitutem filialem correspondentem cuidam 
      <lb ed="#L" n="141"/>iuri in patre, ita quod generatio vel natiuitas est causa 
      paterni<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tatis vel maternitatis &amp; filiationis, sed non est immediatum 
      fun<lb ed="#L" n="143" break="no"/>damentum, sed illud est in patre &amp; matre ius quoddam 
      dereli<lb ed="#L" n="144" break="no"/>ctum ex generatione actiua, &amp; in siio quaedaem seruitus seu 
      sub<lb ed="#L" n="145" break="no"/>iectio derelicta ex natiuitate passiua, &amp; tale iug seu subiectio, 
      <lb ed="#L" n="146"/>siue seruitus fundatur immediate in supposito subsistente secum 
      <lb ed="#L" n="147"/>dum quod subsistens, est quia habere ius siue possidere aliud, vt 
      <lb ed="#L" n="148"/>sibi subiectum est, solius suppositi, vt primi &amp; immediati 
      subie<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cti, &amp; similiter possideri, siue esse obligatum tali seruitute 
      quam<lb ed="#L" n="150" break="no"/>uis talia insint supposito ex aliquo actu praecedente: &amp; quia talen 
      <lb ed="#L" n="151"/>ius seu seruitus immediate fundatur in supposito non 
      multiplil<lb ed="#L" n="152" break="no"/>catur nisi ex multiplicatione suppositi, nec per cohsequens 
      filia<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tio quae habet talem seruitutem pro immediato fundamento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e410">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--14--> Sed istud non valet, quia secundum Phlbsophum 7. 
      Me<lb ed="#L" n="155" break="no"/>taphisicae, pater dicitur pater filij, quia hic fecit, ille autem 
      pas<lb ed="#L" n="156" break="no"/>sus est, ergo secundum ipsum paternitas &amp; filiatio fundantur 
      <lb ed="#L" n="157"/>super actionem. Nec obstat quod generatio actiua &amp; passiua 
      <lb ed="#L" n="158"/>transeunt, filiatio autem &amp; paternitas non transeunt, sed 
      re<lb ed="#L" n="159" break="no"/>manent, quia in creaturis paternitas &amp; filiatio sunt folum 
      quae<lb ed="#L" n="160" break="no"/>dam reales denominationes consurgentes ex generatione 
      acti<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ua &amp; passiua secundum praeteritum. Pater autem est id quod 
      <!--00468.xml-->
      <pb ed="#L" n="197-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>genuit, &amp; filius quia genitus fuit, &amp; ideo quamdiu verum est 
      di<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cere quod ille genuit iste genitus est, verum esscere quod iste est 
      <lb ed="#L" n="3"/>pater &amp; ille est filius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e445">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--15--> Item in diuinis est realis paternitas &amp; filiatio, &amp; tamen in 
      <lb ed="#L" n="5"/>eis non est in patre respectu filij tale ius, nec in filio talis 
      subie<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctio: ergo falsum est &amp; erroneum quod paternitas &amp; filiatio 
      fun<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dentur super tale ius &amp; subiectionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e459">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--16--> Item tale ius aut talis subiectio aut sunt res aut ratio, si ratio 
      <lb ed="#L" n="9"/>non possunt esse fundamentum realis paternitatis &amp; filiationis 
      <lb ed="#L" n="10"/>si res, aut absoluta, aut relatiua. Si absoluta, da eam nec poteri 
      <lb ed="#L" n="11"/>dare nisi naturam per generationem acceptam, &amp; nunc habetur 
      <lb ed="#L" n="12"/>propositum: Si respectus cum subiectio in filio &amp; ius quod 
      corre<lb ed="#L" n="13" break="no"/>spondet ei in patre magis pertineat ad mores quam ad naturam, 
      <lb ed="#L" n="14"/>paternitas autem &amp; filiatio pertinent ad esse naturae, quod 
      praece<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dit esse morale, patet quod paternitas &amp; filiatio praecedunt tale ius, 
      <lb ed="#L" n="16"/>&amp; talem subiectionem sicut ea quae sunt naturae praecedunt ea quae 
      <lb ed="#L" n="17"/>sunt moris. Et cum prius non fundetur in posteriori, sed magis 
      econ<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uerso, absurdum est dicere quod paternitas &amp; filiatio fundentur in illo 
      <lb ed="#L" n="19"/>iure, &amp; subiectione. Et confirmatur, quia paternitas &amp; filiatio sunt 
      <lb ed="#L" n="20"/>in brutis sicut &amp; in hominibus, &amp; tamen ibi non est tale ius, nec 
      ta<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lis subiectio, ideo conficta adinuentio fuit quod paternitas &amp; 
      filia<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tio fundarentur super tale ius, &amp; super talem subiectionem. 
      Ne<lb ed="#L" n="23" break="no"/>obstat quod dicitur quod natura potest dici genita, nata vel serua, 
      <lb ed="#L" n="24"/>nunquam tamen dicitur filia hoc non est proprie propter hoc 
      <lb ed="#L" n="25"/>filiatio immediatius insit supposito quam alia, sed quia filius ve 
      <lb ed="#L" n="26"/>filia magis accedit ad naturam substantiui quam esse natum, vel 
      <lb ed="#L" n="27"/>genitum quae pure denominatiue accipiuntur. Nam si 
      denomi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>natiue acciperemus filiatum aeque proprie posset dici 
      natur<lb ed="#L" n="29" break="no"/>filiata, si hoc vsus haberet sicut dicitur genita vel nata. Et 
      pe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>hoc responsum est ad quartam rationem primae opinionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e514">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--17--> Tertius modus tenet mediam viam, &amp; est talis quod filiatic 
      <lb ed="#L" n="32"/>potest dupliciter accipi. Vno modo vt relatio tantum. Alio 
      mod<lb ed="#L" n="33" break="no"/>vt proprietas personalis. Si accipietur vt relatio solum sic necesse 
      <lb ed="#L" n="34"/>est quod in Christo praeter filiationem qua refertur ad patrem sit alia 
      <lb ed="#L" n="35"/>filiatio qua refertur ad matrem quae sit aeque realis sicut quaelibet 
      <lb ed="#L" n="36"/>filiatio in creaturis. Si vero accipiatur filiatio non solum vt relatio, 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed vt proprietas personalis, sic in Christo non potest esse nisi 
      <lb ed="#L" n="38"/>vna filiatio. Primum patet sic, vbicunque producens &amp; productum 
      <lb ed="#L" n="39"/>incidunt in eundem ordinem, &amp; maxime in idem secundum 
      spe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ciem, si vnum refertur realiter, &amp; reliquum, sicut declaratum fuit in 
      <lb ed="#L" n="41"/>primo libro: sed Christus secundum humanam naturam &amp; beata 
      <lb ed="#L" n="42"/>virgo incidit in eundem naturae ordinem, ergo si maternitas est 
      <lb ed="#L" n="43"/>relatio realis in matre necesse est quod filiatio sit realis 
      rela<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tio in filio. Secundum patet sic, vbi est vna persona solum siue 
      <lb ed="#L" n="45"/>vnum suppositum, ibi non potest esse nisi vnum formale 
      con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sututiuum suppositi, siue personae, sed in Christo non est nisi vna 
      <lb ed="#L" n="47"/>persona siue vnum suppositum, ergo in Christo non potest esse 
      <lb ed="#L" n="48"/>nisi proprietas personalis quae est constitutiua personae siue 
      sup<lb ed="#L" n="49" break="no"/>positi, ergo filiatio prout est proprietas personalis non est nisi 
      <lb ed="#L" n="50"/>vna tantum in Christo, &amp; istud tenendum est, &amp; secundum hanc 
      <lb ed="#L" n="51"/>intentionem prima opinio continet veritatem, alias non. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e564">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--18--> Ad rationes vtriusque partis respondendum est: duae enim 
      <lb ed="#L" n="53"/>primae solum probant quod in Christo rationem naturae 
      huma<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nae est noua filiatio prout dicit relationem quod concessum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e575">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--19--> Ad primam rationem alterius partis dicendum est: quod duo 
      <lb ed="#L" n="56"/>accidentia eiusdem speciei possunt bene esse in eodem 
      supposi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>to secundum aliam &amp; aliam partem, &amp; eodem modo duae 
      relatio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nes eiusdem speciei possunt esse in eodem supposito secundum 
      <lb ed="#L" n="59"/>aliud &amp; aliud fundamentum, &amp; sic est de duabus filiationibus in 
      <lb ed="#L" n="60"/>Christo. Minor etiam est falsa, quia filiatio aeterna &amp; temporalis 
      <lb ed="#L" n="61"/>non sunt eiusdem speciei, imo differunt genere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e161595-d1e595">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--20--> Ad secundum dicendum quod non sequitur Christus habet duas 
      <lb ed="#L" n="63"/>filiationes, ergo est duo filij, nisi esset vtraque proprietas 
      perso<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nalis, tunc enim eis multiplicatis multiplicaretur suppositum fili 
      <lb ed="#L" n="65"/>alias non, sicut non sequitur, iste habet duas scientias ergo est duo 
      <lb ed="#L" n="66"/>scientes, vel iste habet plures relationes, ergo est plura relata.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>