<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="297-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e244772"><!-- l4d17q13 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e244772-Hd1e101">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e244772-Hd1e103" type="question-title">Utrum confessio facta ab illo qui non 
      poenitet valeat: an oporteat eum 
      iterum confiteri</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e106">
               <lb ed="#L" n="47"/>QVAESTIO DECIMATERTIA. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Vtrum confessio facta ab illo qui non 
      poe<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nitet valeat: an oporteat eum 
      ite<lb ed="#L" n="50" break="no"/>rum confiteri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e117">
               <lb ed="#L" n="51"/>CIRCA tertium principale quaeruntur tria. Primum 
      <lb ed="#L" n="52"/>est an confessio facta ab illo qui non poenitet 
      va<lb ed="#L" n="53" break="no"/>leat: an oportet eum iterum confiteri. Secundum 
      <lb ed="#L" n="54"/>est vtrum talis saltem impleat praeceptum 
      eccle<lb ed="#L" n="55" break="no"/>siae de confitendo semel in anno. Tertium est vtrum 
      <lb ed="#L" n="56"/>confessio debeat fieri integre vni &amp; eidem. Ad primum sic 
      pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ceditur, &amp; arguitur quod confessio facta ab illo qui non 
      poeni<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tet non valeat: quia confessio distinguitur contra contritionem, 
      <lb ed="#L" n="59"/>&amp; satisfactionem, sed contritio &amp; satisfactio non valent sine 
      <lb ed="#L" n="60"/>charitate, ergo nec confessio, sed qui non est contritus facit 
      <lb ed="#L" n="61"/>confessionem sine charitate, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e143">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--2--> Item omnis talis confessio, aut valet ad remissionem culpa 
      <lb ed="#L" n="63"/>vel poenae, sed confessio facta a non contrito non valet ad 
      re<lb ed="#L" n="64" break="no"/>missionem culpae, quia sine contritione actualiter culpa non 
      re<lb ed="#L" n="65" break="no"/>mittitur, nec ad remissionem poenae: quia poena non 
      remitti<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tur nisi culpa sit prius remissa, ergo talis confessio nihil valet.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e160">
               <lb ed="#L" n="67"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia contritio 
      va<lb ed="#L" n="68" break="no"/>let sine actuali confessione dummodo habeatur in proposito 
      <lb ed="#L" n="69"/>ergo similiter confessio valet sine contritione actuali 
      dummo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>do habeatur in proposito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e171">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--4--> Item sicut ad confessionem praeexigitur contritio, sic ad 
      <lb ed="#L" n="72"/>baptismum poenitentia, quae est peccati displicentia in adulto 
      <lb ed="#L" n="73"/>vt patet ex praecedentibus, sed baptismus receptus a non 
      poe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nitente valet quando postea incipit poenitere, ergo similiter 
      <lb ed="#L" n="75"/>consessio facta a non contrito &amp; absolutione recepta ab ipsi 
      <lb ed="#L" n="76"/>valet quando postea conteritur de peccatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e189">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Aliquis potest dici non contritus aut 
      <lb ed="#L" n="78"/>non poenitens dupliciter. Vno modo quia dolet de peccatis, sed 
      <lb ed="#L" n="79"/>sufficienter non dolet. Alio modo quoniam non dolet de peccatis, 
      <lb ed="#L" n="80"/>nec pro tunc abstinere proponit. Primo modo confessio facta 
      <!--00667.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>a non contrito valet: quia nulli potes constare de sufficienti 
      contri<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tione, &amp; ideo ad hoc, vt excusetur a transgressione praecepti di 
      <lb ed="#L" n="83"/>confessione sufficit quam reputet se contritum, &amp; credibile est quod Deu. 
      <lb ed="#L" n="84"/>suppleat residuum: aut quia per absolutionem virtute clauium 
      praece<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dens dolor qui fuit insufficiens efficitur tunc sufficiens, aut quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>postmodum succedente sufficiente contritione dimittitur peccatum 
      <lb ed="#L" n="87"/>nec tenetur ad iterandum confessionem prius factam. Si autem sit non 
      <lb ed="#L" n="88"/>contritus: quia non poenitet nec proponit pro tunc abstinere, sic 
      <lb ed="#L" n="89"/>est difficilior quaestio. Circa quam duo sunt modi dicendi. Primus 
      <lb ed="#L" n="90"/>est quod talis confessio valet ad remissionem culpae, quia impoenites 
      <lb ed="#L" n="91"/>quando confitetur &amp; absoluitur, licet tunc non recipiat fructum 
      abso<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lutionis, tamen recedente fictione percipiet, ficut in baptismo 
      <lb ed="#L" n="93"/>dictum est supra: &amp; forte ratio huius opinionis est, quia sicut i 
      <lb ed="#L" n="94"/>baptismo imprimitur character ad quem recedente fictione 
      se<lb ed="#L" n="95" break="no"/>quitur gratia, sic in poenitentia recipitur quaedam dispositio, vel o 
      <lb ed="#L" n="96"/>natus ad quem recedente fictione sequitur gratia per quam est 
      re<lb ed="#L" n="97" break="no"/>missio peccatorum. Sed istud non videtur aliis prpter tria. Primo 
      <lb ed="#L" n="98"/>quia nullus talis ornatus imprimitur a sacramento poenitentiae, 
      <lb ed="#L" n="99"/>sed est adinuentio conficta. Secundo, quia si imprimitur non 
      ma<lb ed="#L" n="100" break="no"/>net, nisi cum gratia, alioquin multiplicaretur in eodem secundum 
      nu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>merum cum contingit iter ari confessionem &amp; absolutionem de eisdem 
      <lb ed="#L" n="102"/>peccatis, et iterata causa iteratur effectus quod est incoueniens. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Si autem non manet nisi cum gratia, non imprimitur, nisi per 
      con<lb ed="#L" n="104" break="no"/>fessionem &amp; absolutionem per quam confertur gratia, quod non 
      <lb ed="#L" n="105"/>est in proposito. Tertio quia dato quod talis ornatus possit esse cum 
      <lb ed="#L" n="106"/>gratia &amp; sine gratia, ad ipsum sequeretur gratia recedente 
      qua<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cunque fictione: cum indifferenter se habeat ad gratiam &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="108"/>priuationem eius, sicut prius dictum est de charactere baptismi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e267">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--6--> Alius modus dicendi est, quod talis confessio non valet ad 
      re<lb ed="#L" n="110" break="no"/>missionem culpae, nec pro tunc, nec recedente fictione: quorum 
      <lb ed="#L" n="111"/>ratio est, quia talis impoenitens, aut confitetur suam 
      impoeniten<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tiam quae est propositum non abstinendi, aut non: si non 
      confite<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tur, tunc est fictus fictione quae est speciale peccatum &amp; 
      contem<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ptus sacramenti, &amp; ita confes io eius non est integra cum omittat 
      <lb ed="#L" n="115"/>confiteri istud peccatum: confessio autem quae non est integra 
      ni<lb ed="#L" n="116" break="no"/>valet, sed est iteranda, ergo &amp;c. Si vero confitetur talem fictionem 
      <lb ed="#L" n="117"/>non debet absolui, quia minister cum sit instrumentum principalis 
      <lb ed="#L" n="118"/>agentis scilicet Dei, non debet aliquem absoluere quem scit a Deo non 
      <lb ed="#L" n="119"/>absolui, sicut instrumenta artis non agunt nisi prout mouentur, 
      <lb ed="#L" n="120"/>a principali agente: sed sacerdos scit illum qui non poenitet a 
      <lb ed="#L" n="121"/>Deo non absolui, ergo nullo modo debet talem absoluere. Et 
      <lb ed="#L" n="122"/>ideo dicit Dionysius in fine Ecclesiast. Hierar. quod sacerdotibus 
      <lb ed="#L" n="123"/>vtendum est virtutibus Herarchicis quomodo diuinitas 
      eo<lb ed="#L" n="124" break="no"/>mouerit, si autem sacerdos praesumat de facto talem absoluere 
      <lb ed="#L" n="125"/>peccat, sicut ille qui a diuino ordine auertitur, nec absolutic 
      <lb ed="#L" n="126"/>consequitur aliquem effectum: quia virtus sacramentorum es 
      <lb ed="#L" n="127"/>principaliter a Deo, non autem a saci amentis, vel ministro nisi 
      <lb ed="#L" n="128"/>a causa sine qua non. Et ideo qui sic confitetur, &amp; de facto 
      ab<lb ed="#L" n="129" break="no"/>soluitur tenetur iterum eadem confiteri &amp; de eis absolui: nec 
      <lb ed="#L" n="130"/>est dubium quin haec opinio fit securior, quia confitendo 
      itera<lb ed="#L" n="131" break="no"/>to nullum periculum sequitur, sed maxima securitas, qui autem 
      <lb ed="#L" n="132"/>omittit iterum confiteri committit se dubio, quod est valde 
      pe<lb ed="#L" n="133" break="no"/>riculosum in his quae tangunt salutem vel danationem animae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e326">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--7--> Veruntamen prima opinio posset colorari non quidem 
      po<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nendo, quod a sacramento poenitentiae imprimatur aliquis 
      orna<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tus animae, quia illud est fictitium. Sed ponendo quod sola virtus 
      di<lb ed="#L" n="137" break="no"/>uina per modum diuinae pactionis &amp; ordinationis assistens 
      sa<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cramentis operatur in eis, quia pactio &amp; ordinatio diuina 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>test esse de effectu sacramenti: vel quando actu suscipitur, si 
      su<lb ed="#L" n="140" break="no"/>scipiens non ponat impedimentum vel obicem, vel postquam 
      re<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ceptum est &amp; remoto impedimento, si quod fuit in suscipiendo, 
      <lb ed="#L" n="142"/>sicut &amp; dicimus de merello mediante quo datur eleemosyna, 
      <lb ed="#L" n="143"/>non enim statim eleemosyna recipitur cum merellus ostenditur, 
      <lb ed="#L" n="144"/>sed tunc vel postea secundum beneplacitum ordinatoris. Et propten 
      <lb ed="#L" n="145"/>hoc in sacramentis in quibus suscipiens potest ponere obicen 
      <lb ed="#L" n="146"/>gratiae &amp; in quibus gratia est principalis effectus sacramenri, 
      <lb ed="#L" n="147"/>vtpote, quia per se ordinantur ad deletionem culpae, vt 
      baptis<lb ed="#L" n="148" break="no"/>mus &amp; poenitentia, videtur habere locum haec pactio dilatoria: 
      <lb ed="#L" n="149"/>vnde sicut ponitur quod baptismus habet effectum suum 
      receden<lb ed="#L" n="150" break="no"/>te fictione, sic poteit colorate dici quod confessio facta a non 
      poe<lb ed="#L" n="151" break="no"/>nitente &amp; absolutio eius habeat effectum recedente impoenitentia 
      <lb ed="#L" n="152"/>per veram contritionem subsequentem, quamuis non sit omnino 
      si<lb ed="#L" n="153" break="no"/>mile: quia baptismus est sacramentum non iterabile. Et quantum d 
      <lb ed="#L" n="154"/>est ex natura sacramenti baptismi deletur in eo omnis culpa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="155"/>omnis poena culpae debita. Et ideo si impoenitens accedat ad a 
      <lb ed="#L" n="156"/>ptisinum, cum pro tunc non recipiat remissionem culpae &amp; poenae, nec 
      <lb ed="#L" n="157"/>possit iterum baptizari nisi pactio haberet in baptismo locu, 
      se<lb ed="#L" n="158" break="no"/>queretur quod homo in perpetuum priuaretur praedicto fructu 
      ba<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ptismi, quod est inconueniens maximum: poenitentia vero potest 
      ite<lb ed="#L" n="160" break="no"/>rari de eodem peccato. Et ideo si prima non valuit, secunda vel 
      <lb ed="#L" n="161"/>tertia potest valere, propter quod pactio dilatoria non habet aeque 
      <lb ed="#L" n="162"/>locum in poenitentia, sicut in baptismo: Deus tamen potuit vnum 
      <!--00668.xml-->
      <pb ed="#L" n="297-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ordinare sicut aliud, illud tamen quod est tutius semper est tenendum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e402">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--8--> Ad argumenta vtriusque partis potest responderi. Ad primi 
      <lb ed="#L" n="3"/>dicendo, quod non est simile de contritione &amp; satisfactione &amp; de 
      <lb ed="#L" n="4"/>confessione. quia confessio cum absolutione correspondente est 
      <lb ed="#L" n="5"/>quoddam sacramentum in quo pactio dilatoria habet locum 
      <lb ed="#L" n="6"/>quando pro tempore confessioni, &amp; absolutionis confitens eff 
      <lb ed="#L" n="7"/>indispositus. Contritio autem est dispositio ad suscipiendum 
      <lb ed="#L" n="8"/>effectum sacramenti, quae si sit sufficiens, necessario habet 
      gra<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tiam concomitantem: satisfactio autem cum debeat esse Dec 
      <lb ed="#L" n="10"/>accepta debet esse cum gratia per quam est Deo accepta, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="11"/>aliter secundum quorundam opinionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e429">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--9--> Ad secundum potest dici, quod talis confessio &amp; absolutio 
      <lb ed="#L" n="13"/>valent ad dimissionem culpae &amp; poenae, non pro tunc, sed 
      rece<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dente fictione vel indispositione, propter pactionem 
      ordinatio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nis diuinae quae est in sacramentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e442">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--10--> Ad argumenta in oppositum dicendum est ad primum, 
      <lb ed="#L" n="17"/>non est simile de proposito confitendi &amp; satisfaciendi quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>habet contritus, &amp; de proposito conterendi quod habet 
      confi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tens: quia cum propositum sit de futuro &amp; secundum 
      ordi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nem naturalem, contritio autem debeat praecedere 
      confessio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nem &amp; satisfactionem, propositum confitendi &amp; satisfaciendi 
      <lb ed="#L" n="22"/>sufficit contrito: sed nullus ordo est quod in confitente sufficiat 
      <lb ed="#L" n="23"/>propositum conterendi, cum propositum sit de futuro, 
      contri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tio autem debeat praecedere confessionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e244772-d1e466">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum, quod si pactio &amp; ordinatio 
      diui<lb ed="#L" n="26" break="no"/>na habeant locum in poenitentia sicut in baptismo 
      argumen<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tum bene procedit: sed, vt ostensum est, non est omnino 
      simi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lis ratio de poenitentia &amp; baptismo, ergo &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>