<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="284-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e234494"><!-- l4d14q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e234494-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e234494-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis posset excidere 
      a vera poenitentia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e106">
               <lb ed="#L" n="104"/>QUAESTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="105"/>Vtrum aliquis posset excidere 
      <lb ed="#L" n="106"/>a vera poenitentia. 
      <lb ed="#L" n="107"/>Them. 3. q. 84. ar. 10.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e117">
               <lb ed="#L" n="108"/>D. QVARTVM sic proceditur, &amp; arguitur 
      <lb ed="#L" n="109"/>quod nullus posset excidere a vera poenitentia, 
      <lb ed="#L" n="110"/>quia fortius non vincitur a debiliori, sed 
      poeni<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tentia est fortior omni culpa, cum per eam ab 
      <lb ed="#L" n="112"/>Lomni culpa resurgamus, eigo vere poenitens 
      <lb ed="#L" n="113"/>non potest cadere per culpam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e133">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--2--> Item Ambrosius dicit quod poenirentia est praeterita 
      pecca<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ta plangere, &amp; plangenda non committere: qui ergo plangenda 
      <lb ed="#L" n="116"/>postea committit, non vere poenituit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e145">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--3--> Item August. Inanis est poenitentia quam sequens culpa 
      co<lb ed="#L" n="118" break="no"/>inquinat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e154">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--4--> In oppositum arguitur: quia perfectior est gratia data in 
      ba<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ptismo quae delet omnem culpam, &amp; poenam quam gratia qua 
      <lb ed="#L" n="121"/>datur in poenitentia, sed a gratia baptismali potest aliquis 
      exci<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dere per culpam, ergo a gratia poenitentiali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e167">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dixerunt quidam quod a vera poenitentia 
      <lb ed="#L" n="124"/>nullus potest excidere per peccatum mortale, quod si exciderit, vera 
      <lb ed="#L" n="125"/>poenitentia non fuit. Et ad hoc ponendum mouebantur primo 
      <lb ed="#L" n="126"/>per rationem sumptam ex parte Dei, quia facilitas veniae 
      incenti<lb ed="#L" n="127" break="no"/>uum tribuit delinquendi, sed si homo posset vere poenitere 
      quo<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tienscunque peccaret, cum per veram poenitentiam Deus peccati 
      <lb ed="#L" n="129"/>remittat, videretur magna facilitas veniae quando culpis 
      reite<lb ed="#L" n="130" break="no"/>ratis quantumcuuque posset de eis haberi poenitentia &amp; venia 
      <lb ed="#L" n="131"/>ergo cum non sit probabile, quod Deus tribuat incentiuum 
      delin<lb ed="#L" n="132" break="no"/>quendi alicui, non est probabile, quod vera poenitentia posset 
      plu<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ries reiterari. Secundo mouebantur per rationem sumptam ex 
      <lb ed="#L" n="134"/>exemplo ipsius Christi, quia ea quae facit Christus corporalite 
      <lb ed="#L" n="135"/>sunt exempla eorum quae facit spiritualiter, sed Christus nunquam 
      <lb ed="#L" n="136"/>sanauit bis eundem infirmum corporaliter, ergo nunquam sanat 
      <lb ed="#L" n="137"/>spiritualiter bis eundem peccatorem. Et istae rationes tanguntur de 
      <lb ed="#L" n="138"/>poenitentia disti. 3. c. 1. item quod frequenter. Sed istud est erro. 
      <lb ed="#L" n="139"/>neum, quia illud quod non confirmat liberum arb. in bono non facit 
      <lb ed="#L" n="140"/>quin homo possit cadere in peccatum, sed nec poenitentia, nec quae 
      <lb ed="#L" n="141"/>cunque virtus pro statu viae confirmat liberum arbitrium in bono 
      <lb ed="#L" n="142"/>hoc enim est principale priuilegium status poenitentiae, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Item patet per exemplum sanctorum, quia Dauid postquam egit veram 
      <lb ed="#L" n="144"/>poenitentiam de adulterio Bersabeae, &amp; de homicidio Vriae, 
      poste<lb ed="#L" n="145" break="no"/>cecidit per culpam in numeratione populi. Quare omnino 
      te<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nendum est, quod a vera poenitentia potest quis per culpam cadere 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e224">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--6--> Vtrum autem pluries posset iterari vera poenitentia, dicendum 
      <lb ed="#L" n="148"/>est quod sic, quia sicut secundum legem communem homo non 
      confirma<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tur in bono pro statu viae, sic non obstinatur in malo per 
      quod<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cunque peccatum quotienscunque iteratum quin possit de eo vere poeni 
      <lb ed="#L" n="151"/>tere, sed quotiens homo poenitet, totiens Deus vere indulget. Ci 
      <lb ed="#L" n="152"/>maior si Dei misericordia ad remittendum peccatum de quo aliqui 
      <lb ed="#L" n="153"/>vere poenitet quam sit hominis malitia quando peccatum committit 
      <lb ed="#L" n="154"/>Et confirmatur, quia non plus misericordiae exigit a nobis 
      Deu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>quam impendat nobis, cum imponat nobis modum misericordiae ad pro 
      <lb ed="#L" n="156"/>ximum iuxta formam misericordiae quam habet ad nos, secundum illud 
      <lb ed="#L" n="157"/>Luc. 6. Estote misericordes sicut &amp; pater vester misericors est 
      <lb ed="#L" n="158"/>sed Deus imponit nobis modum misericordiae ad proximum, vt e 
      <lb ed="#L" n="159"/>poenitenti remittamus offensam non solum septies, sed septuagesie 
      <lb ed="#L" n="160"/>septies: vt habetur Matt. 18. vbi ponitur numerus determinatus 
      <!--00643.xml-->
      <pb ed="#L" n="285-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro indeterminato, ergo modus diuinae misericordiae ad nos est 
      <lb ed="#L" n="2"/>vt pluries dimittat nobis peccata: quod non esset nisi possemu 
      <lb ed="#L" n="3"/>pluries vere poenitere, &amp; pluries a vera poenitentia cadere. quan 
      <lb ed="#L" n="4"/>diu enim durat vita praesens Deus vtitur ad nos misericordia 
      <lb ed="#L" n="5"/>post mortem autem vtetur iustitia. Et ideo in vita praesenti sem 
      <lb ed="#L" n="6"/>per est tempus poenitendi ex parte hominis, &amp; tempus mise 
      <lb ed="#L" n="7"/>rendi ex parte Dei. Et contrarium sentire est erroneum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e281">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--7--> Nec valent rationes contrariae opinionis, quia non est 
      facili<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tas veniae quando pro culpa exigitur poena, quod facit Deus re 
      <lb ed="#L" n="10"/>mittendo culpam: quia pro qualibet culpa quantumcunque 
      ite<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rata exigit poenam correspondentem. Quod autem dicitur? 
      <lb ed="#L" n="12"/>Deus nuquam eundem infirmum pluries sanauit corporaliter, 
      <lb ed="#L" n="13"/>respondendum est sicut de poenitentia dicitur distinct. 3. Item 
      <lb ed="#L" n="14"/>quod frequenter. quod per hoc quod Dominus sanauit plures non 
      <lb ed="#L" n="15"/>solum a diuersis, infirmitatibus, sed etiam a similibus (plures 
      <lb ed="#L" n="16"/>enim caecos illuminauit, etiam leprosos mundauit) figuratum 
      <lb ed="#L" n="17"/>fuit qu homo per poenitentiam sanandus erat a peccatis quae 
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>uersis temporibus committeret: non constat etiam qued Dominu 
      <lb ed="#L" n="19"/>eundem infirmum sanauit pluries, quod &amp; si non legatur, non 
      <lb ed="#L" n="20"/>obstat: quia scriptum est Ioan. penult. multa quidem &amp; alia 
      si<lb ed="#L" n="21" break="no"/>gna fecit Iesus quae non sunt scripta in libro hoc. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e316">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--8--> Ad principales rationes. Ad primam dicendum est quod fortius. 
      <lb ed="#L" n="23"/>non vincitur a debiliori per violentiam: vincitur tamen 
      quan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>doque per negligentiam suam, &amp; sic vere poenitens vincitur ter 
      <lb ed="#L" n="25"/>tatione &amp; cadit in culpam non per violentiam sibi illatam, sed 
      <lb ed="#L" n="26"/>per incautelam &amp; negligentiam suam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e333">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--9.--> Ad secundum dicendum quod auctoritas beati Ambrosi 
      <lb ed="#L" n="28"/>est sic intelligenda, quod poenitentia est praeterita peccata 
      plan<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gere, &amp; plangenda non committere: hoc est non habere pro 
      <lb ed="#L" n="30"/>positum committendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e234494-d1e346">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--10.--> Quod autem dicit Aug. quod inanis est poenitentia, &amp;c. In. 
      <lb ed="#L" n="32"/>telligendum est quantum ad finem vltimum qui est 
      consecuti<lb ed="#L" n="33" break="no"/>vitae aeternae, &amp; vitatio gehennae: quia per sequens peccatum 
      <lb ed="#L" n="34"/>mortificantur poenitentia &amp; bona praecedentia, ita vt non sint 
      <lb ed="#L" n="35"/>sufficientia ad vitae aeternae consecutionem, quando tamen fui 
      <lb ed="#L" n="36"/>talis poenitentia, valuit ad remissionem peccatorum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>