<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="11-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e166"><!-- l1prolq8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e166-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e166-Hd1e103" type="question-title">Utrum Theologia subalternetur Metaphysicae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e106">
               <lb ed="#L" n="23"/>QUAESTIO OCTAVA. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Vtrum Theologia subalternetur Metaphysicae. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e113">
               <lb ed="#L" n="25"/>SECVNDVM sic proceditur. 
      <lb ed="#L" n="26"/>Et arguitur, quod Theologia subalternetur 
      <lb ed="#L" n="27"/>Metaphysicae, quia scientia quae dicit propter 
      <lb ed="#L" n="28"/>quid, de his, de quibus Theologia dicit quia, 
      sub<lb ed="#L" n="29" break="no"/>alternat sibi Theologiam, sed Metaphysica est 
      <lb ed="#L" n="30"/>huiusmodi: ergo &amp;c. Maior patet ex praecedentibus. Minor 
      <lb ed="#L" n="31"/>probatur. Theologia enim dicit, quod Deus est vnus: Metaph 
      <lb ed="#L" n="32"/>sica autem dicit, propter quid est vnus, videlicet ex eo quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>est primumens simpliciter, &amp; omnino perfectum. Tale enim 
      <lb ed="#L" n="34"/>necessarium est tantum esse vnum, vt infra patebit: quare &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e137">
               <lb ed="#L" n="35"/>Item illa scientia, quae supponit ea, quae probantur in alia 
      <lb ed="#L" n="36"/>scientia, et vtitur eis, tanquam principiis, videtur illi scientiae 
      <lb ed="#L" n="37"/>subalternari, sed Theologia sic se habet ad Metaphysicam: ergo 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp;c. Minor probatur: quia Theologia supponit Deum esse vnum 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; vtitur hoc vt quodam principio. istud autem probatur in 2. Me 
      <lb ed="#L" n="40"/>taphysicae. Et sic patet, quod processus Theologiae confirmatur 
      <lb ed="#L" n="41"/>per illud principium declaratum in Metaphysica. De quolibet 
      <lb ed="#L" n="42"/>affirmatio, vel negatio, &amp; de nullo ambo simul, quare &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e158">
               <lb ed="#L" n="43"/>IN CONTRARIVM arguitur, quod Theologia 
      sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>alternet sibi alias scientias humanitus inuentas. Et primo, 
      quam<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tum ad practicas sic: Scientia, quae est de vltimo fine, 
      subalter<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nat eas, quae sunt de mediis finibus, qui sunt fines sub fine. Sed 
      <lb ed="#L" n="47"/>Theologia est de vltimo fine: ergo subalternat sibi scientias 
      <lb ed="#L" n="48"/>practicas humanitus inuentas, quae sunt de fine medio &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>pinquo qui est finis sub fine. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e176">
               <lb ed="#L" n="50"/>Item arguitur quo ad speculatiuas: quia scientia quae dicit 
      <lb ed="#L" n="51"/>propter de principus aliarum scientiarum, subalternat sibi alias 
      <lb ed="#L" n="52"/>sed Theologia est huiusmodi: ergo &amp;c. Minor probatur: quia 
      <lb ed="#L" n="53"/>naturalis scientia dicit, quod talis res habet talem virtutem: 
      <lb ed="#L" n="54"/>Theologia autem dicit, quia Deus hoc voluit sibi dare: &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="55"/>dicendo dicit causam quare &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e192">
               <lb ed="#L" n="56"/>Circa quaestionem istam videnda sunt duo. Primum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="57"/>Theologia subalternet sibi alias scientias. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="58"/>subalternetur aliis. Quantum ad primum dicendum est, quod 
      Theo<lb ed="#L" n="59" break="no"/>logia non subalternas sibi alias scientias. Cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="60"/>illae scientiae quae habent de suis principiis euidentiorem 
      no<lb ed="#L" n="61" break="no"/>titiam, quam sit illa, quae de eis traderetur per Theologiam, non 
      <lb ed="#L" n="62"/>subalternatur Theologiae. Sed scientiae humanitus adinuentae 
      <lb ed="#L" n="63"/>sunt huiusmodi: ergo &amp;c. maior patet: quia propria 
      subalter<lb ed="#L" n="64" break="no"/>natio est, quando inferior scientia dependet a superiore, 
      quan<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tum ad perfectam cognitionem suorum principiorum. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="66"/>non potest esse quod per scientiam subalternatam perfectius 
      co<lb ed="#L" n="67" break="no"/>gnoscantur principia, quam per scientiam subalternantem: &amp; 
      <lb ed="#L" n="68"/>per consequens nec euidentius: quia euidentia per se pertinet 
      <lb ed="#L" n="69"/>ad perfectionem cognitionis, &amp; magis quam adhaesio, quae 
      po<lb ed="#L" n="70" break="no"/>test esse de falsis. Propter quod illa cognitio est perfectior, qui 
      <lb ed="#L" n="71"/>est euidentior. Minor similiter patet: quia scientiae humanitus 
      <lb ed="#L" n="72"/>adinuentae habent de suis principiis claram euidentiam via 
      sen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sus, memoriae, &amp; experientiae, vt dictum est supra, &amp; vt patet 
      <lb ed="#L" n="74"/>ex Prooemio Metaphys. Theologia autem, si quam tradat de 
      <lb ed="#L" n="75"/>eis cognitionem, illa est aenigmatica tantum, quia est per 
      so<lb ed="#L" n="76" break="no"/>lam autoritatem, ideo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e240">
               <lb ed="#L" n="77"/>QUANTVM ad secundum, dicendum, quod 
      Theolo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gia non subalternatur alicui scientiae humanitus adinuentae. Et 
      <lb ed="#L" n="79"/>patet dupliciter: Primo, quia Theologia plus dependet a 
      scien<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tia Dei &amp; Beatorum, quam a quacunque scientia humanitus 
      in<lb ed="#L" n="81" break="no"/>uenta: sed ipsa non subalternatur proprie scientiae Beatorum, 
      <!--00085.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>vt patet ex praecedenti quaestione: ergo nec alicui humanitus 
      <lb ed="#L" n="83"/>inuentae. Secundo, quia nullus modus subalternationis 
      inue<lb ed="#L" n="84" break="no"/>niri potest inter ipsam &amp; illas, vt patet discurrendo per 
      singu<lb ed="#L" n="85" break="no"/>las. Non enim subiectum cuiuscunque alterius scientiae, est finis 
      <lb ed="#L" n="86"/>subiecti Theolog. qualitercunque acceptae, sed potius 
      econuer<lb ed="#L" n="87" break="no"/>so: nec aliae scientiae dicunt rausam de principus cuiuscunque 
      ve<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ritatis, de qua Theologia dicat tantum quia: ergo nullo modo 
      <lb ed="#L" n="89"/>subalternatur Theologia alicui scientiae humanitatus inuentae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e275">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--7--> Ad rationes vtriusque partis respondendum est. Ad primâ per 
      <lb ed="#L" n="91"/>interemptionem minoris: &amp; cum probatur per hoc, quod Metaphy 
      <lb ed="#L" n="92"/>sica dicit propter quid Deus est vnus, de quo Theolog. dicit 
      <lb ed="#L" n="93"/>solum quia: dicendum, quod falsum est, quia Deum esse vnum non 
      <lb ed="#L" n="94"/>habet causam. Vnde licet Deum esse primum ens simplicissimum, 
      <lb ed="#L" n="95"/>&amp; vndequaque perfectum, concludat infallibiliter, Deum esse vnum, 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; possit esse, quo ad nos, medium cognoscendi: tamen non est 
      <lb ed="#L" n="97"/>causa rei cognitae, nec de ea dicit propter quid. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e297">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--8--> Ad secundam dicendum, quod supponere ea, quae in illa 
      scien<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tia probantur, &amp; vti eis, non sufficit ad subalternationem. 
      Alio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quin omnes aliae scientiae subalternarentur Logicae, quia 
      sup<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ponunt modum arguendi, &amp; vtuntur eo. Quod si intelligatur, 
      <lb ed="#L" n="102"/>non de modo sciendi, sed de principiis scientiae, vt argumentum 
      <lb ed="#L" n="103"/>videtur assumere: dicendum est tunc, quod assumere pro principiis 
      <lb ed="#L" n="104"/>ea, quae in alia scientia probata sunt probatione quae sit a 
      prio<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ri per causam dicentem propter quid, bene facit ad veram 
      sub<lb ed="#L" n="106" break="no"/>alternationem: sed Theologia nihil tale assumit a Metaphysica. 
      <lb ed="#L" n="107"/>tum quia quod Deus sit vnus, non assumit ab ea, sed tenet sola 
      au<lb ed="#L" n="108" break="no"/>toritate diuina, cui magis innititur quam cuicunque rationi 
      hu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>manae: tum quia Metaphysica non probat Deum esse vnum per 
      <lb ed="#L" n="110"/>causam a priori, sed solum a posteriori. Quod autem subditur, 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod processus Theologiae confirmatur per illud principium 
      <lb ed="#L" n="112"/>Metaphysicum, De quolibet affirmatio, vel negatio, &amp; de 
      nul<lb ed="#L" n="113" break="no"/>lo ambo simul verum quidem est, sed non oportet, quod 
      suma<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tur a Metaphysica, quia per se notum est cuicunque 
      intelligen<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ti terminos: nec Metaphysica dicit de hoc propter quid, sed 
      <lb ed="#L" n="116"/>solum dat declarationes quasdam contra negantes voce, 
      quan<lb ed="#L" n="117" break="no"/>uis non possint negare mente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e346">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--9--> Ad rationes alterius partis dicendum est: ad primam, cum di 
      <lb ed="#L" n="119"/>citur, quod illa scientia, quae est de fine vltimo, subalternat sibi 
      <lb ed="#L" n="120"/>alias: verum est, si aliae considerent sua subiecta in ordine ad 
      fi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nem illum, sicut fraenifactiua considerat fraenum in ordine ad 
      <lb ed="#L" n="122"/>equitationem: &amp; si ex tali ordine consurgat haec habitudo quod 
      <lb ed="#L" n="123"/>superior scientia dicat euidenter propter quid de principiis 
      in<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ferioris scientiae. Neutrum autem istorum est inter 
      Theolo<lb ed="#L" n="125" break="no"/>giam, &amp; alias scientias: quia scientiae practicae, quamuis sint de 
      <lb ed="#L" n="126"/>talibus, quae possint ordinari ad illud de quo est Theologia, 
      ta<lb ed="#L" n="127" break="no"/>men non considerant ea, vt sub tali ordine: nec Theolog. dicit 
      <lb ed="#L" n="128"/>de principiis eorum propter quid, vel saltem non euidenter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e166-d1e375">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--10--> Quod arguitur vltimo de Theologia, quod dicit propter 
      <lb ed="#L" n="130"/>quid de principiis aliarum scientiarum, quia voluntas Dei est 
      <lb ed="#L" n="131"/>causa rerum, dicendum, quod istud non valet, propter tria. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Primum est, quia scientia subalternata necessario habet 
      acci<lb ed="#L" n="133" break="no"/>pere propter quid a subalternante, quia aliter se habere non 
      <lb ed="#L" n="134"/>potest. Scientiae autem humanae non habent necessario 
      acci<lb ed="#L" n="135" break="no"/>pere istud propter quid a Theologia. Per rationem enim 
      na<lb ed="#L" n="136" break="no"/>turalem potest sciri, quod Deus est causa rerum per 
      volunta<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tem. Ideo &amp;c. Secundo, quia istud propter quid non redditur 
      <lb ed="#L" n="138"/>nisi per causam remotam: quod non sufficit ad propriam 
      sub<lb ed="#L" n="139" break="no"/>alternationem. Tertio, quia istud propter quid non manifestat 
      <lb ed="#L" n="140"/>ipsum quia, vel non euidenter: sed econtrario per ipsum quia, 
      <lb ed="#L" n="141"/>innotescit ipsum propter quid. Non enim Theologus, vel 
      qui<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cunque alius, primo nouit voluntatem Dei, ac deinde per 
      volun<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tatem notam cognoscit quod talis res habet talem virtutem: 
      <lb ed="#L" n="144"/>sed econuerso, per hoc quod videmus quod talis herba habet 
      <lb ed="#L" n="145"/>talem virtutem, cognoscimus voluntatem Dei osse, quod talis 
      <lb ed="#L" n="146"/>herba possit hoc vel illud facere. Ideo tale propter quid, non 
      <lb ed="#L" n="147"/>facit ad veram subalternationem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>