<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="95-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2033"><!-- l1d42q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2033-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2033-Hd1e103" type="question-title">Utrum potentia Dei se extendat ad omnia quae sunt ab aliis possibilia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e106">
               <lb ed="#L" n="48"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="49"/>Vtrum potentia dei se extendat ad omnia 
      <lb ed="#L" n="50"/>quae sunt aliis possibilia. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Thom. l. q. 25. artic. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e117">
               <lb ed="#L" n="52"/>SECVNDo quaeritur, vtrum potentia dei se 
      ex<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tendat ad omnia quae sunt aliis possibilia. Et 
      vide<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur quod non, quia agere sequitur &amp; supponit esse 
      <lb ed="#L" n="55"/>sed deus non est quod alia sunt, ergo non potest 
      <lb ed="#L" n="56"/>agere quod alia possunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e130">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--2--> Item deus non potest moueri, nec mori, nec peccare, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="58"/>creaturae talia possunt, ergo deus non potest qcquid alia possunt.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e140">
               <lb ed="#L" n="59"/>SED CONTRA omnis potentia deriuatur a diuina 
      <lb ed="#L" n="60"/>(secundum illud Rom. 13.) non est potestas nisi a deo, sed quicquid 
      <lb ed="#L" n="61"/>est in effectu verius &amp; perfectius est in causa, ergo quicquid pr 
      <lb ed="#L" n="62"/>test quaecunque potentia creata, verius potest illud potentia diuina 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e151">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--4.--> Item videtur quod deus possit non solum illa quae sunt creatu 
      <lb ed="#L" n="64"/>ris possibilia, sed etiam illa quae sunt eis impossibilia, quia 
      deu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>potest facere quicquid potest dici (iuxta illud Luc. I. Non erit 
      <lb ed="#L" n="66"/>impossibile apud deum omne verbum) sed ea quae sunt naturae 
      <lb ed="#L" n="67"/>impossibilia possunt dici, ergo possunt a deo fieri.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e167">
               <lb ed="#L" n="68"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo quae tanguntur 
      <lb ed="#L" n="69"/>in argumentis. Primum est qualiter deus possit ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="70"/>naturae possibilia. Secundum est qualiter possit ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="71"/>naturae impossibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e178">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum sciendum est quod cum in deo non 
      <lb ed="#L" n="73"/>sit potentia passiua, sed tantum actiua vt ostensum fuit, ideo 
      <lb ed="#L" n="74"/>potest deus facere quicquid respicit potentiam actiuam solum, 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod autem respicit potentiam passiuam solum, vel simul cum 
      <lb ed="#L" n="76"/>actiua passiuam non est deo possibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e194">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--7--> Primum patet simili ratione vt prius, quia quicquid 
      impor<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tat dignitatem &amp; perfectionem totum est deo attribuendum, sed 
      crea<lb ed="#L" n="79" break="no"/>re actiue quodcuque creabile pertinet ad dignitatem, &amp; 
      perfectio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nem (perfecti enim est agere) ergo istud est deo attribuendum 
      <!--00256.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e212">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--8--> Secundum sic patet, amota causa amouetur effectus, sed 
      <lb ed="#L" n="82"/>Deo remouetur omnis potentia passiua, ergo ab eo remouetu, 
      <lb ed="#L" n="83"/>omnis effectus vt respicit potentiam passiuam, ita quod in ipsum 
      <lb ed="#L" n="84"/>non potest reduci vt in passum, igitur effectus qui requirunt in 
      <lb ed="#L" n="85"/>eo cui attribuuntur potentiam passiuam solum, vel cum actius 
      <lb ed="#L" n="86"/>passiuam non possunt Deo attribui vllo modo. Talia autem sunt 
      <lb ed="#L" n="87"/>omnia quae sonant in transmutari, vel in acquisitionem esse, aut 
      <lb ed="#L" n="88"/>amissionem. De his enim est idem iudicium, quia generatio vnius 
      <lb ed="#L" n="89"/>est corruptio alterius: Vnde Deus non potest ambulare vel cur 
      <lb ed="#L" n="90"/>rere, quia ista requirunt in eo in quo sunt potentiam passiuam 
      <lb ed="#L" n="91"/>cum actiua, mouent enim seipsa, &amp; ideo sunt mouentia &amp; 
      mo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ta, nec Deus potest mori aut corrumpi, quia haec important 
      amis<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sionem esse prius habiti, &amp; ita transinutationem quae est secundum 
      <lb ed="#L" n="94"/>principium passiuum, &amp; sic de similibus. Haec tamen licet non 
      con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ueniant Deo subiectiue sunt tamen in aliis a Deo effectiue. 
      Pe<lb ed="#L" n="96" break="no"/>care autem cum consistat in actu interiore, respectu cuius in Dec 
      <lb ed="#L" n="97"/>nulla est realis potentia, vt probatum fuit, Deo attribui non 
      po<lb ed="#L" n="98" break="no"/>test ratione alicuius potentiae, nec secundum se, quia peccare 
      <lb ed="#L" n="99"/>est deficere a rectitudine rationis, defectus autem &amp; 
      imperfe<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctiones non possunt Deo attribui, ideo &amp;c. &amp; sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e261">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--9--> ITEM quantum ad secundum, scilicet, vtrum Deus possit 
      fa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cere quae sunt naturae impossibilia, accipienda est quaedam 
      di<lb ed="#L" n="103" break="no"/>stinctio possibilis quam ponit Philo. 5. Met. &amp; est quod possibile di 
      <lb ed="#L" n="104"/>citur dupliciter. Vno modo secundum aliquam potentiam actiuam 
      <lb ed="#L" n="105"/>vel passiuam, sicut dicimus quod possibile est igni quod calefaciat 
      ma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>num, &amp; possibile est manui quod calefiat ab igne, quia in vno est 
      <lb ed="#L" n="107"/>potentia actiua, in alio autem est passiua, &amp; per oppositum 
      di<lb ed="#L" n="108" break="no"/>citur aliquid impossibile propter defectum talis potentiae, sicu 
      <lb ed="#L" n="109"/>impossibile est hominem volare. Alio modo dicitur aliquid poss 
      <lb ed="#L" n="110"/>bile non secundum aliquam potentiam, sed absolute secundum 
      ha<lb ed="#L" n="111" break="no"/>bitudinem terminorum qui sibi inuicem non repugnant, sicut 
      <lb ed="#L" n="112"/>possibile est hominem esse animal, vel triangulum habere tres, 
      <lb ed="#L" n="113"/>&amp; per oppositum dicitur aliquid impossibile ex repugnantia 
      ter<lb ed="#L" n="114" break="no"/>minorum, vt ternarium esse parem, vel idem simul esse &amp; non esse, &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>quaecunque ex natura terminorum contradictione important 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e298">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--10--> Hoc supposito dicendum quod deus potest quaecunque sunt 
      pos<lb ed="#L" n="117" break="no"/>sibilia secundo modo quamuis sint impossibilia primo modo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="118"/>impossibilia naturae, quae autem sunt impossibilia secundo modo 
      <lb ed="#L" n="119"/>(scilicet quia contradictione implicant ex natura terminorum) non 
      <lb ed="#L" n="120"/>sunt deo possibilia, non propter diminutionem, vel imperfectioni 
      <lb ed="#L" n="121"/>diuinae potentiae, sed propter incompossibilitate quae est in re 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e316">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--11--> Primum patet, quia sicut potentiae limitatae &amp; contractae ad 
      <lb ed="#L" n="123"/>certum genus &amp; ad certam speciem respondet pro obiecto 
      possi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>bile limitatum &amp; contractum ad certum genus &amp; ad certam 
      spe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ciem sic potentiae illimitatae, nec contractae ad genus aut speciem re 
      <lb ed="#L" n="126"/>spondet possibile illimitatum nec contractum ad genus, aut ad 
      spe<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ciem, sed potentia diuina non est limitata aut contracta ad genu 
      <lb ed="#L" n="128"/>aut ad speciem, ergo nec possibile ei correspondens, tale autem 
      <lb ed="#L" n="129"/>est possibile dictum ex habitudine terminorum. Istud enim sul 
      <lb ed="#L" n="130"/>se comprehendit primum possibile, et vltra hoc potest in omni 
      ge<lb ed="#L" n="131" break="no"/>nere &amp; in omni specie formari. Posse ergo diuinum se extendi 
      <lb ed="#L" n="132"/>ad possibile sic dictum. Posse autem naturae non, sed tantum ad 
      <lb ed="#L" n="133"/>possibile contractum, sic ergo deus potest facere illa quae sunt 
      <lb ed="#L" n="134"/>naturae impossibilia, quae tamen contradictionem non implicant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e349">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--12--> Secundum patet, quia illa non sunt factibilia simul quorum 
      posi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tio vnius est remotio alterius, &amp; econuerso (alioquin simul idem po 
      <lb ed="#L" n="137"/>neretur &amp; non poneretur, fieret &amp; non fieret,) sed illa quae implicani 
      <lb ed="#L" n="138"/>contradictionem sunt huiusmodi, qa negatio remouet 
      affirmatio<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nem, &amp; econuerso, quare &amp;c. Potest ergo des? quicquid contradictio 
      <lb ed="#L" n="140"/>nem non implicat, &amp; quia multa sunt impossibilia naturae, non soli 
      <lb ed="#L" n="141"/>quo ad genus facti, vt hominem volare, sed etiam quo ad modum 
      fa<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ciendi (vt immediate de trunco fiat vitulus, vel quod subito &amp; in 
      instan<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ti de infirmo fiat sanus) quae tamen non implicant contradictionem vel 
      <lb ed="#L" n="144"/>repugnantiam intellectuum, ideo omnia talia sunt deo possibilia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="145"/>eandem rationem des potest facere omnem effectum sine causis secundis 
      <lb ed="#L" n="146"/>agentibus, quia causa secunda efficiens non est de intellectu effectus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e380">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--13--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod agere 
      <lb ed="#L" n="148"/>supponit esse nec ex hoc debet concludi nisi quod deus prius 
      in<lb ed="#L" n="149" break="no"/>telligitur habere esse quam alia producere si debita forma 
      ar<lb ed="#L" n="150" break="no"/>guendi seruetur, si tamen forma quae in argumento ponitur, 
      ro<lb ed="#L" n="151" break="no"/>leraretur potest dici quod deus est illud quod alia sunt non 
      for<lb ed="#L" n="152" break="no"/>maliter, sed virtualiter inquantum sunt in eo omnium 
      perfe<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ctiones, &amp; hoc sufficit ad hoc vt possit in omnium actiones quae 
      <lb ed="#L" n="154"/>sic sunt quod nullo modo sunt defectus vel passiones. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e402">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> Ad secundum patet solutio ex dictis in corpore solutionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e410">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--15--> PRIMVM argumentum quod est ad alteram partem 
      <lb ed="#L" n="157"/>concedatur, quia pro nobis est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2033-d1e419">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum quod illud quod implicat contradictione 
      <lb ed="#L" n="159"/>non potest esse verbum, quia nullus intellectus potest concipere 
      <lb ed="#L" n="160"/>contradictoria simul esse, vt patet ex quarto met. verbum autem 
      <lb ed="#L" n="161"/>primo &amp; per se pertinet ad intellectum, de aliis enim non 
      dici<lb ed="#L" n="162" break="no"/>tur nisi per comparationem ad verbum intellectuale: ideo &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>