<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="175-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e144310"><!-- l2d42q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e144310-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e144310-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum peccatum conuenienter distinguatur 
      per veniale et mortale
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e106">
               <lb ed="#L" n="20"/>QVARSTIO. 21XTA. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Vtrum peccatum conuenienter distinguatur 
      <lb ed="#L" n="22"/>per veniale &amp; mortale. 
      <lb ed="#L" n="23"/>Thom. . . 4. 8. .1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e117">
               <lb ed="#L" n="24"/>QVARTO quaeritur, vtrum peccatum 
      conue<lb ed="#L" n="25" break="no"/>nienter distinguatur per veniale &amp; mortale. E 
      <lb ed="#L" n="26"/>videtur quod non, quia peccatum est dictum 
      <lb ed="#L" n="27"/>vel factum, vel concupitum contra legem Dei 
      <lb ed="#L" n="28"/>vt dicit Aug. 23. contra Faustum. Sed omne quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>est contra legem Dei est peccatum mortale, ergo omne pecca 
      <lb ed="#L" n="30"/>tum est mortale, &amp; nullum veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e135">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--2--> Secundo quicquid tollit virtutem est peccatum mortale (vi 
      <lb ed="#L" n="32"/>videtur) sed omne peccatum tollit virtutem, declinat enima 
      <lb ed="#L" n="33"/>medio vir: utis per excessum, vel defectum, ergo omne pecca 
      <lb ed="#L" n="34"/>tum est mortale, &amp; non veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e149">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--3.--> Tertio quicunque amore inhaeret alicui rei vel inhaeret 
      e<lb ed="#L" n="36" break="no"/>vel sicut fruens, vel sicut vtens, vt patet per Augustinum in pr 
      <lb ed="#L" n="37"/>mo de doctrina Christiana, sed nullus peccans inhaeret bono 
      <lb ed="#L" n="38"/>commutabili quasi vtens. Non enim refert ipsum ad bonum 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod nos beatos facit quod proprie est vti (vt Augu. dicit 
      ibi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dem) ergo quicunque peccat, fruitur bono commutabili, sed 
      <lb ed="#L" n="41"/>frui rebus vtendis est humana peruersitas, vt August. dicit in 
      <lb ed="#L" n="42"/>lib. 83. quaestionum cum ergo peruersitas peccatum 
      mortal<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nominet, videtur quod quicunque peccat, mortaliter peccer. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e173">
               <lb ed="#L" n="44"/>IN CONTRARIVM est magister in litera, &amp; 
      di<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ctum communiter loquentium.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e180">
               <lb ed="#L" n="46"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est qualis 
      <lb ed="#L" n="47"/>sit diuisio peccati per mortale &amp; veniale. Secundum est quid 
      <lb ed="#L" n="48"/>sit peccatum mortale, &amp; quid veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e189">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum quod duplex est 
      mo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dus diuidendi aliquod commune in ea quae sub ipso sunt, sicu 
      <lb ed="#L" n="51"/>est duplex communitas. Est tamen quoddam commune vniuocum ac 
      <lb ed="#L" n="52"/>ea de quibus dicitur, &amp; in quae diuiditur sicut animal, &amp; 
      quod<lb ed="#L" n="53" break="no"/>libet genus diuiditur in suas species, &amp; species in indiuidua 
      <lb ed="#L" n="54"/>aliud est commune analogicum quod non vniuoce dicitur de 
      hi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quae sub ipso sunt, sed de vno dicitur simpliciter &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="56"/>perfectam rationem, de alio autem imperfecte &amp; secundum quid, 
      si<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cut ens de substantia &amp; accidente, de ente in actu &amp; de ente ir 
      <lb ed="#L" n="58"/>potentia. modo dicunt quidam quod diuisio peccati per veniale S 
      <lb ed="#L" n="59"/>mortale non sit primo modo, sed secundo quia ratio peccati 
      <lb ed="#L" n="60"/>perfecte &amp; simpliciter inuenitur in peccato mortali. In venial 
      <lb ed="#L" n="61"/>vero non, nisi secundum quid, &amp; imperfecte, quia minimum quod 
      <lb ed="#L" n="62"/>potest esse de ratione peccati inuenitur in veniali, sicut 
      mini<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mum quod potest esse de natura entis inuenitur in accidente, ve 
      <lb ed="#L" n="64"/>in ente in potentia. Et hoc ipsum nomen ostendit, quia venia non 
      <lb ed="#L" n="65"/>debetur peccato, nisi secundum quandam imperfectionem peccati.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e231">
               <lb ed="#L" n="66"/>Istud autem nullam haberet calumniam si omne peccatum 
      <lb ed="#L" n="67"/>veniale consisteret in subitis motibus qui praeueniunt 
      delibera<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tionem etiam circa materiam peccati mortalis, sicut est subita 
      con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>placentia mulieris occurrentis, quia omnes tales motus habent 
      <lb ed="#L" n="70"/>rationem peccati secundum quid &amp; imperfecte. Cuius ratio est 
      <lb ed="#L" n="71"/>quia illud est peccatum solum secundum quid, quod est in 
      potesta<lb ed="#L" n="72" break="no"/>te nostra solum secundum quid, sed motus praeuenientes 
      delibera<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tionem, non sunt in potestate nostra simpliciter, sed solum 
      secun<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dum quid, nihil enim est perfecte, &amp; simpliciter in potestate 
      <lb ed="#L" n="75"/>nostra, nisi illud quod sequitur deliberationem per quam 
      habe<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mus plenum dominium actuum nostrorum, ergo &amp;c. Sed quia 
      <lb ed="#L" n="77"/>peccatum veniale inuenitur non solum in subiectis motibus, 
      <lb ed="#L" n="78"/>sed etiam in actu deliberato cadente super indebita materiam 
      <lb ed="#L" n="79"/>siue in debitam, sicut cum aliquis sciens &amp; deliberans profert 
      <!--00417.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>mendacium iocosum, ideo in talibus non videtur verum quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>dictum est, scilicet quod peccatum diuidatur in mortale &amp; venia 
      <lb ed="#L" n="82"/>le per modum analogi dicti de vno simpliciter, &amp; perfecte, &amp; 
      <lb ed="#L" n="83"/>de alio secundum quid, quod patet primo, quia actus 
      volunta<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rius simpliciter cadens supra materiam simpliciter indebitam 
      <lb ed="#L" n="85"/>est peccatum simpliciter, sed multa venialia sunt huiusmodi vi 
      <lb ed="#L" n="86"/>patet in exemplo adducto &amp; consimilibus, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e283">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--8--> Secundo quia in omnibus quae analogice dicuntur secundum 
      <lb ed="#L" n="88"/>prius &amp; posterius, perfectum &amp; imperfectu, simpliciter &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="89" break="no"/>dum quid ratio nominis nulli competit nisi per attributionem 
      <lb ed="#L" n="90"/>ad vnum quod per prius &amp; simpliciter dicitur tale. (Verbi 
      gra<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tia in ente respectu substantiae &amp; accidentis, entis in actu &amp; 
      en<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tis in potentia) sed peccatum veniale non dicitur peccatum per 
      <lb ed="#L" n="93"/>attributionem ad peccatum mortale, quia si non esset aliquod 
      <lb ed="#L" n="94"/>peccatum mortale nihilominus esset dare peccatu veniale, quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>non contingit in his quae analogice dicuntur, quia si non esset 
      sub<lb ed="#L" n="96" break="no"/>stantia accidens non esset, &amp; si non esset sanitas animalis nihil di 
      <lb ed="#L" n="97"/>ceretur sanum, ergo ratio peccati non conuenit analogice 
      pecca<lb ed="#L" n="98" break="no"/>to mortali &amp; veniali, nisi solum accipiendo veniale quod 
      consi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stit in subiecto motu circa materiam peccati mortalis, tale enim 
      <lb ed="#L" n="100"/>dicitur peccatum solum secundum quid &amp; in habitudine ad actum 
      <lb ed="#L" n="101"/>deliber atum circa eandem materiam quae est peccatum mortale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e321">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--9--> Tertio quia si vnum oppositorum dicitur multipliciter &amp; 
      re<lb ed="#L" n="103" break="no"/>liquum, sed actus virtuosus &amp; peccatum opponuntur, ergo si in per 
      <lb ed="#L" n="104"/>catis est multiplicitas analogice in participando rationem 
      pecca<lb ed="#L" n="105" break="no"/>ti, in actibus virtuosis erit similis multiplicitas in participando 
      <lb ed="#L" n="106"/>rationem virtutis, quod non dicimus comparando actu interiorem 
      <lb ed="#L" n="107"/>interiori, &amp; exteriorem exteriori, licet hoc dictum fuerit sicut in 
      <lb ed="#L" n="108"/>praecedente distinctione, comparando actus aliarum potentiarum actu 
      <lb ed="#L" n="109"/>voluntatis, quo etiam modo posuimus analogiam in peccatis, sed 
      <lb ed="#L" n="110"/>talis analogia non est inter veniale &amp; mortale imo inuenitur tam 
      <lb ed="#L" n="111"/>in mortali quam in veniali comparando actum interiorem 
      exte<lb ed="#L" n="112" break="no"/>riori. patet ergo quod diuisio peccati per mortale &amp; veniale non est 
      <lb ed="#L" n="113"/>diuisio analogi, sed est diuisio vniuoci, quia ratio peccati 
      sim<lb ed="#L" n="114" break="no"/>pliciter &amp; vniuoce saluatur in vtroque licet vnum sit grauius 
      alte<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ro grauitate alterius rationis specialis, nam &amp; species sub genere 
      <lb ed="#L" n="116"/>naturam generis simpliciter participant, vna tamen non est 
      perfe<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ctior altera perfectione differente specifice, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e360">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--10--> CIRCA SECVNDVM notandum est quod 
      pecca<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tum veniale dicitur illud de quo de facili venia habetur, quod 
      <lb ed="#L" n="120"/>contingit tripliciter, vno modo quia causa peccati quandam 
      ratio<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nem veniae habet sicut cum peccatur per ignorantiam, vel per 
      infir<lb ed="#L" n="122" break="no"/>mitatem ex vehementia passionis. Secundo modo ex euentu, quia 
      <lb ed="#L" n="123"/>scilicet per aliquid peccato superueniens efficitur poena eius cito 
      <lb ed="#L" n="124"/>solubilis sicut contritio &amp; confessio superueniens peccato facit 
      <lb ed="#L" n="125"/>poenam eius cito solubilem, quia commutat aeternam in 
      tempora<lb ed="#L" n="126" break="no"/>lem, veniale autem acceptum his duobus modis non distinguitur 
      <lb ed="#L" n="127"/>contra mortale, quia mortale potest per ignorantiam fieri. Et sic 
      <lb ed="#L" n="128"/>est veniale ex causa quantum ad primum, &amp; iterum illud quod est 
      <lb ed="#L" n="129"/>mortale fit veniale per contritionem, &amp; confessionem, &amp; sic 
      dici<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tur veniale ex euentu quantum ad secundum. Tertio modo 
      dici<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tur veniale ex genere actus, vocando genus actus rationem quan 
      <lb ed="#L" n="132"/>sortitur act? ex materia, vel obiecto, &amp; sic veniale distinguitur 
      <lb ed="#L" n="133"/>contra mortale iuxta distinctionem materiae in qua peccatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e399">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--11.--> Hoc modo peccatum est quaedam infirmitas animae, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="135"/>sicut in morbis morbus ille dicitur mortalis qui infallibilite 
      <lb ed="#L" n="136"/>inducit priuationem principij vitae corporalis, sic in peccatis 
      il<lb ed="#L" n="137" break="no"/>lud dicitur mortale quod inducit priuationem principij vitae spi 
      <lb ed="#L" n="138"/>ritualis, veniale dicitur illud quod talem priuationem non inducit, 
      <lb ed="#L" n="139"/>principium autem quo viuimus spiritualiter est charitas per quam 
      <lb ed="#L" n="140"/>homo bene ordinatur ad Deum &amp; ad proximum &amp; ideo illud est 
      <lb ed="#L" n="141"/>peccatum mortale ex genere suo quod repugnat dilectioni Dei 
      <lb ed="#L" n="142"/>vt blasphemia, periurium &amp; huiusmodi, vel dilectioni proximi 
      <lb ed="#L" n="143"/>sicut homicidium, adulterium &amp; similia. Haec enim &amp; similia 
      per<lb ed="#L" n="144" break="no"/>uertunt debitum ordinem subiectionis ad Deum &amp; foedus 
      huma<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nae societatis ad proximum ppter quod ex genere suo sunt 
      pec<lb ed="#L" n="146" break="no"/>cata mortalia. Cum etiam homo teneatur diligere plus 
      seip<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sum quam proximum, sicut illa quae sunt in iniuriam proximi sunt 
      <lb ed="#L" n="148"/>contra charitatem &amp; peccata mortalia sic ea quae homo 
      commit<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tit contra seipsum, &amp; contra naturam proprij subiecti sicut occi 
      <lb ed="#L" n="150"/>dere seipsum, vel peccare contra naturam, sunt contra 
      chari<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tatem &amp; peccata mortalia, quando vero voluntas peccantis 
      fer<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tur in illud quod in se quide continet quandam inordinationem, 
      <lb ed="#L" n="153"/>non tamen contrariatur dilectioni Dei, aut proximi, nec tollit 
      <lb ed="#L" n="154"/>ordinem debitae subiectionis ad Deum, nec foedus humanae 
      so<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cietatis ad proximum, sicut verbum ociosum, risus superfluus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="156"/>similia, talia dicuntur venialia ex genere, &amp; hoc fuit secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e454">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod omne 
      pec<lb ed="#L" n="158" break="no"/>catum est contra legem Dei naturalem vel inspirata, vel ab ei: 
      <lb ed="#L" n="159"/>deriuatam, nec tamen omne peccatu est mortale, quia in 
      qua<lb ed="#L" n="160" break="no"/>libet lege sunt aliqua praecepta &amp; prohibitiones de his quae 
      ne<lb ed="#L" n="161" break="no"/>cessaria sunt ad custodiam ciuitatis, &amp; sine quibus dissiparetu 
      <!--00418.xml-->
      <pb ed="#L" n="175-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>riuilitas, &amp; faceie contra haec est peccatum mortale. Alia veri 
      <lb ed="#L" n="2"/>sunt quae inducuntur a lege, non tanquam necessaria simpliciter 
      <lb ed="#L" n="3"/>quasi sine eis non staret bonum ciuilitatis, sed tanquam 
      facienti<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ad perfectionem &amp; decorum ciuilitatis, &amp; quorum opposita 
      ha<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bent aliquam inordinationem, sed non subuertentem ciuilitatem 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; facere contra talia non est peccatum mortale in aliqua lege 
      <lb ed="#L" n="7"/>Quod autem dicunt quidam quod dictum Aug. solum intelligitur 
      <lb ed="#L" n="8"/>de peccato mortali quod est simpliciter peccatum. Non video 
      <lb ed="#L" n="9"/>quia mentiri iocose est directe contra dictamen legis naturalis, 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; non solum praeter, &amp; idem est de omnibus quae ex genere suc 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt peccata venialia. Propter quod tenenda est prior solutio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e500">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum, quod non omne quod tollit 
      virtu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tem quamcunque vel contrariatur actui virtutis moralis est 
      pec<lb ed="#L" n="14" break="no"/>catum mortale, quia sicut sunt multae virtutes morales quae non 
      <lb ed="#L" n="15"/>sunt de necessitate salutis vt eutrapelia, mansuetudo &amp; 
      quae<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dam aliae, sed sunt de decentia &amp; honestate, sic actus opposit. 
      <lb ed="#L" n="17"/>non sunt peccata mortalia, sed venialia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e144310-d1e518">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--14--> Ad tertium dicendum, quod non omnis qui inhaeret alicui rei 
      <lb ed="#L" n="19"/>inhaeret ei sicut fruens vel sicut bene vtens sed potest ei 
      inhae<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rere, vt abutens, vel male vtens eo quod non refert ad debitum, 
      <lb ed="#L" n="21"/>finem, &amp; quia non omnis abusus est peccatum mortale, idec 
      <lb ed="#L" n="22"/>non oportet omnem peccantem peccare mortaliter. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>