<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="346-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e285410"><!-- l4d44q10 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e285410-Hd1e101">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e285410-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpora damnatorum post resurrectionem 
      patiantur ab igne passione proprie dicta</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e106">
               <lb ed="#L" n="135"/>QVAESTIO X 
      <lb ed="#L" n="136"/>Vtrum corpora damnatorum post resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="137"/>patiantur ab igne passione proprie dicta. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e115">
               <lb ed="#L" n="138"/>Ecundo quaeritur vtrum corpora damnatorum 
      <lb ed="#L" n="139"/>post resurrectionem patiantur ab igne passione 
      <lb ed="#L" n="140"/>proprie dicta. Et videtur quod non, quia nullum 
      <lb ed="#L" n="141"/>incorruptibile est passibile passione proprie 
      di<lb ed="#L" n="142" break="no"/>Ecta, sed corpora damnatorum post 
      resurrectio<lb ed="#L" n="143" break="no"/>nem erunt incorruptibilia ergo non erunt passibilia passione 
      <lb ed="#L" n="144"/>priê dicta. Maior patet: quia secundum Philosophum 6. Topicc 
      <lb ed="#L" n="145"/>rum passio magis &amp; magis facta abiici a substantia, &amp; tandem 
      <lb ed="#L" n="146"/>inducit corruptionem, propter quod omne passibile est 
      fina<lb ed="#L" n="147" break="no"/>liter corruptibile. Minor probatur per illud quod habetur 
      A<lb ed="#L" n="148" break="no"/>pocalip. 9. In diebus illis quaerent homines mortem &amp; non 
      in<lb ed="#L" n="149" break="no"/>uenient eam, &amp; defiderabunt mori &amp; mors fugiet ab illis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e144">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--2--> Item sublato eo quod est principium omnis realis actioni 
      <lb ed="#L" n="151"/>cessabit &amp; omnis realis actio, sed post resurrectionem mo? e 
      <lb ed="#L" n="152"/>li cessabit qui est principium omnis realis actionis, ergo cess. 
      <lb ed="#L" n="153"/>bit omnis realis actio, quare &amp; omnis realis passio. Maior de 
      <lb ed="#L" n="154"/>se patet, sed minor probatur: quia sicut se habet motus cordi 
      <lb ed="#L" n="155"/>in animali ad alios motus animalis, ita se habet motus caeli ac 
      <lb ed="#L" n="156"/>omnes motus inferiores, sed cessante motu cordis necessario 
      <lb ed="#L" n="157"/>cessant omnes molP animalis, ergo motu caeli cessante necess. 
      <lb ed="#L" n="158"/>rio omnes motus cessabunt, &amp; etiam omnes actiones inferiores 
      <lb ed="#L" n="159"/>Minor istius pro simili clara est de se, maior istius paret pe 
      <lb ed="#L" n="160"/>Aristotelem 8. physicorum in principio. &amp; per Rabi Moysen 
      <lb ed="#L" n="161"/>qui comparat motum caeli motui cordis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e176">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--3--> Item omnis causa vniuoca reducitur ad aequiuocam, alio¬ 
      <!--00767.xml-->
      <pb ed="#L" n="347-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quin posset esse processus in infinitum, cum inter vniuoca non sit 
      <lb ed="#L" n="2"/>ordo per se, sed actio &amp; pasalo quae inuenitur in istis 
      inferio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ribus sunt secundum vniuocationem, sicut eum calidum calefacit aliud 
      <lb ed="#L" n="4"/>quia forma agentis &amp; terminus actionis sunt eiusdem speciei: o 
      <lb ed="#L" n="5"/>portet ergo quod reducantur in causam aequiuocam &amp; non nis 
      <lb ed="#L" n="6"/>in motum caeli (vt videtur) ergo eo cessante cess. bit talis 
      acti<lb ed="#L" n="7" break="no"/>&amp; passio, sed non ponitur alia in damnatis, eigo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e205">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--4--> IN contrarium arguitur, quia sicut corpus cooperatur ad 
      <lb ed="#L" n="9"/>meritum ita cooperatur ad demeritum, sed in bonis in quibus 
      <lb ed="#L" n="10"/>corpus cooperatur ad meritum corpus glorificabatur, &amp; nor 
      <lb ed="#L" n="11"/>solum anima, ergo in malis In quibus corpus cooperatum fuit ad 
      <lb ed="#L" n="12"/>demeritum punict homo non solum quo ad animam, sed etiam quo ad 
      <lb ed="#L" n="13"/>corpus. hoc autem ron fieret si corpus esset impassibile, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e223">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Quaestio ista apud fideles non est dubi 
      <lb ed="#L" n="15"/>quantum ad conclusionem, quia fides tenet quod damnati grauissime 
      <lb ed="#L" n="16"/>astligentur non solum in anima, sed etiam in corpore, &amp; nor 
      <lb ed="#L" n="17"/>solam vna poena sensibili, sed &amp; pluribus secundum illud lol 
      <lb ed="#L" n="18"/>34. Ab aquis niuium transibunt ad calorem nimium. De mo 
      <lb ed="#L" n="19"/>do autem passionis est diuersitas, &amp; ideo circa hoc sic procede 
      <lb ed="#L" n="20"/>tur: quia primo ponetur quaedam distinctio de passione alia 
      <lb ed="#L" n="21"/>praedicta saltem quo ad verba, &amp; deinde ponentur diuersa 
      <lb ed="#L" n="22"/>opiniones circa modum patiendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e247">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--6--> Quantum ad primum dicitur sic, quod cum pati fit quoddam 
      <lb ed="#L" n="24"/>recipere duplex est modus passionis secundum quod aliquid i 
      <lb ed="#L" n="25"/>abo dupliciter potest recipi. Vno modo naturaliter secundi 
      <lb ed="#L" n="26"/>esse nacurale: sicut calor ignis recipitur in aere vel in ligno, &amp; 
      <lb ed="#L" n="27"/>secundum hunc modum receptionis est vnus modus passioni 
      <lb ed="#L" n="28"/>qui dicitur passio naturae. Alio modo recipitur aliquid in alio 
      <lb ed="#L" n="29"/>per medum intentionalem: sicut similitudo colorum 
      recipi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur in aere vel in oculo, &amp; secundum hunc modum receptioni 
      <lb ed="#L" n="31"/>est alius modus passionis qui vocatur passio animae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e271">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--7--> Hac distinctione supposita sciendum est quod duplex est 
      <lb ed="#L" n="33"/>modus dicendi circa passionem damnatorum. Vnus est quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>corpora damnatorum patientur ab igne passione animali oo 
      <lb ed="#L" n="35"/>reali, qua aliquid transmutatur a sua naturali dispositione 
      <lb ed="#L" n="36"/>vnde non calefient ab igne, sed solum intentionaliter immu 
      <lb ed="#L" n="37"/>tabuntur recipiendo eius similitudinem, &amp; quia apprehendem: 
      <lb ed="#L" n="38"/>cum vt nociuum, ideo affligentur. Corpora vero gloriosa quan 
      <lb ed="#L" n="39"/>uis recipiant similitudinem ignis non tamen erunt passibilis 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia nihil recipient per modu aflictiui vel laesius. Ratio auie 
      <lb ed="#L" n="41"/>per quam isti probant quod corpora damnatorum non immuta 
      <lb ed="#L" n="42"/>buntur naturali immutatione ab igne, sed solum spirituali es 
      <lb ed="#L" n="43"/>ista: quia primum alterans in cuius virtute omnia al erantia agunt. 
      <lb ed="#L" n="44"/>quasi ab ipso mota est corpus caeleste per motum suum, sed 
      mo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tus caeli ceflabit post resurrectionem, ergo tunc cessabit omnis 
      <lb ed="#L" n="46"/>alteratio naturalis corporum inferiorum abinuicem, ita vt 
      nul<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lum alterum possit transmutare a sua naturali dispositione, sec 
      <lb ed="#L" n="48"/>quia cessante motu caeli adhuc aet a sole illuminabitur, &amp; dif 
      <lb ed="#L" n="49"/>ferentias colorum ad visum deferet, ideo remanebit passio 
      ani<lb ed="#L" n="50" break="no"/>malis quae confistitin receptione specie:m sensibilium per qui 
      <lb ed="#L" n="51"/>solam affligentur corpora damnatorum: quia sensibile non est na 
      <lb ed="#L" n="52"/>tum solum delectare vel afiligere sensum secundum quod agit 
      actio<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ne naturae confortando vel corrumpendo organum, sed etiam 
      se<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cundum quod agit actione spirituali seu intentionali, quia 
      experi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>mur quod quando sensibile est in debita proportione ad 
      senuen<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tem, delectat, econtrario autem quando habet in superabundat 
      <lb ed="#L" n="57"/>tia vel defectu laedit &amp; contristat, vnde colores medij &amp; voces 
      <lb ed="#L" n="58"/>consonam es sunt delectabiles, &amp; inconsonam es offendunt auditum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e334">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--8--> Contra modum istum arguitur ab aliis, primo contra 
      conclu<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sionem quae ponitur. Et secundo contra causam quae assignatur 
      <lb ed="#L" n="61"/>Primo contra conclusionem arguitur primo sic: Illud quod nihi 
      <lb ed="#L" n="62"/>reale abiicit sed solum ponit Illud quod est naturae conueniens non 
      <lb ed="#L" n="63"/>affligit nec inducit veram passionem quae sic vere afflictiua, sedi 
      <lb ed="#L" n="64"/>immutationem spiritualem nihil reale abiicitur, sed solum ponitu 
      <lb ed="#L" n="65"/>id quod est naturae conueniens, quia talis receptio est perfectio 
      <lb ed="#L" n="66"/>sensuum, ergo per talem immutationem nihil affligitur, nec talis 
      <lb ed="#L" n="67"/>receptio est passio vere afflictina. vtraque raemissarum de se patet 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e359">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--9--> Secundo sic: Per illud quod est comune beatis &amp; damnatis 
      <lb ed="#L" n="69"/>non potest poni afflictio damnatorum, sed immutatio 
      spiritua<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lis sensuum a sensibilibus erit communis beatis &amp; damnatis, ergi 
      <lb ed="#L" n="71"/>per illam non potest fieri afflictio damnatorum. Maior patet 
      <lb ed="#L" n="72"/>quia posita causa communi ponitur effectus communis: &amp; ideof 
      <lb ed="#L" n="73"/>causa afflictionis esset commnniter in beatis &amp; dannatis 
      sequere<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tur quod aflictio esset eis comunis quod non est verum. Minor 
      fi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>militer patet, quia sensus beatoru immutabuntur a sensibilibus 
      <lb ed="#L" n="76"/>immutatione spirituali sicut sensus damnatorum, alicquiu non cogno 
      <lb ed="#L" n="77"/>scerent sensibilia quae dannati cognoscunt quod est eis inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e385">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--10.--> Si autem dicatur sicut &amp; tactum est quod beati apprehendem 
      <lb ed="#L" n="79"/>ignem sen immutabuntur ab ipso spiritualiter sicut &amp; 
      damna<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ti, non tamen apprehendent eum vt sibi nociuum vel laesiuum quo mo 
      <lb ed="#L" n="81"/>do apprehendent eum dannati. Contra, quia aut ille ignis erit corpe 
      <lb ed="#L" n="82"/>rum damnaterum vere laesinus aut non, si non, &amp; tu dicis quod apprehen¬ 
      <!--00767.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dent eum vt laeiiuum, ergo illa appreheumo erit falsa, &amp; sic non 
      <lb ed="#L" n="84"/>affligentur secundum verita em ab igne, sed solum ex sua falsa 
      appre<lb ed="#L" n="85" break="no"/>heasione, quod est inconueniens: &amp; iterum vnde venitet damna 
      <lb ed="#L" n="86"/>tis haec falsa existimatio quod ludicent ignem eis nociuum, si it 
      <lb ed="#L" n="87"/>veritate non fit eis nociuus, non potest dici quod a Deo, quia Deus 
      <lb ed="#L" n="88"/>nulli immittit falsum iudicium sicut nec peruersum apperitum 
      <lb ed="#L" n="89"/>nec ex seipsis, quia damnati post resurrectionem erunt aeque 
      per<lb ed="#L" n="90" break="no"/>fecti seu perfectiores sicut nunc sunt, &amp; ideo sicut nunc possunm 
      <lb ed="#L" n="91"/>recte iudicare de igne vtrum sit eis nociuus vel non, ita tuc 
      pote<lb ed="#L" n="92" break="no"/>runt, vt videtut. Ec iterum qcquid fit de aliis sensibilibus aliorum 
      <lb ed="#L" n="93"/>sepsuum &amp; maxime visus quod possint immutare sensum 
      inten<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tionabiliter sine reali &amp; naturali immutatione (quod non omnes 
      <lb ed="#L" n="95"/>concedunt) sensibilla tamen tactus &amp; maxime calor non viderur 
      <lb ed="#L" n="96"/>immutare sensum tactus nisi naturali immutatione, vel saliem 
      <lb ed="#L" n="97"/>non fine ea, calor enim non videl causare in medio vel i organo 
      <lb ed="#L" n="98"/>nisi calorem, vel si aliud causet non tamen sine calore, propter qd 
      <lb ed="#L" n="99"/>non bene apparet quo modo calor ignis possit sensum tactus 
      <lb ed="#L" n="100"/>immutare spiritualiter &amp; non naruraliter. Si vero ille ignis sit 
      <lb ed="#L" n="101"/>vere laesiuus habetur propositum.s.quod damnati affligentur vera 
      pas<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sione naturali illata ab igne. Quod paret sic: quia obiectum tpere 
      <lb ed="#L" n="103"/>vel natura praecedit actum potentiae, sed ignis vt vere laesinus &amp; 
      <lb ed="#L" n="104"/>sub ratione qua laesiuus imo vt actus laedens est obiectum actualis 
      <lb ed="#L" n="105"/>apprehensionis &amp; actualis afdictionis sequentis in damnatis, 
      <lb ed="#L" n="106"/>ergo prius tempore vel saltem natura ignis laedit corpora 
      danna<lb ed="#L" n="107" break="no"/>torum quam apprehendatur &amp; quam sequatur dolor in eis, sed 
      <lb ed="#L" n="108"/>illa laesio ex quo praecedit omnem immutationem spiritualem non 
      <lb ed="#L" n="109"/>potest esse nisi per immutationem realem &amp; naturalem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e463">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--11--> Sic igitur apparet que verus dolor sensibilis qualis ponitur 
      <lb ed="#L" n="111"/>in damnatis non potest causari per solam immutationem 
      spiri<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tualem seu intentionalem. Et quod dicitur quod sensibilia pro 
      <lb ed="#L" n="113"/>portionata delectant, improportionata vero offendunt, dato quod non 
      <lb ed="#L" n="114"/>immutent immutatione naturali, vt colores &amp; soni, non valet: qi 
      <lb ed="#L" n="115"/>quamuis tristitia posiit causari ex omnibus illis quae nobis nolen 
      <lb ed="#L" n="116"/>tibus accidum (vt dicit Aug. 4. de ciuitate Dei) dolor tamen sen 
      <lb ed="#L" n="117"/>sibilis secundum eundem modum non est nisi ex laesione carnis pr. 
      <lb ed="#L" n="118"/>ueniens praedicta igitur sensibilia quantumcumque 
      improportio<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nata causare possent tristitiam seu displicentiam, sed dolorem 
      sensibi<lb ed="#L" n="120" break="no"/>lem nihil pos causare nisi illud qud immutat corpus realiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e492">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--12--> Contra rationem etiam quam isti assignant argultur. dicunt 
      <lb ed="#L" n="122"/>enim quod quia caelum per motum suum est primum alterans, ideo 
      <lb ed="#L" n="123"/>cessante motu caeli cessabit omnis alteratio, illud autem non 
      po<lb ed="#L" n="124" break="no"/>test teneri sallem Parisiis cum sit articulus condemnatus: dicit enim 
      <lb ed="#L" n="125"/>articulus quod dicere quod cessante motu caeli si ignis esset iuxta 
      <lb ed="#L" n="126"/>stuppam non combureret ipsam error est: Item illa ratio videtur repu 
      <lb ed="#L" n="127"/>gnare positioni, quia primum alierans est causa omnis 
      alteratio<lb ed="#L" n="128" break="no"/>nis &amp; non cuiusdam tantum, si ergo per cessationem motus caeli 
      tan<lb ed="#L" n="129" break="no"/>quam primi alterantis cessent aliae alterationes oportet dicerec 
      <lb ed="#L" n="130"/>omnes cessent, &amp; non quaedam sic, &amp; quaedam non, quod est contra 
      <lb ed="#L" n="131"/>eos qui dicunt quod cessabit actio naturalis, non autem intentio 
      <lb ed="#L" n="132"/>nalis. Ista etiam distinctio alterationum seu immutationum est 
      <lb ed="#L" n="133"/>satis dubis: quia omnis alteratio quam facit quodcunque 
      sensibil<lb ed="#L" n="134" break="no"/>in medium vel in sensum videtur esse naturalis &amp; realis Natu 
      <lb ed="#L" n="135"/>ralis quidem, quia est ex principiis naturalibus &amp; naturaliter 
      <lb ed="#L" n="136"/>agentibus Realis vero, quia per eam fitvera &amp; realis forma in su 
      <lb ed="#L" n="137"/>sceptiuo quae habet totum suum esse circunscripta omni opera 
      <lb ed="#L" n="138"/>tione animae. Verum est tamen quod haec immutatio talium 
      sen<lb ed="#L" n="139" break="no"/>sibilium non corrumpit aliquem sensum per se, sed solum illa qua 
      <lb ed="#L" n="140"/>fit a sensibilibus tactus, quia consiflentia corporis per se dependet 
      <lb ed="#L" n="141"/>ex qualitatibus tangibilibus &amp; non ex aliis sensibilibus: &amp; 
      ide<lb ed="#L" n="142" break="no"/>immutationes qualitatum tangibilium possunt pertingere ad 
      <lb ed="#L" n="143"/>corruptionem corporis, non autem illae quae fiunt ab aliis, propter 
      <lb ed="#L" n="144"/>hoc tamen non debet dici o immutatio quae fit a qualitatibus 
      <lb ed="#L" n="145"/>tangibilibus fit naturalis &amp; realis, illa vero quae fit ab aliis 
      sen<lb ed="#L" n="146" break="no"/>sibus non sit naturalis nec realis sed tantum intentionalis. Omnes 
      <lb ed="#L" n="147"/>enim sunt naturales &amp; reales, &amp; aequaliter dependent a prihe 
      <lb ed="#L" n="148"/>alterante: &amp; ideo si mutatio aliorum sensibilium puta colorii 
      <lb ed="#L" n="149"/>vel soni potest esse cessante motu caeli, eadem ratione poterit 
      <lb ed="#L" n="150"/>esse immutatio naturalis secundum qualitates tangibiles. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e562">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--13--> Item nullo modo videtur o caelum ratione sui motus 
      loca<lb ed="#L" n="152" break="no"/>lis fit causa alicuius alterationis, nec illius quae est ab ipso imme 
      <lb ed="#L" n="153"/>diate, nec cuiuscumque alierr. Primo quia principium quo alteram 
      <lb ed="#L" n="154"/>alterat naturaliter est aliqua qualitas alterantis siue vniuoca cum 
      <lb ed="#L" n="155"/>termino alterationis siue aequiuoca, sed motus localis non est 
      ali<lb ed="#L" n="156" break="no"/>qua qualitas corporis caelestis, nec aliqua forma absoluta, ergi 
      <lb ed="#L" n="157"/>non potest esse principium seu ratio alicuius alterationis. Mzio 
      <lb ed="#L" n="158"/>patet, quia sola forma potest esse prineiplum quo aliquid agit: illa 
      <lb ed="#L" n="159"/>autem respectu alterationis non potest esse forma sul stantialis 
      <lb ed="#L" n="160"/>(vt patet per Aristotelem in libro de sensu &amp; sensato) nec 
      quan<lb ed="#L" n="161" break="no"/>titas, quia illa nullius actionis est principium, imo abstrahit ab 
      <lb ed="#L" n="162"/>omni actione &amp; passione, nec relatio vt patet ex 5. physicorum. 
      <lb ed="#L" n="163"/>Relinquitur ergo quod sit aliqua qualitas, &amp; sic patet maior. 
      Mi<lb ed="#L" n="164" break="no"/>nor de se manitesta est, &amp; nihilominus habetur 8. physicorum. 
      <!--00768.xml-->
      <pb ed="#L" n="347-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vbi dicitur quod morus localis nihil rariat in calo, &amp; ideo ille 
      <lb ed="#L" n="2"/>solus motus e attribuitur. Secum lo, quia impossibile est quod al 
      <lb ed="#L" n="3"/>quid habens principium agendi aeque perfectum vt prius &amp; 
      pas<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sum aeque dispositum vt prius non possit agere vt prius, sed 
      ces<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sante motu cesi ignis remanebit ita calidus vt prius, &amp; 
      stupp<lb ed="#L" n="6" break="no"/>aeque disposira vt calesix sicur pri?, ergo eis ap pximatis ignis 
      <lb ed="#L" n="7"/>necessario combureret stuppam licut prius, &amp; eodem modo cun 
      <lb ed="#L" n="8"/>corpora danuarorum sunt vere passibilia(carent enim dote im 
      <lb ed="#L" n="9"/>passibilitacis quam habent corpora beatorum) poterunt ergo ve 
      <lb ed="#L" n="10"/>re calefierie immutari ab igne sicut nunc immutant, cessatio er 
      <lb ed="#L" n="11"/>go motus caeli non impediet veram &amp; naturalem altera ionem cor 
      <lb ed="#L" n="12"/>porum: quia motus caeli ad eam non requiritur, quamuis 
      requi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ratur ad alterationem generationis &amp; corruptionis &amp; aliarum 
      mu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tationum per hoc quod adducit solem &amp; alia astra respectu diuer 
      <lb ed="#L" n="15"/>sarum partium terrae quae sui praesentia agunt, vbi prius non age 
      <lb ed="#L" n="16"/>bant, &amp; propter absentiam suam non agunt vbi prius agebant 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e638">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--14--> Dicendum est ergo quod corpora damnatorum vere patiem 
      <lb ed="#L" n="18"/>tur ab igne per veram &amp; naturalem alterationem calefictionis 
      <lb ed="#L" n="19"/>quae tunc esse poterit (vt probatum est) nihilominus tamen nun 
      <lb ed="#L" n="20"/>quam corrumpentur diuina virtute faciente, quod alteratio talis 
      <lb ed="#L" n="21"/>praecise maneat in limitibus suit, ita quod al eam non sequa ur 
      <lb ed="#L" n="22"/>corruptio, &amp; quod hoc sit possibile probatur sic, quandocunque 
      <lb ed="#L" n="23"/>duae actiones sunt diuersae &amp; ad diuersos terminos, virtute 
      diui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>na poss fieri quod vna sit fine alia &amp; maxime prima sine 
      poste<lb ed="#L" n="25" break="no"/>riori, sed alteratio &amp; corruptio formae substantialis in materia 
      <lb ed="#L" n="26"/>sunt duae actiones habentes diuersos terminos: nam terminus al 
      <lb ed="#L" n="27"/>terationis est qualitas, terminus vero corruptionis est priuatio 
      <lb ed="#L" n="28"/>formae substantialis, alteratio etiam praeuia est corruptioni, 
      er<lb ed="#L" n="29" break="no"/>go vlrtute diuina potest fieri quod sit vera alteratio, &amp; non 
      sequa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur corruptio, &amp; sic fiet in poena damnatorum, vt perpetua vita 
      <lb ed="#L" n="31"/>naturae fit eis ad perpetuam durationem poenae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e676">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--15--> AD PRIMVM argumentum in oppositum patet 
      re<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sponsio ex hoc quod statim dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e685">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--16--> Ad secundum dicendum per interemptionem minoris, 
      qui<lb ed="#L" n="35" break="no"/>motus coeli non est principium per se alicuius realis actionis, sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>requiritur ad alterationem actionum puta generationis &amp; 
      cor<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ruptionis, quia addacit &amp; abducit generans, vt dicitur in fine se 
      <lb ed="#L" n="38"/>cundi de generatione. Et quia in tali alteratioue stat consistentis 
      <lb ed="#L" n="39"/>mundi secundum dispositionem quam videmus, ideo motus ca 
      <lb ed="#L" n="40"/>li comparatur motui cordis in animali, &amp; non propter hoc quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>motus caeli secundum se sit per se causa alicuius actionis, 
      qui<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nec motus cordis talem causalitatem habet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e285410-d1e709">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--17.--> Ad tertium dicendum quod causa aequiuoca ad quam actio 
      <lb ed="#L" n="44"/>nes inferiores reducuntur non est motus caeli sed ipsum caelum, 
      <lb ed="#L" n="45"/>culus actio non totaliter cessabit cessante motu: nam fi cessare 
      <lb ed="#L" n="46"/>totaliter, forte nihil corrupribile saltem mistum posset remane 
      <lb ed="#L" n="47"/>re naturaliter loquendo, &amp; si remaneret, hoc non esset per natu 
      <lb ed="#L" n="48"/>ram, sed per miraculum, &amp; tunc sicut haberet naturam quam 
      <lb ed="#L" n="49"/>prius &amp; non a caelo, posset agere &amp; pati sicut prius, non 
      obstan<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te cessatione toralis influentiae caeli, quae non requiritur ad 
      a<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ctiones inferiorum nisi quia conseruat virtutes eorum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>