<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="212-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e174271"><!-- l3d20q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e174271-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e174271-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum humana natura debuerit reparari 
      per satisfactionem
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e106">
               <lb ed="#L" n="121"/>QVARSTIO PHIMA. 
      <lb ed="#L" n="122"/>Vtrum humana natura debuerit reparari 
      <lb ed="#L" n="123"/>per satisfactionem. 
      <lb ed="#L" n="124"/>Thom. 3. 4. l.ar.1.ad 1. &amp; q. 48. ar. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e117">
               <lb ed="#L" n="125"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="126"/>natura humana debuerit reparari per 
      sarisfactio<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nem. Et videtur quod non, quia conueniens esto 
      <lb ed="#L" n="128"/>ille qui iniuste detinet per superioris potentiam 
      <lb ed="#L" n="129"/>al spolietur, sed diabolus qui per fraudem suam 
      ho<lb ed="#L" n="130" break="no"/>minem deceperat eum iniuste detinebat ergo conueniens fuit 
      <lb ed="#L" n="131"/>quod Christus diabolum per potentiam spoliaret absque 
      ali<lb ed="#L" n="132" break="no"/>qua satisfactione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e137">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item sicut in opere creationis manifestatur diuina potentia, 
      <lb ed="#L" n="134"/>ita in opere humanae reparationis maxime manifestatur 
      diui<lb ed="#L" n="135" break="no"/>na misericordia: sed maioris misericordiae est peccatum absque 
      <lb ed="#L" n="136"/>poena satisfactoria dimittere quam satisfactionem expetere, 
      er<lb ed="#L" n="137" break="no"/>go natura humana absque vlla satisfactione debuit reparari 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e154">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Io. 3. 
      Exal<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tari oportet filium hominis vt omnis qui credit in ipsum non 
      <lb ed="#L" n="140"/>pereat, &amp; ad Heb. 2. dicebat salutis auctorem per passionem 
      con<lb ed="#L" n="141" break="no"/>summari, ergo oportuit Christum pati vt sic satisfaciendo pro 
      <lb ed="#L" n="142"/>peccatis nostris naturam humanam repararet, &amp; arguitur per 
      <lb ed="#L" n="143"/>rationem, quia secundum Augustinum tanta debuit esse 
      humi<lb ed="#L" n="144" break="no"/>litas in redemptore quanta fuit superbia in proditore, sed 
      pro<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ditor voluit ascendere vsque ad summum Dei secundum 
      il<lb ed="#L" n="146" break="no"/>lud Gen. 3. Eritis sicut dij, ergo redemptor debuit descendere 
      <lb ed="#L" n="147"/>vsque ad infimum hominis, hoc autem est mors, ergo per 
      mor<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tem redemptoris debuit natura humana reparari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e183">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--4--> RESPONSIO. duplex est debitum, quoddam 
      obliga<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tionis, &amp; aliud solius congruitatis, loquendo de debito obligia 
      <lb ed="#L" n="151"/>tionis. Dicendum que Deus non debuit reparare humanam 
      natu<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ram, nec simpliciter, nec per talem modum scilicet per 
      satisfa<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ctionem. Quod non debuit simpliciter humanam naturam 
      re<lb ed="#L" n="154" break="no"/>parare, Patet sic, minus est reddere alicui aequiualens quam 
      com<lb ed="#L" n="155" break="no"/>stituere eum debitorem, sed nulla persona imo nec totum genus 
      <lb ed="#L" n="156"/>humanum potest reddere Deo aequiualens, ergo multominus 
      po<lb ed="#L" n="157" break="no"/>test eum constituere debitorem, nullo ergo debito obligationis 
      <lb ed="#L" n="158"/>tenetur Deus cuicunque creaturae. Quod autem si velit repara¬ 
      <!--00498.xml-->
      <pb ed="#L" n="212-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>re non teneatur eam per satisfactionem reputare, sed possit abso 
      <lb ed="#L" n="2"/>praeiudicio iustitiae eam sine satisfactione liberare, patet dupli 
      <lb ed="#L" n="3"/>citer. Primo quia vbi nullus est iniustum patiens, nullus est ini 
      <lb ed="#L" n="4"/>stum faciens. Sed si absque satisfactione humana natura esset 
      lib<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rata a deo nullus esset iniustum patiens, non homo, quia nihil 
      al<lb ed="#L" n="6" break="no"/>eo auferretur quod esset ei debitum, sed potius misericorditer cor 
      <lb ed="#L" n="7"/>ferretur quod esse gratuitum, nec diabolus, quia nihil iuris potera 
      <lb ed="#L" n="8"/>allegare in hominem per eum seductum, sed potius poterat per 
      <lb ed="#L" n="9"/>Deum culpari, nec deus, quia nullus patitur iniustum volens vi 
      <lb ed="#L" n="10"/>habetur 5. Ethic. ergo nullus esset iniustum faciens. Secundo, quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>eadem ratione dona dantur gratis, &amp; debita remittuntur. Sec 
      <lb ed="#L" n="12"/>quilibet potest absque praeiudicio iustitiae id quod suum est alteri 
      <lb ed="#L" n="13"/>dare gratis, ergo pari ratione potest culpam in se commissam 
      al<lb ed="#L" n="14" break="no"/>teri gratis remittere absque satisfactione quacunque nec est 
      ho<lb ed="#L" n="15" break="no"/>contra debitum iustitiae, sed est opus misericordiae, &amp; si hoc 
      po<lb ed="#L" n="16" break="no"/>test homo, fortiori ratione deus, sic igitur patet, quod 
      loquen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>do de debito obligationis, deus non debuit reparare humanam 
      <lb ed="#L" n="18"/>naturam, nec simpliciter, nec per talem modum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e255">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--5--> Sed diceret aliquis quod hoc est verum considerando naturam 
      <lb ed="#L" n="20"/>rerum, sed secus, est considerando promissum diuinum, quiliber 
      <lb ed="#L" n="21"/>enim obligatur ex promisso, deus promiserat &amp; 
      praenunciaue<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rat per os prophetarum pati Christum suum vt repararet gi 
      <lb ed="#L" n="23"/>nus humanum vt habetur Act. 3. sicut ipsemet saluator dicit Luc 
      <lb ed="#L" n="24"/>22. Filius quidem hominis secundum quod diffinitum est vadit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="25"/>vltimo cap. Necesse est impleri omnia quae scripta sunt in legi 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; Prophetis, &amp; Psal. de me. ergo videtur quod deus saltem ex pro 
      <lb ed="#L" n="27"/>misso debuit debito obligationis reparare genus humanum per 
      <lb ed="#L" n="28"/>viam satisfactionis. Et dicendum ad hoc quod verba scripturae qua 
      <lb ed="#L" n="29"/>loquuntur de reparatione humanae naturae praeordinata a dec 
      <lb ed="#L" n="30"/>fieri tali vel tali modo, non insinuant promissionem aliquam ei 
      <lb ed="#L" n="31"/>parte dei, sed simplicem eius ordinationem vel voluntatem de tali 
      <lb ed="#L" n="32"/>re fienda, vel modo faciendi. Et sic non est ibi aliquod debitum 
      <lb ed="#L" n="33"/>obligationis, sed simplex insinuatio diuinae ordinationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e292">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--6.--> Si autem loquamur de debito congruitatis, sic dicenda sunt 
      <lb ed="#L" n="35"/>duo. Primum est quod congruum fuit naturam humanam per 
      sa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tisfactionem reparare. Secundum est quod congruum fuit eam 
      re<lb ed="#L" n="37" break="no"/>parari per satisfactionem factam per mortem Christi. Primum 
      <lb ed="#L" n="38"/>patet sic, nobilius &amp; perfectius habetur aliquid cum merito quan 
      <lb ed="#L" n="39"/>cum habetur absque merito (vt declaratum fuit supra dist. 18. 
      <lb ed="#L" n="40"/>Quod autem recuperatur per satisfactionem recuperatur 
      meri<lb ed="#L" n="41" break="no"/>to, &amp; quod sine satisfactione absque merito, ergo nobilius &amp; 
      perfe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctius recuperari potuit natura humana per satisfactionem quan 
      <lb ed="#L" n="43"/>sine, fuit autem congruum vt repararetur per Christum nobilior 
      <lb ed="#L" n="44"/>modo quo decuit, ergo decuit quod reparetur per satisfactionem
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e321">
               <lb ed="#L" n="45"/>Secundum patet sic, satisfactio pro omnibus naturae 
      defecti<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bus debuit fieri per poenam omnem defectum virtualiter 
      con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tinentem, sed poena virtualiter omnem defectum continens es 
      <lb ed="#L" n="48"/>mors, quae est finis terribilium, &amp; ad quam omnes defectus 
      natu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>rae tendunt, ergo satisfactio per quam humana natura reparat: 
      <lb ed="#L" n="50"/>fuit ab omnibus naturae defectibus debuit esse per poenam mortis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e337">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Praeter hoc autem sunt aliae congruitates. Prima est, quia per 
      ho<lb ed="#L" n="52" break="no"/>homo cognoscit quantum deus hominem diligat &amp; per hoc 
      prouoca<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tur ad eum diligendum in quo perfectio humanae salutis consistit 
      <lb ed="#L" n="54"/>vnde Apost. dicit Rom. 5. commendat Deus suam charitatem in 
      <lb ed="#L" n="55"/>nobis, quoniam cum inimici essemus Christus pro nobis 
      mortuu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>est. Secunda est, quia per hoc dedit nobis exemplum obedientiae, S 
      <lb ed="#L" n="57"/>humilitatis, constantiae &amp; aliorum virtutum in passione 
      ostensa<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rum quae sunt necessariae ad salutem humanam, vnde dicitur Pet. 2 
      <lb ed="#L" n="59"/>Christus passus est pro nobis, vobis relinquens exemplum, vt seqe 
      ve<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sti. eius. Tertia est, quia per hoc indita est homini maior 
      necessi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tas vt conseruet se immunem a peccato secundum illud I. Cor. 6. 
      Em<lb ed="#L" n="62" break="no"/>pti enim estis precio magno, glorificate Deum in corpore vestro. 
      <lb ed="#L" n="63"/>Sunt etiam complures aliae congruitates quas difficile est explicare
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e371">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      quamui<lb ed="#L" n="65" break="no"/>diabolus secundum se iniuste hominem detineret &amp; sic 
      debe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ret ab eo per potentiam liberari, tamen homo iuste 
      detineba<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur ab eo, quia in Deum peccauerat quo iuste permittente 
      dia<lb ed="#L" n="68" break="no"/>bolus detinebat hominem, &amp; sic non fuit per solam potentiam 
      <lb ed="#L" n="69"/>eripiendus, sed per satisfactionem congruam, vt Deo 
      exhibere<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tur reuerentia contra quem commissa fuerat culpa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e174271-d1e391">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod in opere nostrae 
      reparatio<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nis apparuit maxime diuina misericordia non obstante quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>facta fuerit per modum satisfactionis, quia cum homo per se 
      s<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tisfacere non posset pro peccato totius humanae naturae modo 
      <lb ed="#L" n="75"/>quo postea dicetur, Deus satisfactorem dedit filium suum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; hoc fuit abundantioris misericordiae quam si peccata 
      dimi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>sisset absque satisfactione.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>