<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="157-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3699"><!-- l2d30q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3699-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3699-Hd1e103" type="question-title">Utrum originale peccatum sit carentia iustitiae, an aliquid aliud</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e106">
               <lb ed="#L" n="49"/>QUAESTIO. TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="50"/>Virum originale peccatum sit carentia 
      ori<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ginalis iustitiae, an aliquid aliud. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Thom. 1. 2. 4. 82. Dur. de fomite. Inf. 3. d. 4. 43 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e117">
               <lb ed="#L" n="53"/>TERTIO quaeritur, vtrum originale peccatum 
      <lb ed="#L" n="54"/>sit carentia originalis iustitiae, an aliquid aliud 
      <lb ed="#L" n="55"/>Et arguitur quod non sit carentia originalis 
      iu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stitiae, quia illud non est aliquod peccatum quod 
      <lb ed="#L" n="57"/>inest nobis a Deo, quia Deus non est author 
      <lb ed="#L" n="58"/>peccati, sed vltor, sed carentia originalis iustitiae inest nobis a 
      <lb ed="#L" n="59"/>Deo, ergo &amp;c. Minor probatur: quia sicut Deus per suam 
      in<lb ed="#L" n="60" break="no"/>fluentiam est causa gratiae, &amp; per cessationem suae influentia 
      <lb ed="#L" n="61"/>est causa carentiae gratiae, ita videtur esse circa iustitiam 
      ori<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ginalem &amp; eius carentiam, cum iustitia originalis fuerit 
      do<lb ed="#L" n="63" break="no"/>num supernaturale sicut gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e143">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--2.--> IN CONTRARIVM arguitur: quia omne pecca 
      <lb ed="#L" n="65"/>tum in eo quod est malum formaliter consistit in carentia alicuius 
      <lb ed="#L" n="66"/>perfectionis debitae inesse, sed illa perfectio respectu peccati or 
      <lb ed="#L" n="67"/>ginalis non potest esse actus, nec in actu, quia tunc originale 
      es<lb ed="#L" n="68" break="no"/>set actuale, ergo est habitus, non naturalis, quia naturalia post 
      <lb ed="#L" n="69"/>peccatum remanserunt integra in hominibus sicut in 
      daemo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nibus, ergo fuit supernaturalis, sed illa non videtur fuisse nisi 
      <lb ed="#L" n="71"/>iustitia originalis, ergo eius carentia est peccatum originale. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e166">
               <lb ed="#L" n="72"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam procedetur 
      <lb ed="#L" n="73"/>sic, quia primo ponentur duo modo dicendi seu duae opiniones 
      <lb ed="#L" n="74"/>circa materiam istam. Et secundo inuestigabitur in quo 
      con<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ueniant vel differant, concludendo cum hoc, quid sit tenendum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e177">
               <lb ed="#L" n="76"/>PRIMVS modus est quem magister sententiarum recitat 
      <lb ed="#L" n="77"/>in litera, dicens sic: diligenter inuestigandum est quid sit, de hoc 
      <lb ed="#L" n="78"/>enim sancti doctores obscure loquuti sunt, atque scholastici do¬ 
      <!--00381.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>ctores varie senserunt. quidam enim putant originale peccatum esse 
      <lb ed="#L" n="80"/>reatum poenae pro peccato primi hominis, id est, debitu vel 
      ob<lb ed="#L" n="81" break="no"/>noxietatem qua obnoxij vel addicti sumus poenae temporali &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>aeternae pro primi hominis actuali peccato: quia pro illo (vt aiunt) 
      <lb ed="#L" n="83"/>debetur poena aeterna omnibus, nisi per gratiam liberentur. Haec 
      <lb ed="#L" n="84"/>sunt verba magistri sententiarum, ex quibus apparet quod ipse non 
      <lb ed="#L" n="85"/>reputat hanc opinionem haeresim Pelagianam, vel ei propinquam, 
      <lb ed="#L" n="86"/>sicut quidam inconsiderate dixerunt: imo recitata haeresi Pelagij, 
      <lb ed="#L" n="87"/>qui dicit quod ex peccato primi parentis nihil transit in posteros 
      <lb ed="#L" n="88"/>propagatione, sed solum imitatione, &amp; reprobata illa subiungit 
      <lb ed="#L" n="89"/>hanc opinionem connumerans eam inter opiniones sanctorum 
      do<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctorum &amp; scholarium, vt clare patet ex verbis eius statim positis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e216">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--5.--> Haec autem opinio coloratur a quibusdam sic, nihil quod sit 
      <lb ed="#L" n="92"/>in paruulo per originem est ei culpa, nisi quod fuit Adae culpa 
      <lb ed="#L" n="93"/>sed nullus defectus existens per originem in paruulo fuit vel 
      <lb ed="#L" n="94"/>potuit dici culpa Adae, nisi reatus poenae, vel poena cum reatu: 
      <lb ed="#L" n="95"/>ergo hoc est peccatum originale in paruulo, vtraque 
      praemis<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sarum probatur. Et primo maior sic: Omnis defectus qui 
      ha<lb ed="#L" n="97" break="no"/>bet rationem peccati vel culpae magis est peccatum illi cui est 
      <lb ed="#L" n="98"/>magis voluntarium: quia de ratione peccati vel culpae est 
      vo<lb ed="#L" n="99" break="no"/>luntarium: sine quo non est culpa vel peccatum, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="100"/>omnes doctores sanctos &amp; alios omnis defectus existens in 
      par<lb ed="#L" n="101" break="no"/>uulo ab origine habet magis rationem voluntarij respectu Adae, 
      <lb ed="#L" n="102"/>vel ipsi Adae quam paruulo, imo non habet rationem voluntarij 
      <lb ed="#L" n="103"/>in paruulo, nisi ratione Adae, ergo omnis defectus existens per 
      <lb ed="#L" n="104"/>originem in paruulo habet magis rationem culpae respectu 
      Ad<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quam respectu paruuli, vel ipsi Adae quam paruulo: &amp; haec fuit 
      <lb ed="#L" n="106"/>maior. Minor probatur, quia nihil fuit vel potuit dici culpa Adae, 
      <lb ed="#L" n="107"/>nisi quo peccauit: vel poena, vel reatus: haec enim omnia 
      quan<lb ed="#L" n="108" break="no"/>doque dicuntur peccata: actus autem secundum se non 
      tran<lb ed="#L" n="109" break="no"/>siit, nec transire potuit in posteros: transiuit autem quo ad 
      rea<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tum &amp; poenam, quia ex eius peccato non solus ipse, sed omnes 
      <lb ed="#L" n="111"/>peccati incurrunt poenam &amp; reatum poenae, ergo poena cum 
      <lb ed="#L" n="112"/>reatu, vel reatus poenae existens in posteris potuit dici aliquo 
      <lb ed="#L" n="113"/>modo culpa Adae, &amp; nihil aliud existens in parunlis, vt istis 
      vide<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tur, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio, scilicet quod illud 
      <lb ed="#L" n="115"/>idem videlicet reatus poenae, fit peccatu originale in paruulis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e275">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--6--> Secundo probant idem sic, Apostolus tractas hanc materiam 
      <lb ed="#L" n="117"/>Rom. 5. comparat demeritum Adae merito Christi, dicens, quod sicu 
      <lb ed="#L" n="118"/>per vnius inobedientiam, scilicet Adae, peccatores constituti 
      <lb ed="#L" n="119"/>sunt multi, ita per vnius obedientiam, s. Christi, iusti 
      constituen<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tur multi: sed ex merito obedientiae Christi quo efficimur iusti 
      <lb ed="#L" n="121"/>non fit in nobis nisi donum gratiae aliqualiter debitae propter 
      <lb ed="#L" n="122"/>eius meritum, ergo similiter ex peccato Adae non fit in nobis nisi 
      <lb ed="#L" n="123"/>carentia alicuius doni prius habiti ab ipso, &amp; debiti habere a no 
      <lb ed="#L" n="124"/>bis, &amp; sic propter eius demeritum efficimur peccatores, quia rei 
      <lb ed="#L" n="125"/>vel obnoxij sumus huius carentiae, propter quod talis reatus 
      vi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>detur secundum istos esse illud peccatu originale quod ex 
      actua<lb ed="#L" n="127" break="no"/>li peccato Adae contraximus. Et confirmatur consequentia: quia 
      <lb ed="#L" n="128"/>vt in eodem capitulo subditur, majus fuit donum Christi, quam 
      deli<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ctum Adae. Et ideo plus potuit meritum Christi in nobis, quo ad 
      <lb ed="#L" n="130"/>iustificationem quam peccatum Adae quo ad condemnationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e312">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--7.--> Item declarant idem tertio sic, In eodem capitula circa 
      prin<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cipium dicit Apostolus sicut per vnum hominem peccatum 
      intra<lb ed="#L" n="133" break="no"/>uit in mundum. Et subdit qualiter, dicens: in quo omnes 
      pecca<lb ed="#L" n="134" break="no"/>uerunt, &amp; vt exponit magister sententiarum in litera, siue 
      intel<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ligitur in quo homine, siue in quo peccato sanum est: in Adam 
      <lb ed="#L" n="136"/>enim omnes peccauerunt vt in originale principio non solum eius 
      <lb ed="#L" n="137"/>exemplo, vt dicunt Pelagiani, Omnes enim ille vnus homo erat. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Ita etiam in illo vno peccato quod intraret in mundum recte 
      <lb ed="#L" n="139"/>omnes dicuntur peccasse: quia sicut ab vno homine, sic in vno 
      <lb ed="#L" n="140"/>&amp; eodem peccato immunes esse non possunt, nisi ab eius reatu 
      <lb ed="#L" n="141"/>per Christi baptismum absoluantur. Haec sunt verba eius, ex 
      qui<lb ed="#L" n="142" break="no"/>bus patet quod omnes peccauerunt in Adam, &amp; peccato suo, quia 
      <lb ed="#L" n="143"/>eius reatum incurrunt, ratione cuius carent originali iustitia, 
      <lb ed="#L" n="144"/>&amp; carebunt visione diuina secundum communem legem, nisi 
      <lb ed="#L" n="145"/>ab hoc reatu per baptismum absoluantur, vt magister 
      subiun<lb ed="#L" n="146" break="no"/>git: in quo videtur innuere quod aliter non peccauerunt omnes 
      <lb ed="#L" n="147"/>in Adam, nec in peccato eius, nisi quia incurrerunt propter 
      il<lb ed="#L" n="148" break="no"/>lud peccatum reatum poenae temporalis &amp; aeternae praedictae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e356">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--8--> Contra praedictam opinionem arguit ma. &amp; soluit: 
      Argui<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tur, si peccatum originale est reatus, ergo non est culpa nec 
      <lb ed="#L" n="151"/>poena, quia reatus neutrum praedictorum est: illud autem 
      vide<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tur inconueniens, quare &amp;c. Et respondet, dicens, quod quidam 
      <lb ed="#L" n="153"/>eorum qui praedictam opinionem tenent admittunt quod 
      pec<lb ed="#L" n="154" break="no"/>catum originale non sit proprie culpa, nec poena, nisi eo modo 
      <lb ed="#L" n="155"/>quo reatus vocatur culpa, et certum est quod scriptura &amp; 
      com<lb ed="#L" n="156" break="no"/>munis modus loquendi satis habet, quod reatus vocetur 
      cul<lb ed="#L" n="157" break="no"/>pa. Nos enim consueuimus dicere aliquem manere in 
      pecca<lb ed="#L" n="158" break="no"/>to, quandiu est reus poenae aeternae debitae pro peccato, licet 
      <lb ed="#L" n="159"/>non maneat in actu peccandi, nec in voluntate peccandi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e386">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--9.--> Secundus modus est quod peccatum originale est carentia iustitiae 
      <!--00382.xml-->
      <pb ed="#L" n="157-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>originalis debitae haberi, quod declaratur sic, voluntarius 
      defe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctus seu carentia alicuius perfectionis necessariae ad salutem est 
      <lb ed="#L" n="3"/>peccatum, sed in paruulo carentia iustitiae originalis debitae 
      ha<lb ed="#L" n="4" break="no"/>beri, est talis defectus seu carentia, ergo est peccatum. Maior de 
      <lb ed="#L" n="5"/>se patet ex ratione culpae seu peccati, quae est esse voluntarium 
      <lb ed="#L" n="6"/>malum. Minor declaratur, quia secundum ordinem primitus a 
      <lb ed="#L" n="7"/>Deo institutum iustitia originalis fuit homini necessaria ad 
      sa<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lutem consequendam. Et haec collata fuit Adae pro se &amp; pro tota 
      <lb ed="#L" n="9"/>posteritate quam peccando amisit voluntarie pro se &amp; pro 
      to<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ta posteritate. Et ideo carentia eius cum debito habendi eam 
      <lb ed="#L" n="11"/>est defectus alicuius perfectionis necessariae ad salutem 
      secun<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dum ordinem primitus institutum: est etiam defectus 
      volunta<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rius totius naturae ex voluntate Adae, in quo dum peccauit fuit 
      <lb ed="#L" n="14"/>tota natura sicut in principio originali, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e430">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--10.--> Nunc restat videre quomodo isti duo modi conueniant vel 
      <lb ed="#L" n="16"/>differant, vt videtur quod non differant in re: quia peccatum 
      ori<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ginale non potest consistere in sola carentia originalis iustitiae, 
      <lb ed="#L" n="18"/>quia talis carentia fuisset in homine constituto in puris 
      natura<lb ed="#L" n="19" break="no"/>libus, in quo non fuisset aliquod peccatum vel aliqua culpa, quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>talis perfectio non fuisset debita haberi ab eo: omne autem malun 
      <lb ed="#L" n="21"/>est priuatio alicuius boni debiti haberi. Item nec potest 
      consi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stere in tali carentia cum debito habendi, nisi sit aliquo modi 
      <lb ed="#L" n="23"/>voluntaria: quia nullum est peccatum nisi voluntarium: vnde si 
      <lb ed="#L" n="24"/>aliquid debitum haberi perderetur per violentiam simpliciter, 
      <lb ed="#L" n="25"/>ita quod amissio nullo modo esset voluntaria, nec antecedenter, 
      <lb ed="#L" n="26"/>nec alio quocunque, modo nullum esset peccatum. Requiritur 
      <lb ed="#L" n="27"/>ergo, quod si illa carentia sit peccatum, quod sit voluntaria, sed nor 
      <lb ed="#L" n="28"/>nisi a voluntate Adae, quae, vt dictum est, potest interpretatiue dici 
      <lb ed="#L" n="29"/>voluntas nostra. Non fuit autem aliter voluntaria voluntate Adae, 
      <lb ed="#L" n="30"/>nisi quia voluntas Adae vel actus volendi ipsius meruit quod talis 
      <lb ed="#L" n="31"/>perfectio, videlicet iustitia originalis, ipsi &amp; posteris auferretur: 
      <lb ed="#L" n="32"/>vnde ex peccato voluntario Adae dignum seu debitum fuit? 
      <lb ed="#L" n="33"/>tam ipse quam posteri carerentur iustitia originali Et indignum 
      <lb ed="#L" n="34"/>fuit quod eam amplius haberent, &amp; in ista dignitate seu debito 
      ca<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rendi tali dono vel indignitate habendi tale donum consistit 
      for<lb ed="#L" n="36" break="no"/>maliter ratio peccati originalis, quae in nullo aliorum sine hoc 
      <lb ed="#L" n="37"/>est aliquod peccatum, quod etiam expresse dicunt aliqui illorum qui 
      <lb ed="#L" n="38"/>ponunt secundum modum, dicentes quod peccatum originale est 
      ca<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rentia iustitiae originalis debitae haberi cum indignitate habendi 
      <lb ed="#L" n="40"/>eam, vel cum dignitate, vel debito carendi ea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e491">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--11--> Ex quo potest sic argui, esse dignum poena est esse reum 
      <lb ed="#L" n="42"/>poenae, &amp; dignitas poenae est reatus poenae proueniens ex aliqua 
      <lb ed="#L" n="43"/>culpa, sed esse dignum carere iustitia originali debita esse est 
      di<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gnum poena, quia carentia iustitiae originalis debitae est quaedam 
      <lb ed="#L" n="45"/>poena damni, ergo esse dignum carere iustitia originali est esse 
      <lb ed="#L" n="46"/>reum talis poenae, quae est carentia iustitiae originalis debitae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="47"/>talis dignitas est reatus, qui ergo ponit quod peccatum originale 
      <lb ed="#L" n="48"/>consistit in hoc quod est esse dignum carere iustitia originali 
      de<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bita, sicut illi de secundo modo realiter ponunt, quod consistit in 
      <lb ed="#L" n="50"/>hoc quod est esse reum tali carentia, quia talis dignitas est rea 
      <lb ed="#L" n="51"/>tus, &amp; econuerso. Et hoc est quod dicunt tenentes primum 
      mo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dum, &amp; sic inter primum modum &amp; secundum non videtur esse 
      <lb ed="#L" n="53"/>differentia in re, sed solummodo in verbis, de quibus non deber 
      <lb ed="#L" n="54"/>esse controuersia quando constat de rebus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e526">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--12--> Nunc ergo restat ponere quid tenendum sit in hac materia, 
      <lb ed="#L" n="56"/>&amp; est indubitanter tenendum que in paruulis est peccatum 
      ori<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ginale, cum hoc dicat sacra scriptura quae est a Deo inspirata, sed 
      <lb ed="#L" n="58"/>quid sits necesse est autem quod sit vnum trium quae incurrimus 
      pro<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pter demeritum peccati primorum parentum. Primum est 
      caren<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tia iustitiae originalis quam debebamus habere &amp; habuissemu. 
      <lb ed="#L" n="61"/>ex dono facto primis parentibus pro se &amp; pro posteris, si non 
      pec<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cassent: &amp; quia peccauerunt, indigni sumus eam habere, &amp; digni 
      <lb ed="#L" n="63"/>ea carere tanquam rei talis poenae seu carentiae ratione 
      praedi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ctae culpae. Secundo est in nobis rebellio virium sensitiuarum 
      <lb ed="#L" n="65"/>ad rationem. Et tertio est in corpore passibilitas &amp; mortalitas 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e555">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--13--> Quod autem trium istorum sit, seu vocetur peccatum 
      ori<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ginale, non inuenio quod aliquis dixerit ipsum esse mortalitatem 
      <lb ed="#L" n="68"/>seu passibilitatem, quia ista magis se tenent ex parte corporis 
      <lb ed="#L" n="69"/>peccatum autem magis ex parte animae. Magister autem 
      sen<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tentiarum dicit ipsum esse habitualem concupiscentiam, seu 
      <lb ed="#L" n="71"/>concupiscibilitatem vel fomitem, aut legem carnis &amp; 
      membro<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rum, languorem naturae &amp; tyrannum, quae omnia accipit pro 
      <lb ed="#L" n="73"/>vno &amp; eodem, scilicet pro rebellione virium sensitiuarum ad 
      ra<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tionem, quamuis ex diuersis rationibus. Et haec sententia 
      magi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>stri tangit illud quod est materiale in peccato originali, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="76"/>illud quod est formale, vt alij doctores dicunt communiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e584">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--14--> Communior autem opinio est quod peccatum originale est 
      ca<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rentia iustitiae originalis cum debito habendi eam, &amp; dignitati 
      <lb ed="#L" n="79"/>carendi ea: quam dignitatem alij nominant reatu, 
      concordan<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tes in re significata, sed differentes in nominatione: teneamus 
      e<lb ed="#L" n="81" break="no"/>go rem quae ab omnibus tenetur communiter, &amp; verbosi, 
      conten<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tiosi, calumniosi, &amp; maliciosi homines disputant de nominibus. 
      <!--00382.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e607">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--15--> AD ARGVMENTVM in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod carentia originalis iustitiae est in nobis a Deo tanquam a 
      <lb ed="#L" n="85"/>subtrahente iuste a nobis donum suum propter demeritum 
      <lb ed="#L" n="86"/>primorum parentum: sed in hac carentia precise non consistis 
      <lb ed="#L" n="87"/>formaliter originale peccatum, sed in esse dignum vel reum 
      ta<lb ed="#L" n="88" break="no"/>lis carentiae: haec autem dignitas vel reatus non est in nobis a 
      <lb ed="#L" n="89"/>Deo, sed ex peccato primorum parentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3699-d1e627">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--16--> ARGVMENTVM pro altera parte satis concludit 
      <lb ed="#L" n="91"/>quod peccatum originale satis includit carentiam originalis 
      iusti<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tiae: sed non probat quin plus includat: includit enim debitum 
      <lb ed="#L" n="93"/>habendi, &amp; dignitatem carendi, quam dignitatem alij vocant reatum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>