<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="360-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e296619"><!-- l4d49q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e296619-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e296619-Hd1e103" type="question-title">Utrum viatori manenti in statu viae possit 
      communicari visio dei intuitiua quae 
      non sit beatifica</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e106">
               <lb ed="#L" n="33"/>QUAESTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Vtrum viatori manenti in statu viae possit 
      com<lb ed="#L" n="35" break="no"/>municari visio dei intuitiua quae 
      <lb ed="#L" n="36"/>non sit beatifica. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e117">
               <lb ed="#L" n="37"/>SEXTO quaeritur vtrum viatori manenti in statu 
      <lb ed="#L" n="38"/>viae possit communicari visio dei intuitiua quae 
      <lb ed="#L" n="39"/>non fit beatifica. Et arguitur quod sic, quia cui 
      po<lb ed="#L" n="40" break="no"/>test communicari visio dei intuitiua absque hoc 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod communicetur ei dilectio dei vel 
      delecta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tio, illi potest communicari visio dei intuitiua quae non est 
      bea<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tifica, sed viatori potest communicari visio dei intuitiua absque 
      <lb ed="#L" n="44"/>hoc quod communicetur ei dilectio vel delectatio, ergo &amp;c. 
      Ma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ior probatur, quia ad beatitudinem non solum requiritur 
      co<lb ed="#L" n="46" break="no"/>gnitio dei intuitiua, sed dilectio &amp; delectatio sequens illam 
      co<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gnitionem quae se habet in beatitudinem ex aequo cum visiore 
      <lb ed="#L" n="48"/>(vt quidam dicunt) vel principalius quam visio (vt alij sentiunt 
      <lb ed="#L" n="49"/>vel minus principaliter quamuis essentialiter (vt tenent sic 
      ar<lb ed="#L" n="50" break="no"/>guentes) igitur cui communicaretur visio sine dilectione ve 
      <lb ed="#L" n="51"/>dilectatione talis visio non esset beatifica cum nulla res maneat 
      <lb ed="#L" n="52"/>subtracta quacunque essentiali parte sui, &amp; haec fuit maior, 
      mi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nor similiter probatur, quia in habentibus ordine deus potest 
      fa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cere prius sine posteriore, sed visio se habet ad dilectionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>delectationem sicut prius ad posterius, ergo deus potest 
      com<lb ed="#L" n="56" break="no"/>municare alicui visionem sui intuitiuam absque dilectione &amp; 
      <lb ed="#L" n="57"/>delectatione, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e165">
               <lb ed="#L" n="58"/>Item cuicunque potest communicari visio dei per vnum 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>stans illi potest communicari per totum aeternum, sed visio dei 
      in<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tuitiua non beatifica potest communicari, &amp; communicata fuit 
      <lb ed="#L" n="61"/>alicui per vnum instans sicut Paulo in raptu qui vidit deum intui 
      <lb ed="#L" n="62"/>tiue, nec tamen fuit beatus, sed mansit viator, ergo illa visio 
      po<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tuisset ei communicari per totum aeternum, nec fecisset eum beatum 
      <lb ed="#L" n="64"/>Maior patet, quia breuitas vel diuturnitas non facit possibilitat. 
      <lb ed="#L" n="65"/>vel incompossibilitatem aliquorum, sed oppositio vel repugnantia 
      <lb ed="#L" n="66"/>quae si non sit pro vno instanti non erit pro toto aeterno. Mino 
      <lb ed="#L" n="67"/>declarata est. Et confirmatur haec ratio, quia propter maiorem 
      <lb ed="#L" n="68"/>vel minorem permanentiam vel durationem non est aliquid me 
      <lb ed="#L" n="69"/>lius essentialiter sicut arguit Aristoteles primo Ethicorum 
      con<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tra Platonem &amp; ideo si visio quam habuit Paulus in raptu fuisset 
      <lb ed="#L" n="71"/>semper in eo continuata non propter hoc fuisset essentialiter 
      <lb ed="#L" n="72"/>perfectior, &amp; ideo si non fuit beatifica in raptu non fuisset 
      bea<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tifica si ipsi semper fuisset continuata. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e203">
               <lb ed="#L" n="74"/>Item cui potest communicari visio dei intuitiua absque hoc 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod ei communicetur visio aliarum rerum quam habent beati 
      con<lb ed="#L" n="76" break="no"/>muniter illae isio non est beatifica, sed alicui viatori potest com 
      <lb ed="#L" n="77"/>municari talis visio &amp; fuit communicata, ergo &amp;c. Minor proba 
      <lb ed="#L" n="78"/>tur vt prius in Paulo cui communicata est visio diuinae essentia 
      <lb ed="#L" n="79"/>in raptu &amp; tamen non suit ei communicatum quod sciret an fuisset 
      <lb ed="#L" n="80"/>in corpore an extra corpus sicut dicitur I. Cor. 12. quod tamen 
      <!--00794.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>omnes beati communiter sciunt, quare &amp;c. Et si dicatur quod vi 
      <lb ed="#L" n="82"/>sio beatifica consistit in visione diuinae essentiae &amp; non in 
      cogni<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tione aliarum rerum secundum illud Augustini li. confes. 
      Infoe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>lix homo qui illa scit te autem nescit, foelix autem qui te scit etiam 
      <lb ed="#L" n="85"/>si illa nesciat, qui autem te scit &amp; illa non propter illa, sed 
      propte<lb ed="#L" n="86" break="no"/>te solum beatior, non valet, quia illud solum intelligendum est de bea 
      <lb ed="#L" n="87"/>titudine viae &amp; non patriae, &amp; dato quod intelligeretur de 
      beatitu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dine patriae intelligendum esset secudum quod ly propter dicit 
      <lb ed="#L" n="89"/>causam vt sit sensus quod causa beatitudinis non sit nisi visio dei 
      <lb ed="#L" n="90"/>sed illa visio non est beatifica sine cognitione creaturarum, quia 
      <lb ed="#L" n="91"/>licet cognitio creaturarum non sit causa propter quam aliquis 
      <lb ed="#L" n="92"/>est beatus, est tamen causa sine qua nullus esse beatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e251">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia illud non 
      po<lb ed="#L" n="94" break="no"/>test communicari viatori propter quod status patriae 
      distingui<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tur a statu viae, sed status patriae distinguitur a statu viae per hoc 
      <lb ed="#L" n="96"/>quod cognitio patriae est intuitiua, cognitio vero viae est 
      enigma<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tica secundum illud I. Corin. 13. Videmus nunc per speculum in 
      <lb ed="#L" n="98"/>enigmate, tunc autem facie ad faciem, visio ergo dei intuitiua 
      <lb ed="#L" n="99"/>non potest communicari viatori quin sit beatifica, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="100" break="no"/>quens viator non erit simpliciter viator. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e273">
               <lb ed="#L" n="101"/>RESPONSIO. Sicut fuit prius dictum beatitudo 
      acci<lb ed="#L" n="102" break="no"/>pitur dupliciter. Vno modo pro statu comprehendente omnem 
      <lb ed="#L" n="103"/>perfectionem homini possibilem, &amp; sic definitur a Boetio quod 
      bea<lb ed="#L" n="104" break="no"/>titudo est status omnium bonorum aggregatione perfectus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="105"/>hoc modo beatitudo non consistit in aliquo vno bono vel in aliqua 
      <lb ed="#L" n="106"/>vna perfectione, sed in omnibus simul. Alio modo accipitur 
      bei<lb ed="#L" n="107" break="no"/>titudo pro summa &amp; optima hominis perfectione, &amp; sic 
      beatitu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>do confistit in optima hominis operatione quae est optimae 
      poti<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tiae respectu optimi obiecti. Hoc supposito dicendum est quod aliud 
      <lb ed="#L" n="110"/>est quaerere vtrum visio dei intuitiua posset communicari alicui ab 
      <lb ed="#L" n="111"/>que hoc quod sit beatu? beatitudine primo modo dicta prout dicit 
      <lb ed="#L" n="112"/>statum omnium bonorum aggregatione perfectum, &amp; aliud est quae 
      <lb ed="#L" n="113"/>rere vtrum potest communicari alicui absque hoc quod fit beatu 
      <lb ed="#L" n="114"/>beatitudine quae dicit potissimum actum &amp; potissimam perfectio 
      <lb ed="#L" n="115"/>nem, si primo modo intelligatur quaestio nullo modo est dubia, 
      <lb ed="#L" n="116"/>quia constat quod visio dei intuitiua potest communicari alicui 
      abso<lb ed="#L" n="117" break="no"/>hoc quod habeat dotes corporis &amp; multa alia quae requiruntur ad 
      <lb ed="#L" n="118"/>statum beatitudinis, sic enim factum est in Christo, &amp; in Paulo 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; in Moyse, sicut dicit Aug. super. Gen. ad literam, oportet ergo 
      <lb ed="#L" n="120"/>si quaestio sit dubia sicut debet esse omnis quaestio, quod intelligatur 
      <lb ed="#L" n="121"/>secundo modo, scilicet, vtrum visio dei intuitiua possit communica 
      <lb ed="#L" n="122"/>ri alicui viatori absque hoc quod sit beatifica, hoc est, absque 
      ho<lb ed="#L" n="123" break="no"/>quod beatificet ipsum formaliter vt supremus actus in quo consistit 
      <lb ed="#L" n="124"/>beatitudo, &amp; sic intelligendo quaestionem, dicendum est quod non. 
      Cu<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ius ratio est, quia quando duo actus sunt eiusdem rationis specis 
      <lb ed="#L" n="126"/>cae &amp; aeque perfecti in illa specie necessarium est quod perficiant sui 
      <lb ed="#L" n="127"/>subiectum aequaliter perfectione formali &amp; specifica, &amp; oppositi 
      <lb ed="#L" n="128"/>huius videtur implicare contradictionem, sicut contradictionem 
      <lb ed="#L" n="129"/>implicat quod duarum albedinum vna faciat subiectum suum 
      al<lb ed="#L" n="130" break="no"/>bum &amp; alia non, &amp; si sint aeque perfectae albedines implicat contra 
      <lb ed="#L" n="131"/>dictionem quod non aequaliter faciant subiecta sua alba, sed omnis 
      <lb ed="#L" n="132"/>cognitio dei intuitiua quae potest communicari homini est vna 
      <lb ed="#L" n="133"/>secundum speciem, &amp; per consequens vna potest aequari alteri in 
      <lb ed="#L" n="134"/>perfectione, ergo cum aliqua earum sit beatifica (in aliqua enim 
      <lb ed="#L" n="135"/>eorum consistit beatitudo secundum omnes) necesse est quod 
      quaeli<lb ed="#L" n="136" break="no"/>bet talis fit beatifica &amp; beatificet subiectum suum formaliter. 
      Ma<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ior iam patet, sed minor declaratur, quia si non omnis visio dei 
      in<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tuitiua esset eiusdem speciei hoc esset vel ex parte subiecti, vel ex 
      <lb ed="#L" n="139"/>parte obiecti, vel ex parte habitus scilicet luminis gloriae 
      secu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dum ponentes ipsum, non potest esse ex parte subiecti vel obiecti, 
      <lb ed="#L" n="141"/>quia idem subiectum vel obiectum eodem modo repraesentatum 
      <lb ed="#L" n="142"/>supponitur vtrobique, nec ex parte luminis gloriae, quia vel tale 
      <lb ed="#L" n="143"/>lumen est necessarium ad visionem dei intuitiuam vel non, si sit 
      <lb ed="#L" n="144"/>necessarium tunc oportet quod sit in qualibet visione, &amp; sic ex 
      <lb ed="#L" n="145"/>parte eius nulla est differentia, si vero non sit necessarium, sed 
      <lb ed="#L" n="146"/>potest adesse &amp; abesse tunc non variat speciem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e375">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--6--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod maio 
      <lb ed="#L" n="148"/>est falsa, quia nos loquimur de beatitudine prout dicit supremam 
      <lb ed="#L" n="149"/>&amp; perfectissimam operationem homini possibilem, talis autem non 
      <lb ed="#L" n="150"/>potest esse nisi vna, quia plures operationes specie differentes non 
      <lb ed="#L" n="151"/>possunt esse eiusdem gradus, &amp; ita impossibile est quod dilectio seu 
      <lb ed="#L" n="152"/>delectatio pertineant cum visione ad beatitudinem prout de 
      beatitu<lb ed="#L" n="153" break="no"/>dine nunc loquimur. Et iterum dato quod concurrerent simul ad 
      beatitu<lb ed="#L" n="154" break="no"/>dinem adhuc maior esset falsa, quia visio &amp; delectatio non concurrem 
      <lb ed="#L" n="155"/>ad beatitudinem tanquam partes vnius perfectionis, sed concurrerent 
      <lb ed="#L" n="156"/>solum per modum cuiusdam aggregationis ita quod perfectior 
      <lb ed="#L" n="157"/>esset beatitudo aggregans vtrumque actum quam continens vni 
      <lb ed="#L" n="158"/>solum. veruntamen siue hae duae operationes sint simul siue 
      quaeli<lb ed="#L" n="159" break="no"/>bet per se maxime visio quae potest esse sine delectatione, 
      dum<lb ed="#L" n="160" break="no"/>modo permaneant in sua natura &amp; in sua intrinseca perfectione 
      <lb ed="#L" n="161"/>tantum perficit quaelibet earum suum subiectum si per se fit in subiecto 
      <lb ed="#L" n="162"/>quantum perficit quando est ibi cum alia, vnde videns deum &amp; non 
      <!--00795.xml-->
      <pb ed="#L" n="361-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diligens ita perfecte videt Deum, &amp; ita perfecte beatificatur beati 
      <lb ed="#L" n="2"/>ficatione visionis sicut beatificatur beatificatione visionis videns 
      <lb ed="#L" n="3"/>Deum &amp; diligens, quamuis videns Deum &amp; diligens pluribus beati 
      <lb ed="#L" n="4"/>ficetur . s.visione &amp; delectatione, sed non plus intensiue ipsa visione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e429">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--7--> Ad secundum argumentum dicendum per interemptionem mi 
      <lb ed="#L" n="6"/>noris, quia visio quae fuit communicata Paulo in raptu, fuit 
      be<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tifica beatitudine quae est per actum in quo principaliter &amp; 
      es<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sentialiter consistit beatitudo: vnde Augu. dicit quod ipse vidit 
      <lb ed="#L" n="9"/>Deum sicut &amp; beati vident ipsum. Et si dicatur quod non fuit 
      be<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tifica, quia non fuit mediante lumine gloriae, non valet, quia 
      si<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cut dictum fuit prius, si lumen gloriae esset necessarium ad visio 
      <lb ed="#L" n="12"/>nem diuinae essentiae intuitiuam illa responsio non haberet 
      lo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cum, quia oporteret dicere quod illa visio fuisset mediante illo 
      <lb ed="#L" n="14"/>lumine: si vero lumen gloriae requiratur propter permanentiam 
      <lb ed="#L" n="15"/>actus propter quam Philosophus dicit ad beatitudinem natur: 
      <lb ed="#L" n="16"/>lem requiri habitum, non valet, quia vbi obiectum secundum se 
      <lb ed="#L" n="17"/>semper est praesens potentiae, &amp; potentia nata est ferri in 
      obie<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctum frustra poneretur aliquid causans permanentiam actus, quia 
      <lb ed="#L" n="19"/>illo excluso adhuc semper esset actus permanens ex praesentia 
      <lb ed="#L" n="20"/>obiecti ad potentiam, vnde si in nobis pro statu vlae semper esset 
      <lb ed="#L" n="21"/>obiectum praesens potentiae cognitiuae, non oporteret ponere 
      <lb ed="#L" n="22"/>habitum ad cognoscendum vel considerandum obiectum, quia 
      <lb ed="#L" n="23"/>propter facilitatem considerationis ponitur habitus quo quis po 
      <lb ed="#L" n="24"/>test vti cum voluerit, &amp; ratione cuius intellectus faciliter 
      conuer<lb ed="#L" n="25" break="no"/>titur ad phantasmata quae repraesentant ipsi obiectum suum. Cum 
      <lb ed="#L" n="26"/>igitur in visione Dei intuitiua obiectum secundum se sit praesens 
      <lb ed="#L" n="27"/>potentiae, &amp; si esset absens in ratione obiecti lumen gloriae nihil 
      <lb ed="#L" n="28"/>faceret ad hoc vt obiectum haberetur principaliter, patet quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>tale lumen non est ponendum propter permanentiam actus: esset 
      <lb ed="#L" n="30"/>etiam repugnantia in dictis, quia secundum hoc visio quae fuit in 
      <lb ed="#L" n="31"/>raptu Pauli sine lumine, &amp; quae est in beatis cum lumine non differ 
      <lb ed="#L" n="32"/>ret quantum ad aliquam intrinsecam perfectionem, sed solum 
      <lb ed="#L" n="33"/>differret sicut transiens &amp; permanens, exclusa ergo hac 
      differen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia idem esset iudicium de vtraque. Si ergo visio Pauli fuisset 
      con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>seruata in sua permanentia fuisset beatiica sicut est visio 
      beato<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rum, cuius contrarium ipsi dicunt: &amp; quia breuitas vel diuturni 
      <lb ed="#L" n="37"/>tas durationis non auget vel minuit essentialem perfectionem rei 
      <lb ed="#L" n="38"/>(vt ipsimet dicunt) sequitur quod visio Pauli quae fuit in rapti 
      <lb ed="#L" n="39"/>Pauli fuit aeque beatinca sicut si fuisset semper continuata, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="40"/>lumen gloriae non requiritur nisi propter continuationem 
      opera<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tionis non potest poni sine contradictione quod propter lumen 
      glo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>riae aliqua visio intuitiua sit beata quae sine ipso non esset beata 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; quod diuturnitas operationis nihil faciat ad perfectionem eius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e296619-d1e518">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--8.--> Ad tertium dicendum quod maior est falsa, &amp; minor simili 
      <lb ed="#L" n="45"/>ter. Maior quae dicit quod cuicunque potest communicari visio 
      <lb ed="#L" n="46"/>Dei intuitiua absque hoc quod cognoscat alia quae beati 
      cogno<lb ed="#L" n="47" break="no"/>scant illa visio non est ei beatifica, falsa est, quia quilibet viden: 
      <lb ed="#L" n="48"/>Deum dato quod non videret alia, esset beatus beatitudine esset 
      <lb ed="#L" n="49"/>tiali, quod patet auctor itate beati Aug. &amp; Philosophi 
      auctorita<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te Philosophi qui dicit primo &amp; 10. Ethicorum quod felicita 
      <lb ed="#L" n="51"/>consistit in operatione respectu obiecti, obiectum autem optimum 
      <lb ed="#L" n="52"/>est solus Deus &amp; non alia ab ipso. Item auctoritate Augustini 
      <lb ed="#L" n="53"/>prius allegata ex 5. lib. confes. Infelix homo &amp;c. Nec valent duae 
      <lb ed="#L" n="54"/>responsiones prius datae. Prima quae dicit quod illa auctoritas 
      <lb ed="#L" n="55"/>intelligitur de beatitudine viae &amp; non patriae, non valet, quia pro 
      <lb ed="#L" n="56"/>portionabiliter videtur se habere cognitio Dei in via ad 
      beati<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tudinem viae, &amp; cognitio Dei in patria ad cognitionem patriae 
      <lb ed="#L" n="58"/>si ergo secundum expositionem istam ad beatitudinem viae 
      suffi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ceret cognitio Dei in via sine cognitione aliorum, videtur quod 
      <lb ed="#L" n="60"/>visio Dei est in patria sufficiens ad beatitudinem patriae absqui 
      <lb ed="#L" n="61"/>hoc quod alia cognoscantur in Deo. Ipsa etiam ex positio 
      secun<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dum se est falsa, quia cognitio aliorum a Deo magis est necessaria 
      <lb ed="#L" n="63"/>in via ad cognitionem Dei in qua consistit naturalis beatitudo 
      <lb ed="#L" n="64"/>quam sit necessaria in patria: &amp; si loquamur de beatitudine viae 
      <lb ed="#L" n="65"/>non solum naturali, sed etiam supernaturali quae est secundum 
      fi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dem &amp; spem vt faciunt ad meritum adhuc expositio nulla est, 
      qui<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ad illam beatitudinem magis est necessaria aliorum cognitio? 
      <lb ed="#L" n="68"/>Deo quam ad beatitudinem patriae, quia sola cognitio Dei in via 
      <lb ed="#L" n="69"/>sine cognitione aliorum quae facienda sunt propter Deum 
      cir<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ca seipsum &amp; proximum non sufficeret ad meritum. Secunda 
      <lb ed="#L" n="71"/>etiam responsio quae dicit quod si intelligatur de beatitudine 
      pa<lb ed="#L" n="72" break="no"/>triae tunc ly propter dicit causam, &amp; sic propter visionem diui 
      <lb ed="#L" n="73"/>nae essentiae homo est beatus, sed non sine visione aliorum, non 
      <lb ed="#L" n="74"/>valet, quia verba Augustini contradicunt. Dicit enim sic: Beatus 
      <lb ed="#L" n="75"/>autem est qui te scit etiam si illa nesciat. ex quo patet quod ad bea 
      <lb ed="#L" n="76"/>titudinem non requiritur cognitio creaturarum neque sicut 
      cau<lb ed="#L" n="77" break="no"/>sa propter quam, neque sicut causa sine qua non Minor etiam est 
      <lb ed="#L" n="78"/>falsa, quia nulli videnti Deum communicatur visio aliorum in 
      <lb ed="#L" n="79"/>Deo quae non communicetur omnibus videntibus Deum etiam si in 
      <lb ed="#L" n="80"/>raptu &amp; in transitu videant? quia visio Dei &amp; aliorum in Deo non 
      <lb ed="#L" n="81"/>est nisi eorum quae ex necessitate repraesentantur in diuina 
      essen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tia, siue sint intrinseca (vt relationes) siue extrinseca (vt quiddi¬ 
      <!--00795.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tates rerum) &amp; haec nullum videntem Deum latent, nec forte 
      late<lb ed="#L" n="84" break="no"/>re possunt, quamuis quibusdam videatur contrarium, vt dictum fuit 
      <lb ed="#L" n="85"/>prius. Cognitio vero de euentu rerum vtrum sint vel non sint, fient 
      <lb ed="#L" n="86"/>vel non fient variatur in diuersis videntibus Deum absque prae 
      <lb ed="#L" n="87"/>iudicio beatitudinis, quia cognitio talium non pertinet ad 
      cogni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tionem beatam per quam quilibet beatus videt a principio 
      quic<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quid videre potest, sed pertinet ad aliud genus cognitionis quae 
      <lb ed="#L" n="90"/>est per reuelationem per quam vnusquisque beatus cognoscit 
      il<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lud quod ad se pertinet: &amp; talis reuelatio non oportet quod fiat 
      <lb ed="#L" n="92"/>viatori si rapiatur ad vssionem diuinae essentiae, quia nec fuit 
      <lb ed="#L" n="93"/>facta Paulo vt arguebatur. Responsio ad maiorem propositionem 
      <lb ed="#L" n="94"/>sufficit, &amp; nihil dubij includit: sed responsio ad minorem vnum 
      <lb ed="#L" n="95"/>dubium includit (hoc scilicet) quod videns Deum non possit non 
      <lb ed="#L" n="96"/>videre ea quae ex necessitate in diuina essentia representantur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>