<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="125-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2767"><!-- l2d8q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2767-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2767-Hd1e103" type="question-title">Utrum angeli in corporibus assumpti possint exercere opera vitae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e106">
               <lb ed="#L" n="148"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="149"/>Vtrum angeli in corporibus possint 
      <lb ed="#L" n="150"/>exercere opera vitae. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Thom. 1. p. 4. 51. art. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e117">
               <lb ed="#L" n="152"/>AD SECVNDVM sic proceditur. Et videtur quod 
      an<lb ed="#L" n="153" break="no"/>geli in corporibus assumptis possint exercere 
      ope<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ra vitae. quia loqui comedere, moueri motu progres 
      <lb ed="#L" n="155"/>siuo, generare &amp; huiusmodi sunt opera vitae, angel 
      <lb ed="#L" n="156"/>autem in assumptis corporibus leguntur fuisse loquuti, &amp; 
      co<lb ed="#L" n="157" break="no"/>medisse. Gen. 28. Et similiter ambulasse (vt angelus Thobiae) &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>aliquos generasse vt Merlinum prophetam. Et quod Genes. 6. 
      <!--00319.xml-->
      <pb ed="#L" n="126-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dicitur. videntes filij Dei filias hominum &amp; caetera, quare &amp;c.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e143">
               <lb ed="#L" n="2"/>Item in operibus angelorum praecipue beatorum non 
      de<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bet esset aliquid frustra, aut fictum, frustra autem, &amp; ficte 
      for<lb ed="#L" n="4" break="no"/>marentur in corpore assumpto per angelum oculi, nares, &amp; 
      <lb ed="#L" n="5"/>alia sensuum organa nisi per ea angelus sentiret, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e155">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--3.--> CONTRA. Opera vitae sunt a principio intrinseco. Sed 
      <lb ed="#L" n="7"/>opera exercita in ralibus corporibus sunt a principio 
      extrin<lb ed="#L" n="8" break="no"/>seco distincto secundum suppositum (scilicet ab angelo) ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e166">
               <lb ed="#L" n="9"/>RESPONSIO. Hoc huius dicitur multipliciter vt 
      <lb ed="#L" n="10"/>hab. I. Elen. vt lib. Arist. dicitur aut quia factus ab Arist. aut quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>possessus ab Arist. Et eodem modo opera vitae dici possunt, aut 
      <lb ed="#L" n="12"/>quia sunt effectiue a principio viuente, aut quia sunt in 
      subie<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cto viuente, &amp; inquantum est viuens. Primo modo opera 
      exerci<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ta per angelos in corporibus assumptis sunt opera vitae, sed 
      se<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cundo modo non. Primum patet de se, quia ex quo talia 
      ope<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ra sunt ab angelo effectiue, &amp; angelus est substantia viuens, 
      se<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quitur quod sint a principio viuente. Et sic sunt opera vitae, 
      <lb ed="#L" n="18"/>Sed isto imodo non vocantur opera vitae proprie. Alioquin iactus 
      <lb ed="#L" n="19"/>lapidis ab homine diceretur opus vitae, quod tamen non est 
      con<lb ed="#L" n="20" break="no"/>suetum dici. Secundum patet videlicet quia talia opera non sunt 
      <lb ed="#L" n="21"/>opera vitae (hoc est subiecti viuentis) quia actus secundus 
      sup<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ponit actum primum. Sed in corpore assumpto ab angelo non 
      <lb ed="#L" n="23"/>est actus primus vitae, quia ei nulla substantia viuens vnitur vi 
      <lb ed="#L" n="24"/>forma, ergo in eo non sunt opera aliqua vitae quae sunt actu: 
      <lb ed="#L" n="25"/>secundus, ergo angelus in corpore assumpto non potest exercere 
      <lb ed="#L" n="26"/>opera vitae. Sed solum ea quae per motum localem fieri possunt.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e208">
               <lb ed="#L" n="27"/>AD PRIMVM argumentum dicendum quod angeli 
      pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>prie non loquuntur. Sed est ibi aliquid simile locutioni 
      inquam<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tum format sonos similes vocibus humanis. Et hoc potest fier 
      <lb ed="#L" n="30"/>solum per motum localem ex determinata passione aeris. Iti 
      <lb ed="#L" n="31"/>nec proprie comedunt, quia cibus ab eis assumptus non 
      conuer<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tebatur in substantiam comedentis, nec conuerti poterat, quia 
      <lb ed="#L" n="33"/>hoc fit solum per virtutem animae, sed resoluebatur in 
      pristi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nam materiam, sicut aquae virtute radij solaris resoluuntur in 
      <lb ed="#L" n="35"/>vaporem, possunt tamen cibum sumere, traiicere, &amp; diuidere 
      <lb ed="#L" n="36"/>quia haec possunt fieri per solum motum localem, vnde non es 
      <lb ed="#L" n="37"/>ibi vera comestio, sed aliquod simile comestioni, &amp; hoc est quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>dicit angelus. Thobiae 12. Cum essem vobiscum videbar quidem 
      <lb ed="#L" n="39"/>manducare &amp; bibere &amp;c. Similiter dicendum est quod motus 
      ta<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lium corporum progressiuus non est naturae nec opus vitae cum 
      <lb ed="#L" n="41"/>non sit a motore coniuncto, sed separato secundum suppositum 
      <lb ed="#L" n="42"/>De generatione vero hominum a daemonibus aut non est verum 
      <lb ed="#L" n="43"/>vt quidam asserunt) aut si sit verum secundum quod videtur 
      vel<lb ed="#L" n="44" break="no"/>le beatus Aug. 15. de ciuita. Dei: oportet quod semen prius 
      susci<lb ed="#L" n="45" break="no"/>piant ab homine &amp; deinde transfundant in matricem. Vnde opo 
      <lb ed="#L" n="46"/>tet daemonem prius esse succubum ad virum quam incubum 
      <lb ed="#L" n="47"/>ad mulierem, vt sit ille qui nascitur non sit filius daemonis sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>hominis. Et contingit tales esse viros potentes, &amp; optimae 
      con<lb ed="#L" n="49" break="no"/>plexionis, quia daemones sciunt proportionem seminis viri ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>semen mulieris, &amp; constellationem adiuuantem; &amp; fomenta 
      <lb ed="#L" n="51"/>adhibere possunt ad conseruationem caloris seminis quibus 
      <lb ed="#L" n="52"/>concurrentibus rationabile est sic genitos robustissimos esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2767-d1e267">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--6--> AD SECVNDVM dicendum quod non est frustra, 
      <lb ed="#L" n="54"/>nec fictitium quod in huiusmodi corporibus formentur 
      simi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>litudines organorum sensuum, licet per ea non sentiant. Non 
      <lb ed="#L" n="56"/>enim ad hoc formata sunt vt per ea sentiant. Sed ad hoc vt per 
      <lb ed="#L" n="57"/>huiusmodi organa virtutes spirituales angelorum designentur. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Sicut per oculum designatur virtus cognitiua angeli. Et per 
      <lb ed="#L" n="59"/>alia instrumenta aliae virtutes vt Diony. dicit vlti, cap. Coelest. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Hierarchiae. Sicut etiam parabolicae locutiones non sunt falsae 
      <lb ed="#L" n="61"/>quamuis non sit sic in re sicut verba videntur sonare. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>