<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="221-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e182018"><!-- l3d24q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e182018-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e182018-Hd1e103" type="question-title">Utrum deus sit obiectum fidei</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e106">
      <!--00516.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>QVAISTIO FRIMI. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Vtrum deus sit obiectum fidei. 
      <lb ed="#L" n="81"/>Thom. 2. 2. q. 1. art. 1. 2. &amp; 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e119">
               <lb ed="#L" n="82"/>IRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="83"/>deus sit obiectum fidei. Et arguitur quod non 
      <lb ed="#L" n="84"/>quia circa idem sunt fides &amp; infidelitas, sed 
      infide<lb ed="#L" n="85" break="no"/>llitas est circa alia, quam circa deum, vt si quis non 
      <lb ed="#L" n="86"/>Acredat resurrectionem mortuorum, &amp; multa 
      con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>similia, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e135">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--2--> Item fides correspondet charitati, sed per charitatem non 
      so<lb ed="#L" n="89" break="no"/>lum diligitur sed proximus, ergo fides similiter non solum est 
      cir<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ca obiectum increatum quod est deus, sed circa obiecta creata. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e147">
               <lb ed="#L" n="91"/>IN CONTRARIVM est quod omnis virtus 
      theo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>logica habet deum pro obiecto, sed fides est virtus theologica, 
      <lb ed="#L" n="93"/>ergo &amp;c. vtraque praemissarum patet ex praecedentibus. Ad idem 
      <lb ed="#L" n="94"/>est quod dicit Dionys. 7. cap. de diuin. nomi. quod fides est circa 
      <lb ed="#L" n="95"/>simplicem &amp; superexistentem veritatem, haec autem est sola 
      ve<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ritas diuina, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e163">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--4--> RESPONSIO. circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>duo. Primum est an deus sit obiectum fidei. Secundum est sub 
      <lb ed="#L" n="99"/>qua ratione formali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e174">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum praemittendae sunt duae distin. 
      <lb ed="#L" n="101"/>Prima est de fide. Secunda est de obiecto. Prima distinctio est 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod fides potest accipi dupliciter. Vno modo secundum 
      com<lb ed="#L" n="103" break="no"/>munem rationem. &amp; formalem fidei, &amp; sic dicit habitum quo 
      as<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sentimus alicui propter auctoritatem dicentis. Alio modo pro 
      <lb ed="#L" n="105"/>habitu quo assentimus dictis scripturae propter auctoritatem dei 
      <lb ed="#L" n="106"/>eam reuelantis, &amp; haec est fides de qua loquuntur theologi, qui 
      <lb ed="#L" n="107"/>differt a fide primo dicta sicut inferius a superiori, &amp; non sicut 
      <lb ed="#L" n="108"/>ex opposito condiuisa, &amp; haec eadem distinctio posita fuit in 
      prin<lb ed="#L" n="109" break="no"/>cipio primi libri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e200">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--6--> Secunda distinctio est de obiecto fidei, potest enim dici 
      ob<lb ed="#L" n="111" break="no"/>iectum fidei dupliciter. Vno modo illud quod creditur. Alio 
      mo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>do illud de quo aliquid creditur, sicut obiectum scientiae potest 
      <lb ed="#L" n="113"/>dici vno modo illud quod scitur, &amp; sic est conclusio 
      demonstra<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tiua. Alio modo illud de quo scitur aliquid, &amp; sic obiectum 
      scien<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tiae est subiectum conclusionis scitae, quia de tali subiecto 
      sciun<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tur passiones &amp; proprietates. Primo modo obiectum scientiae est 
      <lb ed="#L" n="117"/>quid complexum scilicet conclusio quae est propositio &amp; non 
      <lb ed="#L" n="118"/>terminus. Secundo modo est aliquid incomplexum quia non 
      pro<lb ed="#L" n="119" break="no"/>positio, sed terminus scilicet subiectum conclusionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e226">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--7--> Ex his ad propositum si obiectum fidei accipiatur pro eo de 
      <lb ed="#L" n="121"/>quo aliquid creditur, sic deus est fidei obiectum de qua loquimur 
      <lb ed="#L" n="122"/>cuius ratio est, quia illud est principale &amp; per se obiectum fidei 
      <lb ed="#L" n="123"/>ad quod omnia quae per fidem creduntur, habent attributionem, 
      <lb ed="#L" n="124"/>sed ad deum habent attributionem omnia quae tenentur fide de 
      <lb ed="#L" n="125"/>qua loquuntur theologi, ergo &amp;c. Maior est vera non solum de 
      <lb ed="#L" n="126"/>obiecto fidei, sed etiam de obiecto scientiae, cuiuscunque 
      habi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tus. Minor de se patet, sequitur ergo conclusio quod deus sit per 
      <lb ed="#L" n="128"/>se &amp; principale obiectum fidei. Et sic est quid incomplexum &amp; 
      <lb ed="#L" n="129"/>per modum incomplexi acceptum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e252">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--8--> Si autem obiectum fidei accipiatur pro eo quod creditur sic 
      <lb ed="#L" n="131"/>est aliquid complexum. Quod patet tripliciter. Primo sic, fide: 
      <lb ed="#L" n="132"/>est medius habitus inter scientiam &amp; opinionem, sed opinatum 
      <lb ed="#L" n="133"/>vel scitum est aliquid complexum, scilicet conclusio syllogismi 
      <lb ed="#L" n="134"/>dialectici, vel demonstratiui, ergo creditum per fidem est 
      ali<lb ed="#L" n="135" break="no"/>quid complexum. Secundo sic, creditum est illud cui assentitu 
      <lb ed="#L" n="136"/>per auctoritatem dicentis, sed non assentitur proprie nisi 
      com<lb ed="#L" n="137" break="no"/>plexo scilicet propositioni &amp; non termino, ergo creditum 
      pro<lb ed="#L" n="138" break="no"/>prie est quid complexum. Maior patet ex propria ratione fide 
      <lb ed="#L" n="139"/>&amp; actus eius qui est assentire propter auctoritatem dicentis 
      <lb ed="#L" n="140"/>Minor probatur, quia nullus assentit mente nisi vero, vel quod 
      <lb ed="#L" n="141"/>existimatur esse verum, sed proprie est circa complexum, quar 
      <lb ed="#L" n="142"/>&amp;c. Tertio sic, illud est obiectum creditum respectu cuius 
      infi<lb ed="#L" n="143" break="no"/>delis differt a fideli &amp; credens a non credente, sed tale est quid 
      <lb ed="#L" n="144"/>complexum &amp; non incomplexum, quare &amp;c. Maior patet, sed 
      <lb ed="#L" n="145"/>minor probatur, quia in cognoscendo terminos simplices, 
      scili<lb ed="#L" n="146" break="no"/>cet quid importatur nomine dei, nomine vnius &amp; nomine 
      tri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ni, non differt fidelis ab infideli, nec credens a non credente, 
      <lb ed="#L" n="148"/>hoc enim quilibet eorum cognoscit, sed respectu huius 
      com<lb ed="#L" n="149" break="no"/>plexionis, quae est deum esse vnum in essentia, &amp; trinum in 
      <lb ed="#L" n="150"/>personis, differunt, quia fidelis &amp; credens talibus assentit, 
      infi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>delis autem &amp; non credens talibus dissentit, ergo circa 
      com<lb ed="#L" n="152" break="no"/>plexa differt fidelis ab infideli &amp; credens a non credente, talia 
      <lb ed="#L" n="153"/>ergo sunt obiecta fidei tanquam credita. Cum autem 
      tali<lb ed="#L" n="154" break="no"/>complexa sint plura, puto tamen quod inter ea est aliquod 
      pri<lb ed="#L" n="155" break="no"/>mo creditum quod est ratio credendi alia, &amp; ad quod fit vltima 
      <lb ed="#L" n="156"/>resolutio credibilium, hoc autem est credere ecclesiam regi a 
      <lb ed="#L" n="157"/>spiritu sancto. Quod patet sic, credimus deum esse trinum &amp; 
      <!--00517.xml-->
      <pb ed="#L" n="222-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>num filium incarnatum, passum, &amp; huiusmodi, quia scriptur: 
      <lb ed="#L" n="2"/>hoc dicit, quam credimus a Deo inspiratam &amp; reuelatam, 
      erg<lb ed="#L" n="3" break="no"/>credere scripturam esse a Deo inspiratam, est ratio credendi illa 
      <lb ed="#L" n="4"/>quae in scriptura traduntur, &amp; sic est per prius creditum: 
      rursu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>credimus scripturam a Deo esse inspiratam, quia ecclesia quae reg 
      <lb ed="#L" n="6"/>tur a spiritu sancto, hoc approbat, quum enim multi scripsetm 
      <lb ed="#L" n="7"/>gesta Saluatoris, vt Nicodemus, &amp; Nazarei, illa sola scriptura 
      <lb ed="#L" n="8"/>recipitur vt canonica, &amp; ei soli fi les adhibetur, quam 
      ecclesi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>approbauit: vnde Aug. cotra fundamentum Manichaei sic, nor 
      <lb ed="#L" n="10"/>crederem Euangelio, nisi crederem ecclesiae approbant: &amp; iterum 
      <lb ed="#L" n="11"/>Euangelium Nazareorum non admitto, quia ecclesia non 
      ad<lb ed="#L" n="12" break="no"/>mittit: ergo credere quod ecclesia non erret tanquam a spiritu 
      <lb ed="#L" n="13"/>sancto directa, est ratio, seu medium credendi scripturam quam 
      <lb ed="#L" n="14"/>approbat esse a Deo inspiratam: &amp; iterum hoc credere est 
      ra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tio credendi illa quae in scriptura traduntur, vt prius est dictum 
      <lb ed="#L" n="16"/>ergo de primo ad vltimum, primum inter credibilia, quod est 
      ra<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tio credendi alia, &amp; ad quod fit vltima resolutio credibilium es 
      <lb ed="#L" n="18"/>credere ecclesiam regi a spiritu sancto. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e364">
               <lb ed="#L" n="19"/>Hoc autem que dictu est de approbatione scripturae 
      pereecie<lb ed="#L" n="20" break="no"/>siam intelligitur solum de ecclesia, quae fuit tempore Apostolorum 
      <lb ed="#L" n="21"/>qui fuerunt repleti spiritu sancto: &amp; nihilominus viderunt mira 
      <lb ed="#L" n="22"/>cula Christi, &amp; audierunt eius doctrinam, &amp; ob hoc fuerunt comue 
      <lb ed="#L" n="23"/>nientes testes omnium quae Christus fecit, aut docuit, vt per eotu 
      <lb ed="#L" n="24"/>testimonium scriptura continens facta &amp; dicta Christi 
      approba<lb ed="#L" n="25" break="no"/>retur: &amp; sic loquitur beatus Ioan. in I. canonica sua, 1. cap. di 
      <lb ed="#L" n="26"/>cens, quod fuit ab initio, quod audiuimus, quod vidimus ocu 
      <lb ed="#L" n="27"/>lis nostris, quod perspeximus, &amp; manus nostrae contrectaue 
      <lb ed="#L" n="28"/>runt, &amp;c. testamur &amp; annunciamus vobis: &amp; Act. 1. cap. dici 
      <lb ed="#L" n="29"/>Petrus mortuo Iuda pro electione Mathiae, oportet ex his 
      vi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ris qui nobiscum sunt congregati in omni tempore quo 
      introi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uit &amp; exiuit inter nos Dominus Iesus testem resurrectionis eius 
      <lb ed="#L" n="32"/>nobiscum fieri vnum ex istis: vnde Euangelia, quae per 
      Eccle<lb ed="#L" n="33" break="no"/>siam illam approbata sunt non possunt nunc reprobari, quia non 
      <lb ed="#L" n="34"/>subest similis causa, imo tenens contrarium haereticus est 
      cu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>iuscunque status aut conditionis existat. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e403">
               <lb ed="#L" n="36"/>Quantum ad secundum, scilicet quae sit tormais ratio 
      ob<lb ed="#L" n="37" break="no"/>iecti fidei, dicunt quidam quod illa est esse non visum, vel ratio no 
      <lb ed="#L" n="38"/>visi, &amp; hoc propter multas auctoritates quae videntur hoc 
      son<lb ed="#L" n="39" break="no"/>narem. Dicitur enim Hebr. 11. quod fides est substantia rerum 
      speram<lb ed="#L" n="40" break="no"/>darum argumentum non apparentium, vbi ponitur quod pro 
      com<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pletiua differentia obiecti fidei est non apparens vel non visum 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod idem est. Item eadem est ratio obiecti fidei &amp; spei: sed 
      for<lb ed="#L" n="43" break="no"/>malis ratio obiecti spei est esse non visum Roma. 8. nam quod quis 
      <lb ed="#L" n="44"/>videt quid sperat? &amp; ibidem, spes quae videtur, non est spes, 
      qua<lb ed="#L" n="45" break="no"/>re &amp;c. Item August. quid est fides? Credere quod non vides: &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>Gregor. dicit quod fides non habet meritum, vbi humana ratio 
      <lb ed="#L" n="47"/>praebet experimentum: &amp; alibi dicit quod apparentia non 
      ha<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bet fidem, sed agnitionem, ex quibus omnibus videtur quod 
      ra<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tio objecti fidei sit ratio non visi. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e436">
               <lb ed="#L" n="50"/>Istud autem non potest habere veritatem propter tria. Prime 
      <lb ed="#L" n="51"/>uia formalis ratio obiecti cuiuscunque habitus cognitiui non 
      <lb ed="#L" n="52"/>potest esse negatiua vel priuatiua, sed fides est habitus 
      cogni<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ratio autem non visi est ratio negatiua, ergo ratio non vis 
      <lb ed="#L" n="54"/>potest esse ratio formalis obiecti fidei. Minor patet de se, sed 
      <lb ed="#L" n="55"/>maior probatur, quia primum in quod tendit habitus cognitiuu 
      <lb ed="#L" n="56"/>non potest esse negatio vel priuatio, quia priuationes non 
      co<lb ed="#L" n="57" break="no"/>gnoscuntur nisi per habitus, nec negationes nisi per 
      affirma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiones, sed primum in quod tendit habitus cognitiuus est obie 
      <lb ed="#L" n="59"/>ctum secundum formalem rationem obiecti: etgo formalis 
      ra<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tio obiecti habitus cognitiui non potest esse negatiua vel 
      priua<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiua, &amp; haec fuit maior: ergo sequitur conclusio. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Secundo sic, formalis ratio obiecti cuiuslibet habitus eo 
      <lb ed="#L" n="63"/>nitiui non se tenet ex parte habentis, sed ex parte obiecti, vi 
      <lb ed="#L" n="64"/>patet inducendo in omnibus, sed ratio non visi tenet se ex parte 
      <lb ed="#L" n="65"/>habentis fidem, ergo non est formalis ratio obiecti fidei: minor 
      <lb ed="#L" n="66"/>patet, quia per hoc obiectu est visum vel non visum, quia actus 
      <lb ed="#L" n="67"/>videntis cadit, aut non cadit super ipsum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e478">
               <lb ed="#L" n="68"/>Tertio sic, si formalis ratio obiecti fidei esset esse nonm visum 
      <lb ed="#L" n="69"/>ortioti ratione ratio formalis obiecti visionis esset esse visum, 
      <lb ed="#L" n="70"/>sed hoc est falsum, ergo &amp; illud. Maior patet, quia oppositi 
      ha<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tus debent habere objecta formalia oppositarum rationum 
      <lb ed="#L" n="72"/>es autem &amp; visio secundum istos sunt habitus oppositi 
      erg<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ormalis ratio obiecti fidei est esse non visum, opposita rauo 
      <lb ed="#L" n="74"/>xisum, esset formalis objecti visionis. Quod aucem 
      <lb ed="#L" n="75"/>lum probatur, quia obiectum secundam suam 
      racio<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tormalem, est praeuium actui, sed esse visum non est prae 
      <lb ed="#L" n="77"/>am actui visionis, imo ex hoc dicitur aliquid visum, quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>actus viionis cadit super ipsum, ergo esse visum non est 
      for<lb ed="#L" n="79" break="no"/>malis ratio obiecti visionis. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e507">
               <lb ed="#L" n="80"/>Posset etiam quarta ratio talis addi, quae est ad formalem 
      <lb ed="#L" n="81"/>rationem obiecti cuiuscunque habitus cognitiui, habent 
      attribu<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tionem quaecunque pertinent ad considerationem illius habitus 
      <!--00517.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sed ad rationem non visi non habent attributionem quaecunque 
      <lb ed="#L" n="84"/>considerantur per fidem, ergo &amp;c. Et iterum, finis cuiuscunc 
      <lb ed="#L" n="85"/>habitus cognitiui est perfecta cognitio sui subiecti secundum for 
      <lb ed="#L" n="86"/>malem eius rationem, &amp; secundum ea quae ipsi attribuuntur. si 
      <lb ed="#L" n="87"/>ergo formalis ratio obiecti fidei esset esse non visum, sequeretur 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod finis proximus &amp; intrinsecus fidei, esset cognoscere perfecte 
      <lb ed="#L" n="89"/>de Deo qualiter si non visus, &amp; quae sint illa quae ipsi 
      attribuun<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur, quatenus est non visus, hoc autem est falsum, quare &amp;c. Patet 
      <lb ed="#L" n="91"/>ergo quod ratio formalis obiecti fidei non est ratio non visi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e540">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--15.--> Aduertendum est tamen quod ratio non visi est 
      concomi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tans obiectum fidei pro statu viae, quia illa de quibus 
      principa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>liter est fides, non sunt secundum se praesentia intellectui nostro, 
      <lb ed="#L" n="95"/>vt sic possint esse visa, nec in causa sua, vt possint esse scita, sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>solum nobis praesentantur per auctoritatem scripturae, quae nec 
      <lb ed="#L" n="97"/>facit visionem, nec scientiam: &amp; in hoc sensu accipiendae sunt 
      <lb ed="#L" n="98"/>omnes auctoritates prius allegatae, loquuntur enim de fide pro 
      <lb ed="#L" n="99"/>statu viae, pro quo obiectum fidei est non visum, quamuis esse 
      <lb ed="#L" n="100"/>non visum non sit formalis ratio obiecti, sed solum sit conditio 
      <lb ed="#L" n="101"/>concomitans. Vtrum autem haec conditio possic ab obiecto 
      fi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dei se parari patebit inferius, dist. 31. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e570">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--16.--> Quae est ergo ratio formalis objecti, dicendum est quod si ac, 
      <lb ed="#L" n="104"/>cipiatur obiectum fidei pro eo de quo aliqua creduntur, sic ratio 
      <lb ed="#L" n="105"/>formalis eius est ratio qua deo omnia attribuuntur quae de ipso 
      <lb ed="#L" n="106"/>creduntur, quae autem sit illa dictum fuit in principio primi libri, 
      <lb ed="#L" n="107"/>quando quaerebatur de subiecto theologico. Si autem accipiatur 
      <lb ed="#L" n="108"/>obiectum fidei pro eo quod creditur quod est aliquid complexum, 
      <lb ed="#L" n="109"/>cum talia sint multa, &amp; omnia habeant attributionem ad forma 
      <lb ed="#L" n="110"/>lem rationem obiecti incomplexiu ideo in eis non est quaerenda alia 
      <lb ed="#L" n="111"/>formalis ratio, sicut in scientia non quaeritur quae sit ratio 
      forma<lb ed="#L" n="112" break="no"/>lis conclusionum scitarum, sed solum quae sit ratio formalis obie 
      <lb ed="#L" n="113"/>cti, de quo proprietates &amp; passiones sciuntur. Si tamen ratio for 
      <lb ed="#L" n="114"/>malis credibilium complexorum diceretur esse medium per quod 
      <lb ed="#L" n="115"/>eis assentitur. Sic dicendum esset quod illa esset auctoritas diuina 
      <lb ed="#L" n="116"/>regens ecclesiam, &amp; reuelans scripturam. Per hanc enim tanquam 
      <lb ed="#L" n="117"/>per medium assentimus omnibus credibilibus, sicut per 
      demonstra<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tionem assentimus scitis, &amp; per syllogismum dialecticum opinatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e609">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--17--> Ad rationes in opposicum dicendum ad primam quod quamuis 
      <lb ed="#L" n="120"/>fides sit principaliter de Deo, est tamen de aliis, vt habent 
      attri<lb ed="#L" n="121" break="no"/>butionem ad Deum: &amp; ideo infidelitas potest esse circa vtrumque 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182018-d1e620">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum est quod principale obiectum 
      chari<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tatis est deus, nec per charitatem diligitur proximus, nisi 
      propter<lb ed="#L" n="124" break="no"/>Deum, quamuis aliud genus amicitiae possit haberi ad proximum 
      <lb ed="#L" n="125"/>secundum se, &amp; similiter est de fide, quae non respicit alia a deo, 
      <lb ed="#L" n="126"/>nisi quatenus habent habitudinem ad Deum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>