<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="255-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e209912"><!-- l4d3prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e209912-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e209912-d1e103">
               <lb ed="#L" n="71"/>Sententia huius distinctionis iij. in 
      <lb ed="#L" n="72"/>generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209912-d1e110">
               <lb ed="#L" n="73"/>POST hoc videndum est. Superius determinauit 
      <lb ed="#L" n="74"/>Magister de quibusdam praeambulis ad 
      sacramen<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ta nouae legis. Hic prosequitur de eis. Et quia 
      nu<lb ed="#L" n="76" break="no"/>merus &amp; ordo sacramentorum prius expositus 
      <lb ed="#L" n="77"/>Test. Ideo ista pars diuiditur absque alio aruficio in 
      <lb ed="#L" n="78"/>septem partes secundum numerum septem sacramentorum. In 
      <lb ed="#L" n="79"/>prima determinat de baptismo. In secunda de confirmatione 
      <lb ed="#L" n="80"/>distinct. 7. ibi, nunc de sacramento confirmationis. In tertia de 
      <!--00583.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>sacramento Eucharistiae dist. 8. ibi, nunc post sacramentum 
      ba<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ptismi. In quarta de sacramento poenitentiae dist. 4. ibi, post hoc 
      <lb ed="#L" n="83"/>de poenitentia agendum est. In quinta de sacramento extremae 
      <lb ed="#L" n="84"/>vnctionis dist. 23. ibi, praeter praemissa est aliud sacramentum. In 
      <lb ed="#L" n="85"/>sexta de sacramento ordinis dist. 24. ibi, nunc ad 
      consideratio<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nem sacrae ordinationis. In septima agit de matrimonio dist. 26 
      <lb ed="#L" n="87"/>cum alia sacramenta. Prima diuiditur in tres. Primo determinat 
      <lb ed="#L" n="88"/>de baptismo secundum se. Secundo per comparationem ad susci. 
      <lb ed="#L" n="89"/>pientes. Tertio per comparationem administrantes. Secunda 
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cipit in 4. distinct. ibi, Hic dicendum est. Tertia in 5. distinct. ibi. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Post haec sciendum est sacramentum baptisimi. Prima est 
      praesen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tis lectionis. Et diuiditur in duas partes, quia primo 
      determi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nat de baptismo secundum se, &amp; secundo per comparationem ad 
      <lb ed="#L" n="94"/>circuncisionem ibi, Solet etiam quaeri si circuncisio. Prima diuiditur 
      <lb ed="#L" n="95"/>in sex partes. Primo enim proponit intentum. Secundo 
      prose<lb ed="#L" n="96" break="no"/>quitur &amp; ostendit quid sit baptismus. Tertio determinat de 
      <lb ed="#L" n="97"/>eius forma. Quarto de eius institutione. Quinto de eius 
      mate<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ria. Sexto de eius vsu. Secunda ibi, baptismus dicitur intentio 
      <lb ed="#L" n="99"/>Tertia ibi, sed quod est illud verbum. Quarta ibi, de institutioni 
      <lb ed="#L" n="100"/>baptismi. Quinta ibidem, celebratur autem. Sexta ibi, de 
      immer<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sione vero. Secunda pars principalis in qua determinat de 
      ba<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ptismo per comparationem ad circuncisionem diuiditur in tres. In 
      <lb ed="#L" n="103"/>prima determinat de euacuatione circuncisionis. In secundam 
      de<lb ed="#L" n="104" break="no"/>institutione baptismi ibi, causa vero institutionis. In tertia de 
      <lb ed="#L" n="105"/>effectu vtriusque ibi, Si quaeritur vtrum baptismus. Haec est 
      di<lb ed="#L" n="106" break="no"/>uisio &amp; sententia lectionis in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209912-d1e191">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit. Et proponit primo intentionem suam 
      <lb ed="#L" n="108"/>versari circa baptismi diffinitionem, formam, &amp; institutionem, 
      <lb ed="#L" n="109"/>Postea ostendit quid est baptismus dicens, quod est ablutio cor 
      <lb ed="#L" n="110"/>poris exterior facta sub forma praescripta verborum. Aecessus 
      <lb ed="#L" n="111"/>enim verbi ad elementum facit sacramentum, vt ait Aug. 
      Cae<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tera vero ad decorem &amp; honestatem pertinent. Deinde dicit q 
      <lb ed="#L" n="113"/>forma eius est inuocatio trinitatis, quam formam tradidit 
      Chri<lb ed="#L" n="114" break="no"/>stus in euangelio Matt. cum dicit: Ite docete omnes gentes 
      b<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ptizantes eos in nomine patris &amp;c. Tamen legitur in Actibus 
      <lb ed="#L" n="116"/>Apostol. quosdam baptizatos in nomine Christi tantum fuisse 
      <lb ed="#L" n="117"/>Et respondet quod secundum Ambr. In nomine Christi, qui idem 
      <lb ed="#L" n="118"/>est quod vnctus, tota trinitas importatur, quia pater vngens, filius 
      <lb ed="#L" n="119"/>vnctus; &amp; spiritussanctus vnctio, vnde huiusmodi occasioni 
      <lb ed="#L" n="120"/>quaeritur vtrum si tantum vna persona nominetur sit veru: 
      <lb ed="#L" n="121"/>baptismus. Et dicit quod Ambrosius dicere videtur quod si vna 
      <lb ed="#L" n="122"/>persona nominetur tantum, &amp; fides trinitatis incorrupte 
      te<lb ed="#L" n="123" break="no"/>neatur verus est baptismus. &amp; econuerso si tres personae nomi 
      <lb ed="#L" n="124"/>nentur &amp; de aliqua earum non recte sentiatur, non est 
      vertui<lb ed="#L" n="125" break="no"/>baptisinus. Magister tamen dicit hoc esse intelligendum de illo 
      <lb ed="#L" n="126"/>qui nec recte sentit, nec baptizare intendit: datur autem 
      baptis<lb ed="#L" n="127" break="no"/>mus in nomine, id est inuocatione &amp; confessione trinitatis, non 
      <lb ed="#L" n="128"/>in nominibus: &amp; si sic diceretur non esset baptismus. Tunc 
      quae<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rit de institutione baptismi. Et dicit, quod aliqui dicunt baptismum 
      <lb ed="#L" n="130"/>fuisse institutum quando Christus dixit Nicodemo, Nisi quis 
      <lb ed="#L" n="131"/>renatus fuerit ex aqua, &amp;c. Ioan. 3. Alij dicunt fuisse institutum 
      <lb ed="#L" n="132"/>quando Christus dixit apostolis post resurrectionem, Ite 
      do<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cete omnes gentes baptizantes eos, Matth. vlt. quod Magister 
      <lb ed="#L" n="134"/>non approbat, quia constat discipulos Christi baptizasse ante 
      <lb ed="#L" n="135"/>passionem: qui, vt ipse dicit, baptrzauerunt in eadem forma in 
      <lb ed="#L" n="136"/>qua &amp; nos: tunc Magister ponit opinionem suam dicens 
      baptis<lb ed="#L" n="137" break="no"/>mum institutum fuisse quando Christus fuit baptizatus a 
      Ioan<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ne. Tunc determinat de materia baptismi dicens, quod baptismus. 
      <lb ed="#L" n="139"/>fit in aqua propter significationem, quia ipsa est maxime 
      ablu<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tiua sordium, &amp; baptismus est ablutiuus peccatorum. Et 
      propte<lb ed="#L" n="141" break="no"/>eius communitatem ne quis excusaretur a baptismo si fieret in 
      <lb ed="#L" n="142"/>alio liquore: &amp; hoc significauit aqua quae de latere Christi 
      flu<lb ed="#L" n="143" break="no"/>xit. Et addit quod baptismus potest fieri immergendo semel vel 
      ter<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tio secundum variam consuetudinem regionum, quod 
      decla<lb ed="#L" n="145" break="no"/>rat in litera. Tunc quaerit quando circuncisio cessauit, &amp; dicit 
      <lb ed="#L" n="146"/>quod in morte Christi sicut caetera legalia. Et addit quod causa 
      insti<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tutionis baptismi est innouatio mentis per depositionem vitiorum 
      <lb ed="#L" n="148"/>&amp; appositionem virtutum. Vitimo quaerit si baptismus aperuit 
      <lb ed="#L" n="149"/>caelum. Et dicit quod non, sed passio Christi per quam solutum est 
      <lb ed="#L" n="150"/>debitum naturae. Et in hoc terminatur sententia, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>