<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="84-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1776"><!-- l1d36q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1776-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1776-Hd1e103" type="question-title">Utrum in Deo sint aliquae ideae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e106">
               <lb ed="#L" n="10"/>QUAESTIO: TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Vtrum in deo sint aliquae idea. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Thom. 1. 4. 15.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e115">
               <lb ed="#L" n="13"/>POSTIA quaeritur de ideis Et primo, vtrum 
      <lb ed="#L" n="14"/>in deo sint aliquae ideae. Et videtur quod non, 
      qui<lb ed="#L" n="15" break="no"/>si ponerentur, hoc esset vt essent principium essen 
      <lb ed="#L" n="16"/>di, vel cognoscendi, non vt sint principium co 
      <lb ed="#L" n="17"/>gnoscendi, quia per idem cognoscit deus se 8 
      <lb ed="#L" n="18"/>alia, sed non cognoscit se per ideam, ergo nec alia. Nec etiam 
      <lb ed="#L" n="19"/>vt sint principium essendi: quia cum deus sit causa creaturarum 
      <lb ed="#L" n="20"/>per intellectum, ideae non possunt esse principium essendi 
      crea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>turae, nisi sint principium cognoscendi, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e137">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--2.--> Item secundum August. melius &amp; perfectius cognoscuntur 
      <lb ed="#L" n="23"/>res per essentias suas quam per suas similitudines, sed deus 
      per<lb ed="#L" n="24" break="no"/>fectissime cognoscit res, ergo cognoscit eas per proprias essen 
      <lb ed="#L" n="25"/>tias, non ergo per ideas quae sunt quaedam rerum similitudines 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e151">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Aug. lib. 83. q. 46 
      <lb ed="#L" n="27"/>quie quod tanta vis est in ideis, vt sine his intellectis sapiens esse nem 
      <lb ed="#L" n="28"/>possit, constat autem deum esse sapientissimum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e162">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--4--> Item omnes formae quae sunt in potentia passiua materia 
      <lb ed="#L" n="30"/>sunt in potentia actiua primi motoris, vt habetur a commen 
      <lb ed="#L" n="31"/>tatore II. Metaphys. sed nihil aliud dicimus ideas quam formas 
      <lb ed="#L" n="32"/>rerum in deo intellectu aliter praeexistentes, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e175">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--5.--> RESPONSIO. Videnda hic sunt tria. Primum est quid 
      <lb ed="#L" n="34"/>vocamus ideam. Secundum est an ideae sint in deo. Tertium est quo 
      <lb ed="#L" n="35"/>modo se habeant ad intellectum diuinum, &amp; ad actum intelligendi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e186">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum sciendum est quod August. vbi supra 
      <lb ed="#L" n="37"/>dicit, quod idea, si verbum ex verbo transferatur dicitur apud no 
      <lb ed="#L" n="38"/>forma vel species. Si autem dicatur ratio hoc non est secundum 
      <lb ed="#L" n="39"/>proprietatem nominis. (Ratio enim alio nomine significatu 
      <lb ed="#L" n="40"/>apud Graecos, dicitur enim logos) tamen (vt dicit) natura re 
      <lb ed="#L" n="41"/>non discrepat. ex quo possumus accipere, quod cum idea secun 
      <lb ed="#L" n="42"/>dum proprietatem nominis sit forma, &amp; secundum veritaten 
      <lb ed="#L" n="43"/>rei ratio dici possitrque idea est forma intellectualis; solum enim 
      <lb ed="#L" n="44"/>talis forma potest proprie dici ratio; nam forma secundum esse 
      <lb ed="#L" n="45"/>quod habet in materia non dicitur proprie ratio, non omnis 
      ta<lb ed="#L" n="46" break="no"/>men forma intellectualis potest dici idea, sed solum illa ad cuius 
      <lb ed="#L" n="47"/>similitudinem aliquid est producibile. Vnde Dionys. 5. cap. 
      di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>di. no. appellat ideas exemplaria, &amp; Seneca in quadam 
      epistol<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ad Lucillum dicit quod idea est exemplar ad quod artifex 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>spiciens operatur, quicquid operatur. exemplar autem est, ad 
      <lb ed="#L" n="51"/>cuius similitudinem aliquid fit vel est factibile. Ex his ergo possiu 
      <lb ed="#L" n="52"/>mus accipere, quod idea est forma vel ratio ad cuius similitudine 
      <lb ed="#L" n="53"/>agens per artem potest aliquid producere.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e230">
               <lb ed="#L" n="54"/>Ex hoc apparet secundum scilicet quod ideae sunt in deo, &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="55" break="no"/>priissime sunt in eo, quod patet sic, omne agens per intellectum 
      ha<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bet penes se rationem rei fiendae quam cognoscit, &amp; iuxta quam 
      <lb ed="#L" n="57"/>exemplariter rem producit, &amp; hoc patet de se, &amp; per dictum Arist 
      <lb ed="#L" n="58"/>7. Metaphys. vbi dicit quod ab arte fiunt quorum species est in 
      ani<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ma, vt sanitas in materia fit a sanitate in anima, &amp; arca 
      simili<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ter. Sed deus producit res per intellectum, &amp; artem, vt probatum fuit in 
      <lb ed="#L" n="61"/>praeced. dist. ergo deu? habet penes se rationes rerum quas cogno 
      <lb ed="#L" n="62"/>scit &amp; iuxta quas res prducit. Has autem vocamus ideas, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e252">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--8--> Non solum autem ideae sunt in deo, imo propriissime sun 
      <lb ed="#L" n="64"/>in eo, quod sic patet, res enim habet esse quasi sex modis. Vnc 
      <lb ed="#L" n="65"/>modo in potentia materiae. Alio modo in causis suis agentibus 
      <lb ed="#L" n="66"/>&amp; naturalibus, vnumquodque enim praeexistit aliqualiter in om 
      <lb ed="#L" n="67"/>nibus causis suis, ex quibus vel a quibus educitur passiue, vel 
      <lb ed="#L" n="68"/>actiue. Tertio modo, res habent esse in seipsis cum iam product, 
      <lb ed="#L" n="69"/>sunt. Quarto modo habent esse in intellectu nostro, anima enim 
      <lb ed="#L" n="70"/>quodam modo est omnia. Quinto modo habent esse in intellectu 
      <lb ed="#L" n="71"/>motorum orbium, quia opus naturae est opus intelligentiae. Sexte 
      <lb ed="#L" n="72"/>modo habent esse in intellectu primi. Est enim deus per suum 
      in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tellectum causa omnium entium, esse autem quod habent res in po 
      <lb ed="#L" n="74"/>tentia materiae non habet rationem ideae, quia idea est quid actua 
      <lb ed="#L" n="75"/>le: dicitur enim forma vel species, esse autem rei in potentia 
      mate<lb ed="#L" n="76" break="no"/>riae est pure quid potentiale, esse etiam rei in suis causis natural 
      <lb ed="#L" n="77"/>bus &amp; agentibus non habet rationem ideae, quia idea dicit aliquic 
      <lb ed="#L" n="78"/>quod vt sic ptinet ad intellectum. Est enim ratio sine qua 
      nullu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>intelligitur sapiens secundum Augu. esse autem rei in suis causis 
      <lb ed="#L" n="80"/>naturalibus non est intellectuale, vt sic. Item esse rei in seipsa non 
      <!--00233.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>habet rationem ideae, quia idea dicit aliquid factiuum, saltem 
      <lb ed="#L" n="82"/>per modum exemplaris, esse autem rei in seipsa est aliquid 
      fa<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ctum magis quam factiuum saltem respectu sui non habet 
      ra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tionem factiui nec ideae, idea etiam dicit quid? incommunicabile 
      <lb ed="#L" n="85"/>propter quod ratio rei in intellectu nostro non est idea: dicit 
      <lb ed="#L" n="86"/>etiam quid primum &amp; principale, &amp; sic forma rerum in mente, 
      <lb ed="#L" n="87"/>angelica non sunt propriae ideae. Istae autem duae vltimae 
      condi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tiones solum sunt conditiones ideae secundum quod idea 
      princi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>palissime accipitur, &amp; sic solum vel potissime idea est in deo 
      <lb ed="#L" n="90"/>ratio enim cuiuslibet rei in mente diuina est quid actuale, intel 
      <lb ed="#L" n="91"/>lectuale, factiuum, incommunicabile, &amp; primum seu principale.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e325">
               <lb ed="#L" n="92"/>Has quinque conditiones tangit August. lib. 83. q. 7. dicens 
      <lb ed="#L" n="93"/>sic, ipsae nanque principales (quo ad quinta conditionem) 
      quae<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dam formae (quo ad primam) &amp; rationes rerum (quo ad 
      se<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cundam) stabiles atque incommutabiles (quo ad quartam) qua 
      <lb ed="#L" n="96"/>ipsae formatae non sunt &amp; cum ipsae neque oriantur, neque 
      in<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tereant, secundum eas tamen formari dicitur omne quod oriri 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; interire potest, &amp; omne quod oritur &amp; interit (&amp; hoc es 
      <lb ed="#L" n="99"/>quantum ad tertiam conditionem) &amp; sic patet secundum 
      pro<lb ed="#L" n="100" break="no"/>positum, scilicet quod in deo sunt ideae propriissime. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e347">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--10.--> Quantum ad tertium, scilicet qualiter se habeant ideae ad 
      <lb ed="#L" n="102"/>intellectum diuinum aduertendum est quod est ibi considerare qua 
      <lb ed="#L" n="103"/>tuor, scilicet intellectum &amp; rationem secundum quam intelligit, 
      <lb ed="#L" n="104"/>&amp; actum intelligendi, &amp; rem intellectam, horum tria prima 
      nun<lb ed="#L" n="105" break="no"/>quam differunt in deo nisi secundum rationem, quartum autem 
      <lb ed="#L" n="106"/>quandoque differt secundum rem, &amp; quandoque non. Res enim 
      <lb ed="#L" n="107"/>intellecta primo &amp; principaliter non differt ab eis nisi 
      secun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dum rationem. Primum enim &amp; principale obiectum intellectus, 
      <lb ed="#L" n="109"/>diuini est sua essentia, vt visum fuit supra, sed obiectum 
      secunda<lb ed="#L" n="110" break="no"/>rium quod est res creata differt realiter ab aliis tribus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e373">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--11.--> Inter haec autem solum obiectum potest habere rationem ideae, 
      <lb ed="#L" n="112"/>Quod patet dupliciter. Primo, quia idea est exemplar ad quod 
      <lb ed="#L" n="113"/>artifex inspiciens operatur (vt patet ex iam dictis) sed illud ad quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>intellects inspicit est eius obiectum, &amp; nihil aliud nisi vt induit ra 
      <lb ed="#L" n="115"/>tionem obiecti, sicut &amp; in sensu illud ad quod visus corporalis 
      inspi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cit est ei? obiectum, nec quicquam aliud nisi cadat sub modo 
      obie<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cti, ergo solum obiectum intellectus diuini habet rationem ideae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e393">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--12--> Secundo patet idem sic. idea licet non sit nobis aeque 
      prin<lb ed="#L" n="119" break="no"/>cipaliter respectu artificiatorum, sicut est in deo respectu omnium 
      <lb ed="#L" n="120"/>creatorum vel creabilium, est tamen aliqualiter, sed in nobis idea 
      <lb ed="#L" n="121"/>respectu artificiatorum, non est intellectus artificis nec suus actus 
      <lb ed="#L" n="122"/>intelligendi, quia ad istorum similitudinem res artificiata non 
      pro<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ducitur: producitur autem ad similitudinem ideae suae, nec idea ess 
      <lb ed="#L" n="124"/>ratio intelligendi quae sic est ratio intelligendi quod non est 
      intel<lb ed="#L" n="125" break="no"/>lecta, sicut est species secundum ponentes ipsas, quia ad 
      ratio<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nem intelligendi sic acceptam, &amp; retentam nunquam respicit 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tellectus artificis, restat ergo quod idea in nobis sit solum obiectum 
      <lb ed="#L" n="128"/>intellectus nostri. quare &amp; in deo proportionabiliter oportei 
      <lb ed="#L" n="129"/>dicere quod idea non sit intellectus diuinus nec actus 
      intelligen<lb ed="#L" n="130" break="no"/>di, nec ratio intelligendi &amp; non intellecta, sed sit solum obiectum 
      <lb ed="#L" n="131"/>intellectus diuini quod concedendum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e428">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--13--> Sed hic est aduertendum quod obiectum intellectus diuini est 
      <lb ed="#L" n="133"/>duplex, quoddam primum &amp; principale quod est essentia diuina. 
      <lb ed="#L" n="134"/>Aliud autem secundarium, scilicet res creabilis, vel creata, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="135"/>inquirendum est quid horum habeat rationem ideae an alterum 
      <lb ed="#L" n="136"/>tantum, an vtrunque. Videtur autem prima facie, quod res 
      creabi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>lis &amp; intellecta a deo sit idea suiipsius, vt est productibilis in re 
      <lb ed="#L" n="138"/>extra. Et hoc patet primo ex ratione ideae sic. idea est ratio rei 
      <lb ed="#L" n="139"/>apud intellectum existens obiectiue, ad cuius imitationem aliquid est 
      <lb ed="#L" n="140"/>producibile: sed creatura vt intellecta a deo se habet ad seipsam 
      <lb ed="#L" n="141"/>vt est producibilis in re extrat vt ratio apud intellectum existens 
      <lb ed="#L" n="142"/>obiectiue: ad imitationem etiam rei, vt est intellecta produci 
      <lb ed="#L" n="143"/>ipsa producitur in re extra, itasque idemvt productum imitatur 
      <lb ed="#L" n="144"/>seipsum, vt est intellectum produci; sic enim &amp; non aliter 
      pro<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ducitur res extra, sicut praeintellecta fuit producit ergo creatu. 
      <lb ed="#L" n="146"/>ra vt a deo intellecta est idea suiipsius vt est producibilis vel 
      <lb ed="#L" n="147"/>producta, &amp; est illud simile ei quod dictum est supra distin. 19 
      <lb ed="#L" n="148"/>cum quaereretur de veritate, tunc enim dictum fuit quod in hoc 
      <lb ed="#L" n="149"/>consistit veritas, quod res vt intellecta conformatur sibiipsi 
      <lb ed="#L" n="150"/>vt est in natura, quia veritas nostri intellectus aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="151"/>causatur a rebus: nunc vero dicitur quod res extra imitatur 
      se<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ipsam, vt fuit vel est a deo intellecta, quia esse rerum causatur 
      <lb ed="#L" n="153"/>ab intelligere diuino, in hoc ergo est similitudo quod idem 
      imita<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tur vtrobique seipsum aliter tamen &amp; aliter acceptum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e483">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> Secundo patet idem sic arguendo, vt prius sicut in menti 
      <lb ed="#L" n="156"/>diuina sunt ideae omnium creatorum, sic in mente artificis sunt 
      <lb ed="#L" n="157"/>ideae artificiatorum, sed idea in mente artificis est ipsamet res 
      <lb ed="#L" n="158"/>artificialis vt praeconcepta, ergo &amp;c. Minor declaratur 
      auctori<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tate &amp; ratione, auctoritas Aristot. 7. Metaphys. prius allegata 
      <lb ed="#L" n="160"/>est quod sanitas in materia sit a sanitate in anima, ita quod 
      ea<lb ed="#L" n="161" break="no"/>dem sanitas vt intellecta est idea suiipsius vt effecta. Ratio etia 
      <lb ed="#L" n="162"/>est ad hoc quia nihil est in mente artificis, ad cuius imitationem 
      <!--00234.xml-->
      <pb ed="#L" n="84-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>res exterius producatur nisi ipsamet res vt est intellecta, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="2"/>quis dicat quod imo quod artifex faciens arcam facit eam ad 
      simili<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tudinem alterius arcae quam vidit, &amp; cuius conceptum penes si 
      <lb ed="#L" n="4"/>in mente retinuit, non valet, quia accidit quod artifex cognitio 
      <lb ed="#L" n="5"/>nem arcae fiendae acceperit ex aliqua prius visa. Si enim nunquam 
      <lb ed="#L" n="6"/>aliquam vidisset, sed deus infunderet ei cognitione arcae 
      facien<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dae adhuc produceret arcam per autem, &amp; ita ideam, quae 
      tun<lb ed="#L" n="8" break="no"/>non esset nisi ipsamet res vt intellecta, nunc etiam accipiente a 
      <lb ed="#L" n="9"/>tifice cognitionem arcae fiendae ex arca prius visa cognitio arca 
      <lb ed="#L" n="10"/>visae non sufficeret ad producendum per artem nouam arcam, nis 
      <lb ed="#L" n="11"/>formaretur de arca fienda nouus conceptus, conceptus autem de 
      <lb ed="#L" n="12"/>arca fienda si esset, sufficeret absque conceptu de arca prius visam 
      <lb ed="#L" n="13"/>ergo magis habet rationem ideae in nobis res fienda, vt prius con 
      <lb ed="#L" n="14"/>cepta, quam quaecunque res alia. Tertio, quia idea non ponitu 
      <lb ed="#L" n="15"/>nisi respectu effectus producti per artem, seu per agens per 
      in<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tellectum, sed agens per intellectum non differt ab agente naturali 
      <lb ed="#L" n="17"/>nisi quia praecognoscit quod producit, illud autem non praecogno 
      <lb ed="#L" n="18"/>scit quod producit, ergo idea non est aliud quam res 
      praecogni<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ta, sic ergo patet quod res creabilis vt a deo intellecta habet 
      rati<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nem ideae respectu suiipsius vt effecta, nec dubium quod hoc mode 
      <lb ed="#L" n="21"/>loquuntur philosophi de ideis, licet nomen ideae pauci 
      expri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mant. Hoc etiam modo loquitur de ideis Seneca in loco 
      priu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>allegato, &amp; Augu. 83. q. 46. quaestione, qui videtur non differre. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Platone in ponendo ideas: nisi quod Plato posuit eas per se exi 
      <lb ed="#L" n="25"/>stentes (vt Ari. imponit ei.) Aug. vero ponit eas in mente diuina 
      <lb ed="#L" n="26"/>sed constat quod Plato dicit ideas esse quidditates rerum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e569">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--15--> Sed contra hoc arguitur dupliciter. Primo quia creatura 
      <lb ed="#L" n="28"/>cognita non est aeterna, sed ideae secundum Augustinum sunt 
      <lb ed="#L" n="29"/>aeternae, ergo res cognita non est idea. Si dicatur quod res 
      crea<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ta secundum esse cognitum est aeterna, &amp; sic est idea. Contra 
      <lb ed="#L" n="31"/>quia quaero quid intelligis per esse cognitum creaturae, quia au 
      <lb ed="#L" n="32"/>intelligis per esse cognitum cognitionem dei de creatura, &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>tunc sequitur quod creatura non est aeterna, sed cognitio dei de 
      <lb ed="#L" n="34"/>ea, aut intelligis per esse cognitum esse creaturae in proprio 
      ge<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nere quod deus nouit &amp; tale esse non est aeternum, quia nullum 
      <lb ed="#L" n="36"/>esse reale extra deum est aeternum, aut intelligis per esse 
      cogni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tum habitudinem rationis quae est inter creaturam cognitam 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; deum cognoscentem, &amp; ista habitudo non est creatura 
      co<lb ed="#L" n="39" break="no"/>gnita, quia creatura non dicit habitudinem rationis, nec etiam 
      <lb ed="#L" n="40"/>talis habitudo potest esse idea, &amp; ideo non potest dici quod 
      ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quid ex parte creaturae sit aeternum, quod possit dici idea. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e606">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--16.--> Secundo sic secundum beatum Augustinum, idea est 
      prin<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cipium producendi creaturam, sed creatura cognita vel non 
      <lb ed="#L" n="44"/>cognita non est principium producendi seipsam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e617">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--17.--> Ad primum argumentum dicendum est quod licet res 
      secun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dum esse proprij generis non sint aeternae, tamen sunt aeternae 
      se<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cundum esse cognitum a deo, nec per illud esse cognitum intellige 
      <lb ed="#L" n="48"/>cognitionem dei, nec esse creaturae secundum proprium genus, 
      qui<lb ed="#L" n="49" break="no"/>illud (vt sic) non est aeternum, sed habitudinem cognitionis d 
      <lb ed="#L" n="50"/>uinae ad creaturam cognitam secundum quam habitudinem ipsa 
      <lb ed="#L" n="51"/>dicitur esse ab aeterno in mente diuina obiectiue a deo cognita 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; haec habitudo non est res, sed ratio: nec necesse est semper ideam 
      <lb ed="#L" n="53"/>esse rem, sed sufficit quod sit ratio rei apud intellectum artificis sicut 
      <lb ed="#L" n="54"/>sanitas in anima est idea sanitatis in re extra, &amp; domus in 
      men<lb ed="#L" n="55" break="no"/>te artificis est idea domus materialis quae fit extra per artificem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e646">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum est quod Aug. non dicit quod ideae sint 
      <lb ed="#L" n="57"/>causa vel principium producendi creaturas, sed dicit quod ideae sunt 
      <lb ed="#L" n="58"/>rationes rerum secundum quam dicitur oriri &amp; interire omne 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod oritur &amp; interit, &amp; talis ratio potest esse &amp; est creatura, vt 
      <lb ed="#L" n="60"/>a deo praecognita, quia talem creaturam producit deus qualem 
      prae<lb ed="#L" n="61" break="no"/>concepit producere, verum est quod idea quandoque est principium ser 
      <lb ed="#L" n="62"/>causa saltem remota rei productae in artifice qui cognitionem re 
      <lb ed="#L" n="63"/>fiendae sumit ex alia re simili fiendae rei; &amp; ad cuius similitudini 
      <lb ed="#L" n="64"/>rem fiendam producit, quia si talis res est causa cognitionis artifi 
      <lb ed="#L" n="65"/>cis, per consequens ipsa est causa rei productae per cognitionem. nam 
      <lb ed="#L" n="66"/>quicquid est causa causae, est causa causati. Sed vbi artifex non ac 
      <lb ed="#L" n="67"/>ciperet cognitionem rei fiendae ex alia re: aut si ex alia re talem cogni 
      <lb ed="#L" n="68"/>tionem acciperet, non tamen ratione similitudinis seu exemplaritatis 
      <lb ed="#L" n="69"/>idea non esset causa rei productae, quia in tali casu idea non potest 
      <lb ed="#L" n="70"/>proprie dici nisi ratio rei fiendae apud intellectum artificis, quia ni 
      <lb ed="#L" n="71"/>hil aliud habet ibi rationem similitudinis, seu exemplaritatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e685">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--19--> De essentia autem diuina quae est primum &amp; principale obiectum 
      <lb ed="#L" n="73"/>intellectus diuini vtrum habeant rationem ideae respectu creaturarum 
      <lb ed="#L" n="74"/>est intelligendum quod sicut dictum fuit prius, quaedam sunt 
      perfectio<lb ed="#L" n="75" break="no"/>nes communes deo &amp; creaturis, vt esse, viuere, cognoscere: quae 
      <lb ed="#L" n="76"/>dam sunt solum in deo, vt esse omnipotentem, infinitum, &amp; huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="77"/>Hec fiat vis modo vtrum dicant perfectiones an non, quia certi 
      <lb ed="#L" n="78"/>est quod sunt quaedam diuinae conditiones, &amp; hoc sufficit pro nunc, 
      <lb ed="#L" n="79"/>alia sunt quae solum inueniuntur in creaturis, vt illa quae 
      dicun<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur per oppositum ad praedicta, vt esse finitum, creatu, &amp; 
      huius<lb ed="#L" n="81" break="no"/>modi, &amp; praeter haec, omnia qusae dicunt quidditates rerum 
      crea<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tarum, vt leo, bos, &amp; huiusinodi, vel perfectiones earum eo mode 
      <!--00234.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>quo eis coueniunt, vt sentire vel ratiocinari &amp; huiusij 
      <lb ed="#L" n="84"/>dicunt perfectionem modo quo conuenit creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e722">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--20--> Si ergo consideretur essentia diuina, &amp; creatura quautum a 
      <lb ed="#L" n="86"/>conditiones quae hinc &amp; inde dicuntur per oppositum, lic essenu 
      <lb ed="#L" n="87"/>diuina non potest habere rationem ideae, nec creatura rationen 
      <lb ed="#L" n="88"/>ideati, cuius ratio est, quia illa quae non possunt se habere sicut 
      <lb ed="#L" n="89"/>imitabile &amp; mitatiuum, non possunt se habere sicut idea &amp; ilea 
      <lb ed="#L" n="90"/>tum; sed essentia diuina &amp; creatura consideratae quantum a 
      <lb ed="#L" n="91"/>conditiones in quibus sibi opponuntur (vt sunt finitum, &amp; 
      infi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nitum, creatum &amp; increatum) non possunt se habere vt idea &amp; 
      <lb ed="#L" n="93"/>ideatum. Vtraque propositio patet ex rationibus terminorum, 
      <lb ed="#L" n="94"/>quia causa praedicata includitur in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e749">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--21--> Si autem considerentur deus &amp; creatura, quantum ad 
      per<lb ed="#L" n="96" break="no"/>fectiones eis communes, vt sunt esse viuere &amp; cognoscere, intell 
      <lb ed="#L" n="97"/>ctus, &amp; voluntas, sic in diuina essentia bene inuenitur ratio 
      ini<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tabilis, &amp; in creatura ratio imitatiui, omnia enim quae sunt, 
      imi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tantur essentiam diuinam quo ad esse, &amp; omnia viuentia quo ad 
      <lb ed="#L" n="100"/>viuere, &amp; omnia cognoscentia quo ad cognoscere, &amp; omnia 
      in<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tellectiua quo ad intelligere, &amp; velle, &amp; hoc modo essentia 
      ha<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bet rationem ideae respectu creaturarum, &amp; creaturae habeni ra 
      <lb ed="#L" n="103"/>tionem ideatorum, vel ideabilium, &amp; secundum hunc sensum 
      <lb ed="#L" n="104"/>dicitur Gen. I. Faciamus hominem ad imaginem &amp; 
      similitudi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nem nostram. Veruntamen hoc est imperfecte, quia vbi non es 
      <lb ed="#L" n="106"/>perfecta ratio imitationis non est perfecta ratio ideae, &amp; ideabi 
      <lb ed="#L" n="107"/>lis, sed hic non est perfecta ratio unirationis, ergo &amp;c. Maio 
      <lb ed="#L" n="108"/>patet, quia idea &amp; ideatum dicunt imitabile &amp; imitatiuum. 
      pro<lb ed="#L" n="109" break="no"/>pter quod vbi non est perfecta imitatio non est perfecta ratio 
      <lb ed="#L" n="110"/>ideae &amp; ideati. Minor probatur, quia imitatio dei a creatura quam 
      <lb ed="#L" n="111"/>tum ad quascunque perfectiones deo &amp; creaturae communes nor 
      <lb ed="#L" n="112"/>est secundum identitatem speciei, * &amp; tamen dicitur esse quaedam 
      <lb ed="#L" n="113"/>imitatio dei a creaturis quo ad hoc per oppositum ad illa quae 
      <lb ed="#L" n="114"/>sic conueniunt deo quod non creaturis, vel sic creaturis quod non 
      <lb ed="#L" n="115"/>deo in quibus nulla est omnino imitatio quin potius 
      opposi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tio. Est eriam imitatio secundum proportionem, quia qualem 
      <lb ed="#L" n="117"/>ordinem realem habent tales perfectiones in rebus creatis: quia 
      <lb ed="#L" n="118"/>communiores sunt priores eo quod inueniuntur sine aliis, talem 
      <lb ed="#L" n="119"/>habent in deo secundum rationem vt esse prius secundum 
      ra<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tionem quam viuere, &amp; viuere quam cognoscere, &amp; sic de aliis 
      <lb ed="#L" n="121"/>Imperfecte ergo imitantur res creatae diuinam essentiam quo 
      <lb ed="#L" n="122"/>ad perfectiones hinc inde communes, &amp; ideo non est inter ipsa 
      <lb ed="#L" n="123"/>perfecta ratio ideae &amp; ideati, ficut aest inter rem intelectam 
      <lb ed="#L" n="124"/>seipsam effectam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e819">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--22--> De quidditate autem rerum quoad suas rationes specifica 
      <lb ed="#L" n="126"/>&amp; perfectionibus earum sub modo quo eis conueniunt, quo mo 
      <lb ed="#L" n="127"/>do possint habere diuinam essentiam pro idea difficile est 
      vider<lb ed="#L" n="128" break="no"/>imo non videtur possibile, quia illa secundum quae vna res es 
      <lb ed="#L" n="129"/>idea, vel exemplar alterius, &amp; alia est eius ideatum seu exempla 
      <lb ed="#L" n="130"/>tum sunt in vtraque re formaliter &amp; proprie &amp; secundum ali 
      <lb ed="#L" n="131"/>quam similitudinem, sed quidditates rerum secundum suas 
      ra<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tiones specificas, &amp; perfectiones earum secundum modum 
      spe<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cificum quo eis conueniunt non sunt ideo formaliter &amp; proprie 
      <lb ed="#L" n="134"/>sed solum metaphorice, nec aliquid formaliter in deo 
      existen<lb ed="#L" n="135" break="no"/>correspondet eis secundum similitudinem, ergo res creatae quam 
      <lb ed="#L" n="136"/>tum ad suas quidditates secundum rationem earum specificam 
      <lb ed="#L" n="137"/>&amp; quantum ad suas proprietates specificas, secundum modum 
      <lb ed="#L" n="138"/>quo eis conueniunt non habent essentiam diuinam pro idea 
      <lb ed="#L" n="139"/>maior patet, quia cum ideatum &amp; exemplatum sit imitatiuum 
      <lb ed="#L" n="140"/>ideae &amp; exemplaris, ad similitudinem enim indeae &amp; exemplaris 
      <lb ed="#L" n="141"/>producitur ideatum, oportet in vtroque esse aliquid formaliter 
      <lb ed="#L" n="142"/>secundum quod attenditur in vtroque similitudo &amp; imitatio 
      <lb ed="#L" n="143"/>vnius ab altero, minor de se patet, quia quidditas leonis &amp; 
      bo<lb ed="#L" n="144" break="no"/>uis, &amp; huiusmodi, necnon sentire, gustare, odorare &amp; 
      huiusmo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>di non conueniunt deo formaliter, nec proprie, sed solum 
      me<lb ed="#L" n="146" break="no"/>taphorice, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e871">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--23--> Sed contra praedicta potest sic opponi quaecunque sunt 
      pe<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nitus idem re in creatura si vnum habet essentiam diuinam pro 
      <lb ed="#L" n="149"/>idea, videtur quod reliquum similiter habeat, vel si vnum non ha 
      <lb ed="#L" n="150"/>bet nec reliquum, sed perfectiones deo &amp; creaturae communes 
      <lb ed="#L" n="151"/>&amp; quidditates rerum, necnon &amp; perfectiones earum sumptae sul 
      <lb ed="#L" n="152"/>modo quo eis conueniunt sunt in creatura penitus idem re, 
      er<lb ed="#L" n="153" break="no"/>go si creatura habet essentiam diuinam pro idea quantum ad 
      <lb ed="#L" n="154"/>perfectiones vtrobique communes, videtur quod similiter 
      ha<lb ed="#L" n="155" break="no"/>beat eam pro idea quantum ad suam quidditatem &amp; 
      perfectio<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nem sumptam sub modo quo creaturae conueniunt: vel si 
      ho<lb ed="#L" n="157" break="no"/>modo non habet, videtur quod nec illo modo quod est 
      contr<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ea quae dicta sunt. Maior videtur manifesta. Minor declaratur, 
      <lb ed="#L" n="159"/>quia constat quod cognoscere &amp; sentire sunt penitus idem in 
      <lb ed="#L" n="160"/>bruto. Brutum enim nullum aliud cognoscere habet praeter 
      sen<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tire. Esse etiam viuum est penitus idem cum esse sensitiuo, vel 
      <lb ed="#L" n="162"/>vegetatiuo in bruto, essentia etiam bruti vt ens viuens, &amp; 
      cogno<lb ed="#L" n="163" break="no"/>scens non est aliud realiter in ipso quam sua quidditas 
      specifi<lb ed="#L" n="164" break="no"/>ca, ergo patet quod perfectiones deo &amp; creaturis communes vt 
      <!--00235.xml-->
      <pb ed="#L" n="85-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cognoscere &amp; discernere sunt in creatura (puta in bruto) 
      peni<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tus idem re cum sentire quod dicit perfectionem cum modo quo 
      <lb ed="#L" n="3"/>creaturae conueniunt, &amp; esse ens, viuens, &amp; cognoscens 
      secun<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dum quod Deo &amp; ercaturae dicuntur conuenire est in vnoquoqe 
      <lb ed="#L" n="5"/>creato penitus idem re quod sua quidditas specifica, &amp; haec fuit 
      <lb ed="#L" n="6"/>minor, sequitur ergo conclusio &amp;c. Et dicendum ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>loquendo de vtraque natura creara, &amp; diuina vt est quaedam 
      <lb ed="#L" n="8"/>res in se non magis imitatur creatura diuinam essentiam secun 
      <lb ed="#L" n="9"/>dum vnum eorum quae dicta sunt quam secundum alterum, vt 
      <lb ed="#L" n="10"/>satis efficaciter probarratio adducta: quia tamen intellectus e: 
      <lb ed="#L" n="11"/>quae sunt vnum re (sicut superius &amp; inferius) separare potes 
      <lb ed="#L" n="12"/>intelligendo superius sine iuferiore, contractio autem superio 
      <lb ed="#L" n="13"/>ris per inferius est quandoque per aliquid quod imperfectionem 
      <lb ed="#L" n="14"/>includit quae non includitur in superiore, sicut contrahitur co 
      <lb ed="#L" n="15"/>gnoscere per sentire, ideo secundum modum intelligendi 
      di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cimus quod creatura quantum ad id quod communius est nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>includit imperfectionem imitatur diuinam essentiam, non 
      au<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tem secundum id quod est specialius &amp; includit 
      imperfectio<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nem quamuis in re secundum se non sit disferentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e962">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--24.--> Et ex hoc habetur alia ratio quare hic non est perfecta 
      ra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tio ideae &amp; ideati, quia imitatio ideae per ideatum debet esse es 
      <lb ed="#L" n="22"/>natura ideati, vt est in re extra, &amp; non solum vt est in anima 
      <lb ed="#L" n="23"/>quia ideatum dicitur aliquid productum ad similitudinem ideae 
      <lb ed="#L" n="24"/>productio autem conuenit rei secundum esse in re extra. cum 
      <lb ed="#L" n="25"/>ergo creatura secundum esse suum specificum in re extra non 
      <lb ed="#L" n="26"/>imitetur essentiam diuinam, sed solum secundum quandam vni 
      <lb ed="#L" n="27"/>uersalem abstractionem suarum perfectionum factam ab 
      ani<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ma patet quod hic non est perfecta ratio ideae &amp; Ideati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e986">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--25.--> Ex hoc enim apparet quiddam quod dictum fuit dist. 
      prae<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cedente, scilicet quod essentiae diuina non est repraesentatius 
      <lb ed="#L" n="31"/>rerum creatarum per hoc quod continet eas: sicut senarius 
      con<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tinet numeros sub se contentos. Et istud tunc suit declaratum 
      <lb ed="#L" n="33"/>nec per hoc quoe rationes rerum creatarum reluceant in 
      essen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia diuina, sicut imagines in speculo, quia nihil cale est in essen 
      <lb ed="#L" n="35"/>tia diuina nisi ipsamet dicatur imago vel exemplar rerum, quod 
      <lb ed="#L" n="36"/>dici non potest, vt patet ex his quae statim dicta sunt, quia inter 
      <lb ed="#L" n="37"/>imaginem vel exemplar ex parte vna &amp; rem cuius est imago ex 
      <lb ed="#L" n="38"/>alia, oportet esse aliquam similitudinem secundum aliquid 
      ex<lb ed="#L" n="39" break="no"/>stens formaliter in vtroque vt declaratum est? sed iuter 
      essen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tiam diuinam &amp; rescreatas non est talis similitudo, quia nihil 
      <lb ed="#L" n="41"/>secundum rem est in creatura quod imitetur essentiam 
      diui<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nam nec in essentia diuina est formaliter aliquid correspondem 
      <lb ed="#L" n="43"/>exemplariter quidditati terum, vel cuicunque perfectioni 
      exi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>stenti in re creata accepta secundum suum esse reale, licet secum 
      <lb ed="#L" n="45"/>dum intellectum nostrum possumus abstrahere superius al 
      <lb ed="#L" n="46"/>inferiori (vt cognoscere &amp; sentire) &amp; perfectioni creaturae 
      si<lb ed="#L" n="47" break="no"/>abstractae correspondet aliquid in Deo formaliter existens. Sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>secundum hoc essentia diuina non potest esse repraesentatius 
      <lb ed="#L" n="49"/>rei vt cognoscatur, quia supponit rem vt iam cognitam, quare 
      <lb ed="#L" n="50"/>patet o essentia diuina nullo modo est repraesentatiua rerum 
      <lb ed="#L" n="51"/>creatarum apud intellectum diuinum, nisi secundum quod est 
      <lb ed="#L" n="52"/>causa continens in se virtualiter quicquid est in creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e1043">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--26--> AD PRIMVM argumentum cum dicitur quod si 
      <lb ed="#L" n="54"/>sunt ponendae hoc erit vt sint principium cognoscendi vel 
      fa<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ciendi, dicendum quod ideae non ponuntur in Deo vt sint 
      prin<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cipium cognoscendi: quia idea vel est ipsamet res cognita quae 
      <lb ed="#L" n="57"/>est exemplar sui ipsius vt fienda, &amp; tunc non est principium 
      co<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gnoscendi, sed ipsum cognitum non principale, sed secundarium, 
      <lb ed="#L" n="59"/>vel est essentia diuina vt imitabilis a creatura, sed vt statim 
      di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ctum est, essentia diuina vel non est exemplar imitabile a 
      crea<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tura, vel illa imitabilitas supponit rem esse cognitam &amp; ita non 
      <lb ed="#L" n="62"/>est principium cognoscendi eam. Nec ponuntur vt principium 
      <lb ed="#L" n="63"/>producendi nisi per modum exemplaris, ad quod arcifex 
      inspi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ciens operatur, &amp; ad hoc sufficit quod sint aliquid cognitum ad 
      <lb ed="#L" n="65"/>cuius similitudinem aliud producatur, nec requiritur ad hoc 
      <lb ed="#L" n="66"/>per se quod sint principium cognoscendi, &amp; si essent 
      princi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pium hoc accideret, si tamen concederetur quod ideae 
      ponun<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tur vt sint principium cognoscendi, &amp; per consequens agendi 
      <lb ed="#L" n="69"/>argumentum non cogeret, quod licet Deus per essentiam suam 
      <lb ed="#L" n="70"/>cognoscat se &amp; alia, tamen essentia sua est exemplar aliorum, 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; ob hoc idea, non autem suiipsius, propter quod se non 
      co<lb ed="#L" n="72" break="no"/>gnoscit per ideam, sed tantum alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1776-d1e1092">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--27.--> Ad secundum dicendum quod argumentum non est ad 
      <lb ed="#L" n="74"/>propositum, quia Deus non cognoscit per essentias rerum cum 
      <lb ed="#L" n="75"/>illae non sint ab eterno, tamen ab aeterno sunt cognitae, neque 
      <lb ed="#L" n="76"/>cognoscit eas per similitudines sibi impressas, neque per 
      essen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tiam propriam vt est similitudo, vel exemplar earum vt 
      proba<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tum est, sed vt ist causa earum, &amp; hoc modo cognoscit 
      perfe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctissime multo amplius quam si cognosceres eas per essentias 
      <lb ed="#L" n="80"/>suas, vel per similitudines ab eis impressas, quia tunc esse t 
      in<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tellectus dependens a rebus, &amp; per consequens imperfectus &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>imperfecte intelligens, ideo &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>