<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="100-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2173"><!-- l1d45q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2173-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2173-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus immediatius agat per intellectum per quam per 
      voluntatem vel econverso</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e106">
               <lb ed="#L" n="126"/>QVAISTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="127"/>Vtrum deus immediatius agat per 
      intelle<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ctum quam per voluntatem, an 
      <lb ed="#L" n="129"/>econuerso. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e117">
               <lb ed="#L" n="130"/>Von est, aqud Thomam scialis hac de re quastius. Sed cia. 
      <lb ed="#L" n="131"/>qua dicuntur 1. 9 14. art. 4. &amp;. q. 19. art. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e124">
               <lb ed="#L" n="132"/>SECVNDO quaeritur, vtrum deus immediatius 
      <lb ed="#L" n="133"/>agat per intellectum, quam per voluntatem an 
      <lb ed="#L" n="134"/>seconuerso. Et videtur quod per intellectum, quia 
      <lb ed="#L" n="135"/>res opposito modo comparantur ad deum &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="136"/>nos, quia scientia dei est causa rerum, sed nostra 
      <lb ed="#L" n="137"/>causatur a rebus, sed in nobis est motus a rebus ad intellectum, 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; mediante intellectu ad voluntatem, ergo econtrario debes 
      <lb ed="#L" n="139"/>esse in deo, vt in ipso sit secundum nostrum modum intelligen 
      <lb ed="#L" n="140"/>di: primo motus a voluntate in intellectum, &amp; deinde ab 
      intel<lb ed="#L" n="141" break="no"/>lectu ad res, si sic tunc deus agit immediatius per intellectum 
      <lb ed="#L" n="142"/>quam per voluntatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e151">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--2--> Item per illud vnumquodque immediatius agit per quod 
      <lb ed="#L" n="144"/>magis assimilatur effectui, vel effectus ipsi, quia vnumquodque 
      <lb ed="#L" n="145"/>agit sibi simile quantum potest, sed deus inagis assimilatur 
      re<lb ed="#L" n="146" break="no"/>bus vel potius res deo quantum ad intellectum quam quantum 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad voluntatem, quare &amp;c. Probatio minoris, quia res creatae 
      po<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tissime assimilantur deo quantum ad rationes ideales, quae 
      per<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tinent ad intellectum, &amp; non ad voluntatem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e171">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia ille actus magis 
      <lb ed="#L" n="151"/>de propinquo se habet ad productionem rerum quo posito 
      po<lb ed="#L" n="152" break="no"/>nitur rerum productio, quam ille quo posito non ponitur rerum 
      <lb ed="#L" n="153"/>productio. Sed primus est actus voluntatis, secundus autem est 
      <lb ed="#L" n="154"/>actus intellectus, ergo &amp;c. Probatio minoris, quia sequitur 
      <lb ed="#L" n="155"/>deus vult aliquid producere, ergo illud producetur sicut est ve 
      <lb ed="#L" n="156"/>litum produci. Sed non sequitur deus scit aliquid producere, ergo 
      <lb ed="#L" n="157"/>illud produceretur (multa enim scit quae non faciet) quare &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e193">
      <!--00267.xml-->
               <pb ed="#L" n="101-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>A RESPONSIO. Circa quaestionem istam est duplex mo 
      <lb ed="#L" n="2"/>dus dicendi. Vnus est quod Deus vel angelus immediatius 
      attin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gunt effectum per intellectum quam voluntatem, quod 
      declara<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tur sic, Duplex est exemplar. Vnum quod est exemplar tantum 
      <lb ed="#L" n="5"/>sicut imago quae est in pariete respectu imaginis quae ad eiu 
      <lb ed="#L" n="6"/>similitudinem fit in aere. Aliud est exemplar, quod est simul 
      exem<lb ed="#L" n="7" break="no"/>plar &amp; principium factiuum, sicut est figura sigilli respectu 
      figu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rae per sigillum impressae in cera. Et hoc interest inter talia 
      exem<lb ed="#L" n="9" break="no"/>plaria, quia respectu effectus immediatius se habet manus 
      ar<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tificis quam primum exemplar, sicut ad imaginem sculptam in 
      aeri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>immediatius se habet manus artificis imaginem sculpentis, quam 
      <lb ed="#L" n="12"/>imago parietis ad cuius similitudinem alia sculpitur, sed secun 
      <lb ed="#L" n="13"/>dum exemplar quod est factiuum immediatius se habet ad 
      ef<lb ed="#L" n="14" break="no"/>fectum, quam manus artificis, sicut figura cerae immediatius 
      <lb ed="#L" n="15"/>fit a sigillo, quam a manu artificis applicantis sigillum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e235">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--5.--> Ex hoc sic arguitur, exemplar factiuum immediatius 
      attin<lb ed="#L" n="17" break="no"/>git effectum, quam quodcunque applicans ipsum, sed idea 
      exi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>slens in intellectu diuino est exemplar factiuum, ergo 
      imme<lb ed="#L" n="19" break="no"/>diatius attingit effectum quam voluntas diuina, quae quoda 
      <lb ed="#L" n="20"/>modo quasi manus applicat ipsam, sed si idea immediatius 
      at<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tingit quam voluntas, idea autem pertinet ad intellectum, patet 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod intellectus immediatius se habet ad effectum quam 
      vo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>luntas. Maior patet, minor probatur: quia exemplar non 
      facti<lb ed="#L" n="24" break="no"/>uum prius imprimit suam similitudinem in oculis artificis quam 
      <lb ed="#L" n="25"/>imprimatur eius similitudo in materia exteriori (vt patet ir 
      <lb ed="#L" n="26"/>exemplo posito) nunquam enim similitudo imaginis 
      existenti<lb ed="#L" n="27" break="no"/>in pariete fieret per artificem in aere nisi primo imprimeretur 
      <lb ed="#L" n="28"/>in oculis, vel in mente artificis. Vnde artifex caecus nunquam 
      <lb ed="#L" n="29"/>faceret imaginem in sigillo ad similitudinem imaginis in parie 
      <lb ed="#L" n="30"/>te, sed idea diuina non prius imprimitur artifici quam 
      effe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctui, quia intellectus diumus qui est quasi diuinus oculus 
      nul<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lam impressionem recipit, nec ab intellectu diuino 
      imprimi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tur in voluntate, quia voluntas non est talis impressionis susce 
      <lb ed="#L" n="34"/>ptiua, ergo ipsa non est exemplar tantum, sed exemplar 
      facti<lb ed="#L" n="35" break="no"/>uum, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e283">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--6.--> Hic autem est multiplex defectus. Primus est quia haec opi 
      <lb ed="#L" n="37"/>nio non solum nititur probare quod intellectus se habeat magis 
      <lb ed="#L" n="38"/>de propinquo ad productionem rerum quam voluntas, sed 
      <lb ed="#L" n="39"/>etiam quod per actum intellectus res immediate producantur 
      <lb ed="#L" n="40"/>accipit enim quod sicut per applicationem sigilli immediate 
      <lb ed="#L" n="41"/>efficitur figura eius in cera, sic per applicationem ideae ad 
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tellectum pertinentis efficitur res extra: ostensum est autem 
      <lb ed="#L" n="43"/>dist. 38. quod neque per actum intellectus, neque per actum 
      <lb ed="#L" n="44"/>voluntatis aliquid extra producitur immediate. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e307">
               <lb ed="#L" n="45"/>Secundus defectus est, quia distinctio quam ponit de 
      exem<lb ed="#L" n="46" break="no"/>plari nulla est, nullum enim exemplar manens sub ratione exem 
      <lb ed="#L" n="47"/>plaris potest esse factiuum vel impressiuum: cuius ratio est, 
      qui<lb ed="#L" n="48" break="no"/>omne illud quo agens agit, non vt instrumento, sed vt ratione 
      <lb ed="#L" n="49"/>agendi, est in agente subiectiue vel intrinsece saltem, &amp; non so 
      <lb ed="#L" n="50"/>lum se habet ad ipsum obiectiue &amp; extrinsece, sicut agit ignis 
      <lb ed="#L" n="51"/>per calorem &amp; securis per acutiem, &amp; sic de caeteris, sed 
      exem<lb ed="#L" n="52" break="no"/>plar retentum sub ratione exemplaris, solum se habet ad 
      arti<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ficem obiectiue (est enim illud ad quod artifex inspiciens opera 
      <lb ed="#L" n="54"/>"tur, vt dictum fuit supra, dist. 36. quum ageretur de ideis,) ergo 
      <lb ed="#L" n="55"/>nullum exemplar retentum sub ratione exemplaris potest esse 
      <lb ed="#L" n="56"/>principium factiuum, sicut illud quo agens formaliter agit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e337">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--8--> Quod autem dicitur de figura sigilli, quod habet rationem 
      <lb ed="#L" n="58"/>exemplaris factiui respectu figurae, quae mediante sigillo impri 
      <lb ed="#L" n="59"/>mitur cerae, non est verum, in tali enim impressione figura sigill 
      <lb ed="#L" n="60"/>nullo modo habet rationem exemplaris, quia ad figuram sigilli 
      <lb ed="#L" n="61"/>non oportet inspicere sigillantem, imo si sigillum casu cadere 
      <lb ed="#L" n="62"/>in aquam, ipsa configuraretur sigillo, &amp; caecus qui omnino igno 
      <lb ed="#L" n="63"/>raret, an esset aliqua figura in sigillo aeque bene sigillaret sicut 
      <lb ed="#L" n="64"/>videns, non est ergo exemplar, quum ad ipsam artifex operans non 
      <lb ed="#L" n="65"/>inspiciat, sed est mere principium factiuum, sicut acuties in 
      secu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ri, de qua nullus diceret quod esset exemplar in secando, falsa est 
      <lb ed="#L" n="67"/>ergo illa distinctio, &amp; per consequens falsa est major propositio, 
      <lb ed="#L" n="68"/>quae in hoc fundatur. Minor etiam falsa est, quia idea diuina vi 
      <lb ed="#L" n="69"/>idea non vt essentia diuina (quia sic omnia absoluta sunt idem 
      <lb ed="#L" n="70"/>cum potentia, quae est principium factiuum) sed retenta sub ra 
      <lb ed="#L" n="71"/>tione idcae est tantum exemplar, &amp; quum dicitur quod non, 
      qui<lb ed="#L" n="72" break="no"/>quod est exemplar tantum, prius imprimit similitudinem suam 
      <lb ed="#L" n="73"/>artifici quam materiae exteriori, verum est solum vbi artifex 
      ta<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lis est, quod oportet eum accipere cognitionem rei fiendae ab 
      ex<lb ed="#L" n="75" break="no"/>trinseco, Deus autem qui ex se omnia nouit habet apud se 
      om<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nium rerum exemplaria absque hoc quod ipsi aliquid imprimatur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e385">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--9.--> Alius est modus dicendi quem credo veriorem, quod in omni 
      <lb ed="#L" n="78"/>agente a proposito creato vel increato, voluntas magis de 
      pro<lb ed="#L" n="79" break="no"/>pe se habet ad productionem rei, quam intellectus, vel secundum 
      <lb ed="#L" n="80"/>rem, vbi intellectus &amp; voluntas realiter differunt, vel secundum 
      <lb ed="#L" n="81"/>rationem, vbi differunt solum secundum rationem, vt in Deo, quod 
      <lb ed="#L" n="82"/>pater primo, quia in habentibus ordinem plus distant extrema 
      <!--00267.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ab inuicem, quam distet medium ab extremis, sed in agentea 
      <lb ed="#L" n="84"/>proposito siue libere, haec se habent per ordinem, scire, velle, 8 
      <lb ed="#L" n="85"/>operari, ita quod scire &amp; operari sunt extrema inter quae 
      me<lb ed="#L" n="86" break="no"/>dium est velle, ergo magis de prope se habet velle ad operar. 
      <lb ed="#L" n="87"/>quam scire. Maior de se patet, probatio minoris, quod enim 
      <lb ed="#L" n="88"/>operari sit vltimum supponens scire &amp; velle, patet: quia aliter 
      <lb ed="#L" n="89"/>non esset opus a nostro proposito. Item constat quod velle 
      <lb ed="#L" n="90"/>supponit scire: ergo velle est medium inter scire &amp; operari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e424">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--10.--> Secundo patet idem sic, qualem ordinem realem habent 
      <lb ed="#L" n="92"/>actus voluntatis, &amp; intellectus in illis, in quibus differunt 
      rea<lb ed="#L" n="93" break="no"/>liter, talem ordinem rationis habent in illis in quibus differunt 
      <lb ed="#L" n="94"/>solum secundum rationem, sed in nobis, in quibus differunt 
      rea<lb ed="#L" n="95" break="no"/>liter habent talem ordinem realem quod actus voluntatis 
      im<lb ed="#L" n="96" break="no"/>mediatius se habet ad operationem artis, quam actus 
      intel<lb ed="#L" n="97" break="no"/>lectus etiam secundum istos, ergo in Deo in quo actus 
      intel<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lectus &amp; voluntatis solum differunt secundum rationem, talis 
      <lb ed="#L" n="99"/>est ordo rationis, quod actus voluntatis immediatius se habe 
      <lb ed="#L" n="100"/>ad productionem rerum creatarum quae producuntur per 
      ar<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tem diuinam, quam actus intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e453">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      oppo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sito modo comparantur res ad nos, &amp; ad Deum quoad scire 
      <lb ed="#L" n="104"/>quia scientia nostra causatur a rebus, scientia autem Dei ess 
      <lb ed="#L" n="105"/>causa rerum, sed supposito scire, simili modo se habet Deus ad 
      <lb ed="#L" n="106"/>producendum res creatas, sicut nos ad producendum res 
      arti<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ficiales quantum ad hoc quod vtrobique immediatius se ha 
      <lb ed="#L" n="108"/>bet ad productionem rerum voluntas, quam intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2173-d1e473">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--12--> AD SECVNDVM quum dicitur quod per illud agit 
      <lb ed="#L" n="110"/>immediatius, per quod magis assimilatur effectui, vel effectus, 
      <lb ed="#L" n="111"/>ipsi. Dicendum quod hoc non habet veritatem in his quae fiunt per 
      <lb ed="#L" n="112"/>artem, quia artifex non assimilat sibi, vel alicui quod in ipso sit 
      <lb ed="#L" n="113"/>principium agendi effectum quem facit: sed exemplari vel ei 
      <lb ed="#L" n="114"/>quod concipit (quod idem est) exemplar autem nihil est 
      suiip<lb ed="#L" n="115" break="no"/>sius artificis, nisi per accidens inquantum posset contingere 
      <lb ed="#L" n="116"/>quod aliquis vellet seipsum depingere vtens seipso vt exemplari, 
      <lb ed="#L" n="117"/>sed ea quae sunt per accidens non cadunt sub arte. Vnde actio 
      <lb ed="#L" n="118"/>artis non est vniuoca: &amp; per assimilationem artificiati ad 
      artifi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>cem, vel ad aliquid quod in ipso fit principium agendi, sed est per 
      <lb ed="#L" n="120"/>assimilationem artificiati ad exemplar quod artifex inspicit 
      <lb ed="#L" n="121"/>vel concipit, quia exemplar inquantum huius nullo modo est 
      <lb ed="#L" n="122"/>principium factiuum. quum ergo Deus perducat res per artem 
      <lb ed="#L" n="123"/>nulla est quaerenda assimilatio rerum ad Deum secundum id quo 
      <lb ed="#L" n="124"/>agit, sed secundum exemplar quod inspicit, &amp; illud est idea qua 
      <lb ed="#L" n="125"/>primo &amp; principaliter pertinet ad intellectum, non vt 
      princi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>pium quo agit, sed solum vt exemplar quod inspicit. In 
      naturali<lb ed="#L" n="127" break="no"/>bus etiam maior propositio non habet veritatem, quia sicut 
      <lb ed="#L" n="128"/>effectus magis assimilatur principali agenti, quam 
      instrumenta<lb ed="#L" n="129" break="no"/>li, sicut situs plus assimilatur patri, quam semini, licet 
      instru<lb ed="#L" n="130" break="no"/>mentum immediatius se habeat ad effectum quam principale 
      <lb ed="#L" n="131"/>agens, sic effectus magis assimilatur principali principio 
      agen<lb ed="#L" n="132" break="no"/>di, licet sit remotius, quam minus principali, licet sit 
      propin<lb ed="#L" n="133" break="no"/>quius: vnde in nulla materia maior propositio habet 
      vniuersa<lb ed="#L" n="134" break="no"/>liter veritatem. Posset etiam dici ad minorem, quod res non 
      <lb ed="#L" n="135"/>magis assimilatur Deo quantum ad intellectum, quam 
      quan<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tum ad voluntatem, quia idea ad quam est assimilatio nihil est 
      <lb ed="#L" n="137"/>ipsius intellectus nisi obiectiue, secundum quem modum ipsa 
      <lb ed="#L" n="138"/>se habet (licet secundario) ad voluntatem: sicut enim 
      intelle<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctus diuinus apprehendit essentiam suam vt imitabilem a 
      crea<lb ed="#L" n="140" break="no"/>turis, sic voluntas diuina vult eam imitari a creaturis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>