<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="306-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e252208"><!-- l4d21prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e252208-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e252208-d1e103">
               <lb ed="#L" n="40"/>Sententia huius distinctionis xxi. 
      <lb ed="#L" n="41"/>in generali &amp; speciali.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252208-d1e110">
               <lb ed="#L" n="42"/>SOLET etiam quaeri vtrum post hanc vitam, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Superius determinauit magister de tempore poe 
      <lb ed="#L" n="44"/>nitentiae: hic vero mouet quasdam obiectiones 
      in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cidentes circa determinata, &amp; soluit. Et diuiditur 
      <lb ed="#L" n="46"/>in duas. Primo mouet quaestionem circa 
      poeni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tentiae tempus. Secundo circa confessionem quae a 
      poenitenti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bus requiritur. Secunda ibi, post haec considerandum est. 
      Pri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ma in duas, quia supra dixerat, quod tempus 
      poeniten<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tiae durat vsque ad finem vitae, &amp; omnia peccata dimittuntur 
      <lb ed="#L" n="51"/>per poenitentiam in hac vita: ideo primo quaerit vtrum aliqua 
      <lb ed="#L" n="52"/>peccata post hanc vitam dimitti possint, &amp; determinat 
      verita<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tem per auctoritates sanctorum. Secundo remouet 
      quorun<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dam responsiones ad auctoritates inductas ibi, sed forte dicet. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Prima diuiditur in tres. Primo determinat veritatem 
      quaestio<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nis intentae, ostendens quod post hanc vitam aliqua peccata di 
      <lb ed="#L" n="57"/>mittuntur in purgatorio. Secundo ostendit quod quidam 
      tar<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dius liberantur &amp; purgantur a peccatis. Tertio ex veritate 
      de<lb ed="#L" n="59" break="no"/>terminata mouet quandam dubitationem, &amp; soluit. Secunda ibi, 
      <lb ed="#L" n="60"/>in illo autem igne purgatorij. Tertia ibi, hic obiici potest. 
      Se<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cunda pars principalis, in qua inquirit de confessione diuiditu 
      <lb ed="#L" n="62"/>in duas. Primo inquirit quaedam ex parte confitentis. Secundi 
      <lb ed="#L" n="63"/>ex parte confessoris, qui scilicet confessionem audit. Secunda 
      <lb ed="#L" n="64"/>ibi, Caueat autem sacerdos 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e252208-d1e162">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit: &amp; primo quaerit, vtrum 
      <lb ed="#L" n="66"/>post hanc vitam aliqua peccara dimittantur. Et respondet quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>sic per auctoritatem domini dicentis, aliqua peccata nec hic, nec 
      <lb ed="#L" n="68"/>in futuro dimitti: ex quo datur intelligi quod quaedam peccata 
      <lb ed="#L" n="69"/>dimittuntur in hac vita, &amp; quaedam in futuro: &amp; per 
      auctorita<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tem beati Augustini dicentis eos qui aedificant ligno, festuca, st 
      <lb ed="#L" n="71"/>pula, id est, qui peccata venialia secum portant, per ignem 
      pur<lb ed="#L" n="72" break="no"/>gatorij saluari quando illa peccata cremabuntur. Et per auctori 
      <lb ed="#L" n="73"/>tatem Gregorij, qui dicit quasdam culpas remitti in futuro 
      qui<lb ed="#L" n="74" break="no"/>busdam si hoc meruerunt. Postea dicit quod ille ignis purgato 
      <lb ed="#L" n="75"/>rius quosdam citius, quosdam tardius purgat secundo quod al 
      <lb ed="#L" n="76"/>qui magis vel minus in hac vita bona tempor alia dilexerunt, qui 
      <lb ed="#L" n="77"/>gradus dilectionis notatur per illa tria, lignum, festucam, 
      stipu<lb ed="#L" n="78" break="no"/>lam. Illi autem qui supraaedificant aurum, argentum &amp; lapides 
      <lb ed="#L" n="79"/>pretiosos tam ab igne aeterno quam purgatorio securi sunt: 
      Post<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ea obiicit contra dicto hoc modo. Si per li. se. sti. intelliguntur 
      <lb ed="#L" n="81"/>venialia, cum nullus sit sine venialibus, ergo nullus est qui non aedi¬ 
      <!--00685.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>ficet, &amp; ita etiam perfecti. Vnde qui aedificant aurum, argenrum 
      <lb ed="#L" n="83"/>&amp; lapides pretiosos aedificabunt li. se. &amp; sti. Et respondet quod 
      <lb ed="#L" n="84"/>illi sunt qui aedificant li. se. sti. sicut imperfecti qui quamuis Dein 
      <lb ed="#L" n="85"/>contemplentur &amp; proximum diligant, &amp; bona opera faciant, ta 
      <lb ed="#L" n="86"/>men non habent tria praedicta excellenter, sed cum aliquo inordi 
      <lb ed="#L" n="87"/>nato amore rerum temporalium: alij vero sunt qui superedifi 
      <lb ed="#L" n="88"/>au. ar. &amp; la. preti. sicut viri perfecti qui quidem intenti sunt 
      con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>templationi Dei quae intelligitur per aurum, &amp; dilectioni 
      pro<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ximi, quae intelligitur per argentum, &amp; caeteris bonis operibus 
      <lb ed="#L" n="91"/>quae intelliguntur per la. pret. &amp; isti non dicuntur aedificare 
      li<lb ed="#L" n="92" break="no"/>fe. sti. quia cum committunt veniale, feruore tamen charitatis ita 
      <lb ed="#L" n="93"/>ea consumunt quod nihil secum criminale portant: sed imperfe 
      <lb ed="#L" n="94"/>cti qui simul cum Deo cogitant quae sunt mundi aedifi.li. se.sti. &amp; 
      <lb ed="#L" n="95"/>cum talibus aedificiis transeunt et cremabuntur in igne 
      purgato<lb ed="#L" n="96" break="no"/>rij, qui licet transitorie, tamen grauiter puniuntur: hic enim 
      mi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sericordia exhibetur, sed illic iustitia exercetur. Postea 
      remo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>uet quorundam responsionem ad auctoritates inductas: dicunt 
      <lb ed="#L" n="99"/>enim aliqui quod in futuro dimittantur peccata quo ad poenam 
      <lb ed="#L" n="100"/>quae ibi soluitur, sed non quo ad culpam, &amp; sic intelligendae sunt 
      <lb ed="#L" n="101"/>sanctorum auctoritates. Sed magister hoc non approbat quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>multi boni de aliquibus venialibus non poenitent, vnde si tales 
      <lb ed="#L" n="103"/>subita morte deprimuntur, falsum est dicere quod nunquam 
      ve<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nialia eis dimittantur in pur. si enim intellexissent doctores 
      ma<lb ed="#L" n="105" break="no"/>gis commemorassent grauia peccata, cum grauium poena hic 
      inex<lb ed="#L" n="106" break="no"/>pleta post hanc vitam restet, igitur dicendum est peccata leuia 
      <lb ed="#L" n="107"/>post hanc vitam dimitti. Postea quaerit si confessio prosit si in 
      <lb ed="#L" n="108"/>ea venialia peccata non exprimantur. Et respondet quod omnia 
      <lb ed="#L" n="109"/>mortalia quorum quis memoriam habet debet quilibet 
      sigilla<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tim semel in confessione exprimere. Sed quorum memorian 
      <lb ed="#L" n="111"/>non habet, oportet tantum generaliter confiteri. Venialia autem quia 
      <lb ed="#L" n="112"/>innumerabilia sunt sufficit confiteri generaliter: vnde subdit 
      <lb ed="#L" n="113"/>quod confessio generalis fit in ecclesia per quam remittuntur pec 
      <lb ed="#L" n="114"/>cata venialia &amp; mortalia de quibus memoriam non habemus. 
      <lb ed="#L" n="115"/>Addit etiam quod sicut poenitens non debet celare peccata quae 
      <lb ed="#L" n="116"/>fecit quorum scilicet habet memoriam, ita debet attendere quod 
      <lb ed="#L" n="117"/>non confiteatur peccatum quod non fecit, quia sic mentiretur &amp; 
      <lb ed="#L" n="118"/>peccaret. Vitimo dicit quod sacerdos debet omnibus modis pecca 
      <lb ed="#L" n="119"/>ta confitentium celare: quod si non fecerit, deponendus est. Addit 
      <lb ed="#L" n="120"/>etiam quod poenitens nuquam debet proprium sacerdotem di 
      <lb ed="#L" n="121"/>mittere, nec sacerdos quicunque aliquid alteri sacerdoti commis 
      <lb ed="#L" n="122"/>sum debet ad poenitentiam suscipere, tamen propter 
      ignoran<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tiam proprij sacerdotis potest poenitens sacerdotem discretum 
      <lb ed="#L" n="124"/>petere &amp; alium dimittere. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>