<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="340-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e280489"><!-- l4d44q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e280489-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e280489-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum ad hoc quod idem homo numero 
      reurgat, requiratur quod formetur 
      corpus eius eisdem pulueribus in 
      quos fuit resolutum
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e106">
               <lb ed="#L" n="147"/>QVAESTIO: PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Vtrum ad hoc quod idem homo numero 
      re<lb ed="#L" n="149" break="no"/>urgat, requiratur quod formetur 
      cor<lb ed="#L" n="150" break="no"/>pus eius eisdem pulueribus in 
      <lb ed="#L" n="151"/>quos fuit resolutum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e119">
               <lb ed="#L" n="152"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, 
      v<lb ed="#L" n="153" break="no"/>trum ad hoc quod idem homo numero 
      resur<lb ed="#L" n="154" break="no"/>gat, requiratur quod formetur corpus eius 
      e<lb ed="#L" n="155" break="no"/>j eisdem pulueribus in quos fuit resolutum, vel 
      <lb ed="#L" n="156"/>z vt quidam queruntur, supposito quod corpus 
      <lb ed="#L" n="157"/>Petri &amp; corpus Pauli remanerent post mortem non incinerata 
      <lb ed="#L" n="158"/>&amp; in resurrectione anima Petri fieret in corpore Pauli, &amp; cor¬ 
      <!--00755.xml-->
      <pb ed="#L" n="341-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dus perti animaretur anima Pauli, vtrum esset idem numero 
      Pe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>trus qui prius fuit, &amp; idem numero Paulus. Et arguitur quod non 
      <lb ed="#L" n="3"/>quia quae differunt secundum materiam secundum numerum 
      <lb ed="#L" n="4"/>differunt, vt habetur quinto metaph. sed facta ista 
      suppositio<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ne Per. post resorrectionem differt a seipso ante resuriectio 
      <lb ed="#L" n="6"/>nem secundum materiam, ergo non est idem numero. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e156">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--2.--> Item identitas totius dependet ex identitate partium, sed si 
      <lb ed="#L" n="8"/>anima Pecri fieret in corpore Pauli, compositum ex his non 
      ha<lb ed="#L" n="9" break="no"/>beret easdem partes essentiales quas habebat Petrus antere 
      <lb ed="#L" n="10"/>surrectionem, quia saltem non haberent eandem materiam, ei 
      <lb ed="#L" n="11"/>go non esset idem compositum quod prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e173">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur: quia quando duo ha 
      <lb ed="#L" n="13"/>bent eandem habitudinem ad tertium, quicquid causatur ex con 
      <lb ed="#L" n="14"/>junctione vnius cum illo causatur ex coniunctione alterius cum 
      <lb ed="#L" n="15"/>eodem, sed corpus Petri &amp; corpus Pauli habent omnino eandi 
      <lb ed="#L" n="16"/>habitudinem ad animam Petri, vt probabitur, ergo si ex coniu 
      <lb ed="#L" n="17"/>ctione vnius illorum cum anima Petri resultat idem Petrus vt pri 
      <lb ed="#L" n="18"/>videtur quod similiter fiat ex coniuctione alterius: Probatio mi 
      <lb ed="#L" n="19"/>noris, quia corpus Petri &amp; corpus Pauli non habent aliquam ha 
      <lb ed="#L" n="20"/>bitudinem ad animam, vel quacunque aliam formam, nisi mi 
      <lb ed="#L" n="21"/>diante resolutione in materiam primam, qua facta materia vtrius 
      <lb ed="#L" n="22"/>que, quum sit pura potentia nullum actum sibi determinans, 
      <lb ed="#L" n="23"/>aequaliter est in potentia ad omnem formam, &amp; sic habent 
      ae<lb ed="#L" n="24" break="no"/>qualem habitudinem. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e206">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Intelligendum est quod si de essentia ho 
      <lb ed="#L" n="26"/>minis esset sola forma, quaestio non esset dubitabilis, quia mane 
      <lb ed="#L" n="27"/>re eadem forma quantumcunque materia variaretur, semper 
      es<lb ed="#L" n="28" break="no"/>set idem homo: sed quia communiter tenetur, &amp; veritas sic ba 
      <lb ed="#L" n="29"/>bet quod de essentia &amp; quidditate hominis, cuiuscunque sub 
      <lb ed="#L" n="30"/>stantiae generabilis &amp; corruptibilis sunt materia &amp; forma, ideo 
      <lb ed="#L" n="31"/>hac suppositione facta procedendum est ad solutionem 
      quaesti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nis, &amp; dicendum est quod de hac quaestione oportet dare aliam 
      <lb ed="#L" n="33"/>sententiam, si in homine praeter animam rationalem si alia 
      fo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ma das materiae esse corporeum, &amp; aliam si anima sola sit forma 
      <lb ed="#L" n="35"/>hominis dans materiae esse corporeum, &amp; caeteras perfectiones. 
      <lb ed="#L" n="36"/>Primo enim modo dicendum esset quod non esset idem Pet. nec 
      <lb ed="#L" n="37"/>idem Pau. Cuius ratio est quia si materia haberet esse corporeum 
      <lb ed="#L" n="38"/>per aliam formam ab anima, corps diceret partem realem hominis 
      <lb ed="#L" n="39"/>habentem propriam entitatem &amp; vnitatem, praeter vnitatem &amp; en 
      <lb ed="#L" n="40"/>titatem quam sortiretur ab anima. Quum igitur entiras &amp; 
      vni<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tas totius fit ex entitate &amp; vnitate partium, &amp; secundum positio 
      <lb ed="#L" n="42"/>nem praedictam non essent eaedem partes essentiales in Pe. postre 
      <lb ed="#L" n="43"/>surrectionem vt fuerunt ante, consequens est quod non esset idi 
      <lb ed="#L" n="44"/>Petrus, quia non esset idem corpus. Si autem in homine sit vnica 
      <lb ed="#L" n="45"/>forma substantialis, scilicet anima rationalis dans esse corporeum 
      <lb ed="#L" n="46"/>cum caereris perfectionibus, tunc quaestio implicat contradictio 
      <lb ed="#L" n="47"/>nem, quia corpus Petri non potest esse nisi compofitum ex mare 
      <lb ed="#L" n="48"/>ria &amp; anima Petri, quae dat ipsi tale esse, &amp; per eandem ronem non 
      <lb ed="#L" n="49"/>porest esse corpus Pauli nisi compositum ex matetia &amp; anima 
      <lb ed="#L" n="50"/>Pauli dante tale esse, ergo anima Petri non potest esse in corpo 
      <lb ed="#L" n="51"/>re Pauli nec econuerso, nisi anima Petri fiat anima Pauli, vel si 
      <lb ed="#L" n="52"/>mul in eadem materia sit anima Petri cum anima Pauli, sed vtrunq 
      <lb ed="#L" n="53"/>istorum implicat contradictionem. Primum scilicet quod ani 
      <lb ed="#L" n="54"/>ma Petri fit anima Pauli, quia tunc anima Petri non est anima 
      <lb ed="#L" n="55"/>Perri, sed Pauli. Et secundum similiter, scilicet quod duae formae 
      <lb ed="#L" n="56"/>substantiales eiusdem rationis informenteandem partem ma 
      <lb ed="#L" n="57"/>teriae, quia tunc de eodem posset diei quod non esset Pet. &amp; Paul 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; quia Petrus non est Paulus nec Paulus Petrus, per 
      conse<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quens Petrus non esset Petrus, nec Paulus esset Paulus. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e287">
               <lb ed="#L" n="60"/>RESTAT ERGO quod alio modo formetur quaestio 
      <lb ed="#L" n="61"/>si aliquo modo deberet habere locum, vt quaeratur sic: 
      suppo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>sito quod anima Pet. fieret in materia quae fuit in corpore Paul. 
      <lb ed="#L" n="63"/>vtrum esset idem Petrus qui prius erat, &amp; sic intelligendo quae 
      <lb ed="#L" n="64"/>stionem primo ponetur solutio quaestionis. Secundo moue 
      <lb ed="#L" n="65"/>buntur quaedam difficultates contra solutionem. Et tertio 
      re<lb ed="#L" n="66" break="no"/>spondebitur ad illas difficultates. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e305">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--6.--> QUANTVM ad primam dicendum est <unclear>quod cuicunque</unclear>
               <lb ed="#L" n="68"/>materiae vniatur anima Petri in resurrectione, ex quo est eadem 
      <lb ed="#L" n="69"/>F orma secundum numerum, per consequens erit idem Pet. secum 
      <lb ed="#L" n="70"/>dum numerum. Quod probatur dupliciter. Primo ex natura ma 
      <lb ed="#L" n="71"/>teriae sic secundum Arist. 7. metaph. materia secundum se non 
      <lb ed="#L" n="72"/>est quid neque quantum, neque quale, nec aliquod eorum 
      praedi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>camentorum, nec tamem est nihil, nec negatio, nec priuatio, sed 
      <lb ed="#L" n="74"/>est pura potentia susceptiua omnium formarum corporalium &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>prinationum: &amp; idem dicit beatus Aug. 12. confes. quod materia nec 
      <lb ed="#L" n="76"/>est corpus, nec forma, nec aliquid de se formatum, &amp; sic est 
      pro<lb ed="#L" n="77" break="no"/>prie nihil. &amp; tamen non est nihil, sed est aliquid susceptibile 
      om<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nium formarum. Et Commentator in lib. de substantia orbis, dicit 
      <lb ed="#L" n="79"/>que materia substantiatur per posse. Ex quo patet quod ad intrinsecam 
      <lb ed="#L" n="80"/>naturam materiae nulla actualitas omnino pertinet, sed pura po 
      <lb ed="#L" n="81"/>tentialitas ad recipiendum quancunque actualitatem in materia 
      pos<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sibilem. Ex hoc sic arguitur: quando aliquid nallam diuersitatem 
      <!--00755.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ex se habet, sed omnem quam habet vel habere potest, trabit ex 
      <lb ed="#L" n="84"/>alio non solum effectiue, sed etiam formaliter, tale debet iudicar. 
      <lb ed="#L" n="85"/>idem vel diuersam ex alio, sed materia prima in &amp; ex se nullam 
      <lb ed="#L" n="86"/>diuersitatem habet ad aliam materiam, sed omnem quam habet, 
      <lb ed="#L" n="87"/>vel habere potest, trahit ex alio, scilicet ex forma sibi indita, &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>ex dante formam, &amp; ex vno formaliter, &amp; ex alio effectiue, ergo 
      <lb ed="#L" n="89"/>materia debet iudicari eadem, vel diuersa solum ex forma sibi indi 
      <lb ed="#L" n="90"/>ta, existente ergo eadem forma, omnis materia sibi vnita nunc &amp; 
      <lb ed="#L" n="91"/>prius debet iudicari eadem, si autem haec, &amp; compositum. Maior de 
      <lb ed="#L" n="92"/>se nota est. Minor probatur ex natura materiae, quae est quod ipsa 
      <lb ed="#L" n="93"/>sit pura potentia (vt statim dictum est) quia est quo materia est 
      pu<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ra potentia (vt statim dictum est) non habet de se aliquod esse, 
      <lb ed="#L" n="95"/>sed solum posse esse, sed totum suum esse est a forma, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="96" break="no"/>quens identitas &amp; diuersitas, quum ab eodem habeat quodlibet 
      <lb ed="#L" n="97"/>esse, &amp; esse vnum in se, &amp; diuersum ab alio: materia ergo quum 
      <lb ed="#L" n="98"/>de se non habeat aliquam entitatem, sed solum potentiam ad 
      en<lb ed="#L" n="99" break="no"/>titatem ex se non habet aliquam diuersitatem, sed solum 
      poten<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tiam ad diuersitatem. Et hoc est quod dicit Commentator super 
      <lb ed="#L" n="101"/>secundum metaphysicae, quod in fundamento naturae nihil est esse 
      <lb ed="#L" n="102"/>distinctum. Vocat autem fundamentum naturae materiam 
      pri<lb ed="#L" n="103" break="no"/>mam, &amp; sic patet minor, sequitur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e396">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--7.--> Secunda ratio talis est: nisi tota vnitas materiae &amp; compositi 
      <lb ed="#L" n="105"/>esset a forma, tunc animal quod nutritur post conuersionem 
      ali<lb ed="#L" n="106" break="no"/>menti non esset simpliciter idem quod prius etiam quo ad 
      essen<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tiam, consequens est falsum, ergo &amp; antecedent. Falsitas 
      conse<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quentiae apparet per Damascenum libro quarto, quinto cap. vbi 
      <lb ed="#L" n="109"/>dicit, quod panis, &amp; vinum, &amp; aqua in corpus &amp; sanguinem 
      come<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dentis transmutantur, nec tamen fit aliud corpus quam primo: &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>idem videtur sentire Aristoteles primo de generatione. Est etiam 
      <lb ed="#L" n="112"/>ad hoc ratio, qasi animale esset aliud essentialiter post 
      nutri<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tionem quam ante, aut esset aliud secundum se totum, aut secundum 
      <lb ed="#L" n="114"/>partem solum, non secundum se totum, vt de se patet: tunc enim 
      <lb ed="#L" n="115"/>in omni nutritione esset noua generatio, quod est falsum, nec 
      <lb ed="#L" n="116"/>secundum parte, quis aut secundum formam, aut secundum 
      ma<lb ed="#L" n="117" break="no"/>teriam, non secundum formam, quia vt dicitur primo de 
      genera<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tione, in hoc differt nutritio a generatione, quia in nutritione 
      <lb ed="#L" n="119"/>materia non accipit nouam formam quae prius eon fuit, sed solum 
      <lb ed="#L" n="120"/>sub forma quae prius extitit, in generatione auiem materia 
      acci<lb ed="#L" n="121" break="no"/>pit nouam formam quae omnino prius non fuit, nec secundum 
      ma<lb ed="#L" n="122" break="no"/>teriam, quae aut secundum totam, aut secundum partem, non 
      secun<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dum totam, quia materia animalis praeexistens non tota simul 
      abii<lb ed="#L" n="124" break="no"/>citur &amp; alia tota noua inducitur, vt de se patet, nec secundum partem, 
      <lb ed="#L" n="125"/>quia materia secundum se non habet pertem &amp; parem in essentia sua circum 
      <lb ed="#L" n="126"/>scripta particularitate quidditatiua, de qua non loquimur, igii 
      <lb ed="#L" n="127"/>idem animal penitus quo ad substantiam in roto &amp; in parte est ante 
      <lb ed="#L" n="128"/>nutritionem, &amp; sic patet falsitas consequentis. Probatio 
      consequen<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tiae, quia per nutritionem forma animalis fit de nono in materia 
      <lb ed="#L" n="130"/>alimenti. quae si haberet de se aliquam vnitatem praeter illam quam 
      <lb ed="#L" n="131"/>habet a forma, tunc materia post nutritionem differret a 
      mate<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ria ante nutritionem, ficut differret totum a parte, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="133" break="no"/>quens esset aliud animal, saltem in parte: patet ergo quod materia de 
      <lb ed="#L" n="134"/>se nullam habet identitatem vel diuersitatem, nisi quam habet: 
      <lb ed="#L" n="135"/>forma, &amp; sic manente eadem forma, est &amp; eadem materia 
      vnde<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cunque veniat, &amp; per consequens est idem compositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e472">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--8--> Quantum ad secundum sciendum est quod cantra ea quae 
      <lb ed="#L" n="138"/>dicta sunt potest sic obiici: ab eodem habet aliquid entitatem 
      <lb ed="#L" n="139"/>&amp; vnitatem in se, &amp; distinctionem ab alio, sed materia habe 
      <lb ed="#L" n="140"/>entitatem essentialem non a forma, nec per formam, licet non 
      si<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ne forma, ergo habet vnitatem in se &amp; distinctionem ab alio, quam 
      <lb ed="#L" n="142"/>forma, aut per formam, non ergo materia habet totam vnitatem 
      <lb ed="#L" n="143"/>&amp; diftinctionem a forma, sicut supponit praecedens ratio. 
      Proba<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tio minoris tripliciter: quia materia est ingenerabilis &amp; incor 
      <lb ed="#L" n="145"/>ruptibilis, vt dicitur 1. physic. sed nulla entitas quae fit in 
      mate<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ria per formam, vel a forma est ingenerabilis &amp; incorruptibilis, 
      <lb ed="#L" n="147"/>cum per generationem acquiratur, &amp; per corruptionem amittatur, 
      qua<lb ed="#L" n="148" break="no"/>re &amp;c. Item realis compositio est ad minus duorum realiter differen 
      <lb ed="#L" n="149"/>tium, sed materia &amp; forma faciunt realem compositionem, quia sunt 
      <lb ed="#L" n="150"/>duo realiter distincta quod non esset nisi materia secundum se 
      <lb ed="#L" n="151"/>haberet aliquam realem entitatem praeter illam quam habet a forma. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Item subiectum manet idem sub termino vtroque 
      transmutatio<lb ed="#L" n="153" break="no"/>nis, sed materia est subiectum trasmutationis, quae est forma in 
      <lb ed="#L" n="154"/>formam, ergo eadem est materia sub diuersis formis: quod no 
      <lb ed="#L" n="155"/>posset esse h materia haberet totam vnitatem suam a forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e519">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--9.--> Tertio restat soluere istas obiectiones. Circa quod est notam 
      <lb ed="#L" n="157"/>dum quod cum materia de se fit pura potentia ad esse, ex tali 
      entita<lb ed="#L" n="158" break="no"/>te competit ei duplex distinctio. Vna qua distinguitur a puro non 
      <lb ed="#L" n="159"/>ente, per hoc quod ipsa est aliquo modo ens: alia qua distinguitur 
      <lb ed="#L" n="160"/>ab actu, pro hoc quod ipsa est potentia, &amp; de hac duplici 
      Tistinctio<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ne procedit ratio quae probat quod materia habet aliquam entita 
      <lb ed="#L" n="162"/>te &amp; vnitatem in se, pro quam est ingenita &amp; incorruptibilis, &amp; alis 
      <lb ed="#L" n="163"/>forma realiter, &amp; subiectum transmutationis quae est a forma i 
      for<lb ed="#L" n="164" break="no"/>ma, &amp; ad hoc sufficit entitas potentialis solum, &amp; vnitas propor¬ 
      <!--00756.xml-->
      <pb ed="#L" n="341-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tionabiliter ei correspondens. Sed de hac loquimur, quia solum 
      <lb ed="#L" n="2"/>quaerimus de distinctione materiae a materia &amp; eius vnitate, ta 
      <lb ed="#L" n="3"/>lem autem distinctionem impossibile est inuenire secundum se, quum 
      <lb ed="#L" n="4"/>omnis materia seeundum se sit pura potentia tantum, &amp; per ho 
      <lb ed="#L" n="5"/>vna non potest distingui ab alia secundum rationem communem 
      <lb ed="#L" n="6"/>potentiae, quum in hoc conueniant. Item nec secundum numeralem 
      <lb ed="#L" n="7"/>distinctionem potentiae a potentia, quia numerus eorum qua 
      <lb ed="#L" n="8"/>sunt vnius rationis supponit entitatem actualem eorum quae nu 
      <lb ed="#L" n="9"/>merantur, si enim possunt solum esse, &amp; nondum sint possunt 
      qui<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dem esse plura numero, sed nondum sunt: cum igitur materi: 
      <lb ed="#L" n="11"/>secundum se non habeat aliquam entitatem actualem, sed omnem 
      <lb ed="#L" n="12"/>quam habet, habet a forma, consequens est quod secundum se non 
      <lb ed="#L" n="13"/>potest habere aliquem numerum quo distinguatur ab alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e578">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--10--> Si autem aliquis diceret que tota distinctio numeralis 
      ma<lb ed="#L" n="15" break="no"/>teriae est quidam per formam vel a forma solum quantum ad 
      <lb ed="#L" n="16"/>fieri, non autem quantum ad conseruari, ac per hoc materia 
      <lb ed="#L" n="17"/>quae facta est per formam diuersa numero a quacunque alia 
      ma<lb ed="#L" n="18" break="no"/>teria, semper manet alia, nec recipit nouam vnitatem 
      nume<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ralem sub quacunque forma de nouo fiat, sed semper retinet 
      <lb ed="#L" n="20"/>praeexistentem: &amp; sic non oportet quo materia quae fit sub aliqua 
      <lb ed="#L" n="21"/>forma sit eadem numero cum omni materia quae prius fuit sub 
      <lb ed="#L" n="22"/>eadem. Dicendum quod non valet, quia licet in causis 
      efficienti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bus aliquid possit esse causa in fieri, &amp; non in conseruari, in for 
      <lb ed="#L" n="24"/>malibus tamen nunquam: nihil enim potest esse album sine 
      al<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bedine, cum igitur forma sit causa vnitatis &amp; entitatis materi 
      <lb ed="#L" n="26"/>per quam est vna, &amp; distinguitur ab alia, non efficiens, sed 
      for<lb ed="#L" n="27" break="no"/>malis, impossibile est talem distinctionem fieri, vel conseruari 
      <lb ed="#L" n="28"/>sine forma, patet igitur quod reinanente eadem forma 
      secun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dum numerum quaecunque materia adueniat, &amp; vndecunque 
      <lb ed="#L" n="30"/>est idem homo secundum numerum, propter hoc quod toti 
      <lb ed="#L" n="31"/>actualis vnitas cuiuscunque rei est a forma, &amp; secundum istam 
      <lb ed="#L" n="32"/>viam euaduntur multae difficultates quae tanguntur circa 
      mate<lb ed="#L" n="33" break="no"/>riam resurrectionis, sicut est illa de costa Adae, de qua 
      forma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tum est corpus mulieris, vt dicitur Genes. 2. &amp; illa qua 
      quaeri<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tur si aliquis homo nutriatur ex carnibus alterius hominis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>de superfluo alimenti generetur alius homo in quo istorum 
      ta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lia resurgant, secundum enim ea quae dicta sunt prius non dif 
      <lb ed="#L" n="38"/>fert quantum ad vnitatem materialem resurgentis, in quo 
      ta<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lis materia resurgat, cum ipsa de se nullam entitatem vel 
      vni<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tatem, vel pluralitatem habeat, sed omnia ista competunt ei per 
      <lb ed="#L" n="41"/>formam quae si eadem est, totum compositum erit idem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e643">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--11--> PER. HOC patet responsio ad principalia argumenta 
      <lb ed="#L" n="43"/>quaestionis, quia secundum hanc positionem non solum 
      salua<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mus identitatem formae, sed etiam materiae, modo quo dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e280489-d1e654">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--12--> ARGVMENTVM in oppositum licet fit ad veram 
      <lb ed="#L" n="46"/>conclusionem, nihil tamen probat: quum enim dicitur 
      quo<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quando aliqua duo habent eandem habitudinem ad tertium, 
      <lb ed="#L" n="48"/>quiequid causatur ex confunctione vnius illorum cum tertio 
      <lb ed="#L" n="49"/>illud idem causatur ex coniunctione alterius cum ipso. 
      Dicen<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dum est quod non est verum, nisi illa duo habeant ad tertium 
      <lb ed="#L" n="51"/>eandem habitudinem secundum numerum: quia si habean 
      <lb ed="#L" n="52"/>aliam &amp; aliam habitudinem secundam numerum, ex 
      coniun<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctione cuiuscumque illorum cum tertio fiet quidem simile, sed non 
      <lb ed="#L" n="54"/>idem numero, sic autem est in multis, ideo propositio non est 
      <lb ed="#L" n="55"/>omnino vera de virtute sermonis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>