<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="301-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e248144"><!-- l4d19prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e248144-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e248144-d1e103">
               <lb ed="#L" n="53"/>Sententia huius distinctionis xix. in 
      ge<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nerali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248144-d1e110">
               <lb ed="#L" n="55"/>OSTQVAM ostensum est. Superius determina 
      <lb ed="#L" n="56"/>uit Magister de potestate clauium secundum se: hic 
      <lb ed="#L" n="57"/>vero determinat quae sunt illae claues, &amp; diuiditur 
      <lb ed="#L" n="58"/>in duas. Primo ostendit quod sacerdotum est habere 
      <lb ed="#L" n="59"/>claues. Secundo mouet circa hoc quandam 
      obiectio<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nem. Secunda ibi, Sed non videtur quod omnes. Haec secunda 
      diui<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ditur in duas. Primo mouet dubium de claue scientiae. Secundo 
      <lb ed="#L" n="62"/>de claue potentiae ibi, Cum autem constet. Haec secunda diuiditur 
      <lb ed="#L" n="63"/>in quatuor. Primo mouet quaestionem, &amp; tangit circa eam vnam 
      <lb ed="#L" n="64"/>opinionem. Secundo tangit aliam quam approbat. Tertio secundam 
      <lb ed="#L" n="65"/>opinionem confirmat. Quarto respondet ad quaedam quae 
      viden<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tur huic verae opinioni contraria. Secunda ibi, Aliis antem 
      vide<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur. Tertia ibi, Quod autem hanc potestatem. Quarta ibi, Huic 
      ta<lb ed="#L" n="68" break="no"/>men sententiae Aug. Haec autem diuiditur in quinque partes. 
      Pri<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mo ponit obiectionem qua videtur ostendi quod non solum 
      sacerdo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tibus vsus clauium competit. Secundo ostendit, quod non conuenit 
      <lb ed="#L" n="71"/>malis sacerdotibus. Tertio ad hanc ponit aliquorum solutionem. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Quarto ostendit incidenter qualis debet esse qui potestate 
      cla<lb ed="#L" n="73" break="no"/>uium debet vti. Quinto ponit propriam solutionem ad 
      secun<lb ed="#L" n="74" break="no"/>dam obiectionem. Secunda ibi, Praemissae vero sententiae. 
      Ter<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tia ibi, Sed illud capitulum. Quarta ibi, Qualem autem esse opor 
      <lb ed="#L" n="76"/>teatr. Quinta ibi, illud autem Malachiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248144-d1e160">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit dicens, quod post praedicta est 
      conside<lb ed="#L" n="78" break="no"/>randum quando &amp; quibus dantur claues, &amp; subdit, claues 
      dan<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tur per ministerium episcopi in promotione sacerdorij: simul enim 
      <lb ed="#L" n="80"/>cum recipit quis ordinem sacerdotij, recipit &amp; claues. Postea obi¬ 
      <!--00675.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>cit quantum ad clauem scientiae quam nec soli nec omnes sacer. 
      <lb ed="#L" n="82"/>dotes habere videntur: plures enim non sacerdotes habent scier 
      <lb ed="#L" n="83"/>tiam discernendi, &amp; multi sacerdotes ea carent. &amp; respondet con 
      <lb ed="#L" n="84"/>cedendo que hanc clauem in consecratione non recipiunt sacer 
      <lb ed="#L" n="85"/>dotes, non sacerdotes vero quamuis scientiam discernendi 
      habe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>re possint, non tame dicuntur habere claues, quia non habent 
      <lb ed="#L" n="87"/>ea claudere, vel aperire. Sed quando tales ad sacerdotium 
      pro<lb ed="#L" n="88" break="no"/>mouentur dicuntur claues discretionis accipere, quia etiam ante 
      <lb ed="#L" n="89"/>habita discretio augetur, &amp; fit clauis vt possit ea ad claudendum 
      <lb ed="#L" n="90"/>vel aperiendum vti: &amp; sic soli sacerdotes hanc clauem nabent. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Postea quaerit de claue potentiae, vtrum om nes sacerdotes 
      ha<lb ed="#L" n="92" break="no"/>beant. &amp; ponit primo opinionem dicentium quod non omnes eam 
      <lb ed="#L" n="93"/>habent sed soli imitatores doctrinae simul &amp; vitae apostolicae, ( 
      <lb ed="#L" n="94"/>auctoritatibus confirmat. Postea dicit quod opinio aliquorum est. 
      <lb ed="#L" n="95"/>aquam ipse magis approbat, quod omnes sacerdotes eam habent 
      <lb ed="#L" n="96"/>sed non habent recte &amp; digne nisi illi qui vitam &amp; doctrinam 
      <lb ed="#L" n="97"/>apostolicam seruant: propter quod auctoritates quas prima opinio 
      <lb ed="#L" n="98"/>pro se inducit non negant malos sacerdotes habere clauem po 
      <lb ed="#L" n="99"/>tentiae, sed dicunt solum illos digne vti posse qui praediti sunt vi 
      <lb ed="#L" n="100"/>ta &amp; doctrina apostolica. Postea hanc opinionem per 
      auctori<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tates confirmat sicut patet in litera. Postea obiicit in contrarium 
      <lb ed="#L" n="102"/>per Bonifacium qui dicere videtur quod omnes sancti viri passum 
      <lb ed="#L" n="103"/>benedicere &amp; non soli sacerdotes. Et respondet ad hoc quod alia ess 
      <lb ed="#L" n="104"/>benedictio quae fit ex merito sanctitatis &amp; competit omnibus bo 
      <lb ed="#L" n="105"/>nis, &amp; alia quae fit ex auctoritate ordinis quae competit omnibus 
      <lb ed="#L" n="106"/>sacerdotibus, quamuis soli boni sacerdotes ea rite vtantur: 
      ma<lb ed="#L" n="107" break="no"/>la autem vita sacerdotis non laedit subditos si ipsi faciant bona 
      <lb ed="#L" n="108"/>quae mali sacerdotes docent, nec debent subditi vitam 
      sacerdo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tum discutere. Postea obiicit aliter contra praedicta per illud qui 
      <lb ed="#L" n="110"/>dixit Dijs in Malachia: Maledicam benedictionibus vestris. &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>alibi in Ezech. Vae his qui viuificant animas quae non viuunt, &amp; 
      <lb ed="#L" n="112"/>mortificant illas quae non moriuntur: quia si Dominus 
      maledi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>xit benedictionibus malorum sacerdotum, &amp; si animae quas 
      viui<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ficant non viuunt, quomodo per eos confertur gratia? Et 
      re<lb ed="#L" n="115" break="no"/>spondet primo quod illud Malachiae vel intelligitur de 
      haereti<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cis excommunicatis, &amp; qui sunt ab ecclesia praecisi, quorum 
      bene<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dictiones fiunt maledictiones illis qui eorum sequuntur 
      erro<lb ed="#L" n="118" break="no"/>res, vel sic, maledicam benedictionibus vestris, id est, his quae 
      <lb ed="#L" n="119"/>meis benedictionibus possi detis, quia faciam ea vobis cedere in 
      <lb ed="#L" n="120"/>maledictionem, vel maledicam benedictionibus vestris, id est, quod a 
      <lb ed="#L" n="121"/>vobis benedicitur a me erit maledictum: quia benedicunt inique 
      <lb ed="#L" n="122"/>agentibus, &amp; adulantur peccantibus &amp; inique agentibus, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>