<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="99-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2134"><!-- l1d44q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2134-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2134-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus possit facere universum melius quam fecerit</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e106">
      <!--00264.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum deus possit facere vniuersum 
      <lb ed="#L" n="85"/>melius quam fecerit. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. ibidem ad tertiam.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>TERTIO quaeritur vtrum deus possit facere vn 
      <lb ed="#L" n="88"/>uersum melius quam fecerit. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>non, quia omni bono nihil potest esse melius 
      <lb ed="#L" n="90"/>(quia qui omne dicit nihil excipit) sed vniuersum 
      <lb ed="#L" n="91"/>Tincludit omne bonum, ergo vniuerso nihil potes 
      <lb ed="#L" n="92"/>esse melius, quia nec aliud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e138">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2--> Item bonitas eorum quae sunt ad finem pensatur ex fine, sed 
      <lb ed="#L" n="94"/>vniuersum ordinatur ad finem quo non potest esse melior, sci 
      <lb ed="#L" n="95"/>licet ad deum, ergo similiter vniuerso nihil potest esse melius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e150">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia bonitas totius 
      <lb ed="#L" n="97"/>dependet ex bonitate partium, sed partes vniuersi possunt esse 
      <lb ed="#L" n="98"/>meliores quam sint, &amp; extensiue quia plures, &amp; intensiue 
      quan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tum ad bonitates accidentales, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e163">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Vniuersum potest accipi tripliciter 
      <lb ed="#L" n="101"/>Vno modo prout includit omne ens increatum, &amp; creatum, quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>est actu, &amp; quod in potentia, &amp; sic non loquimur nunc de 
      vni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uerso, quia constat quod tali vniuerso nihil potest esse melius, quia 
      <lb ed="#L" n="104"/>includit omne bonum quod est, &amp; quod esse potest, &amp; de hoc 
      <lb ed="#L" n="105"/>procedit primum argumentum. Alio modo accipitur vniuersum, 
      <lb ed="#L" n="106"/>prout includit omne ens, actu increatum, &amp; creatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e183">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--5--> Et sic dicunt aliqui quod vniuerso sic accepto nihil potes 
      <lb ed="#L" n="108"/>esse melius, quia in eo includitur deus, qui cum mille mundis, ve 
      <lb ed="#L" n="109"/>cum mundo meliorato non est aliquid melius se solo, quod 
      pro<lb ed="#L" n="110" break="no"/>batur primo, quia maior est comparatio puncti ad lineam quam 
      <lb ed="#L" n="111"/>bonitatis cuiusque creaturae entis &amp; possibilis ad bonitatem 
      di<lb ed="#L" n="112" break="no"/>uinam, sed linea &amp; punctus simul non sunt aliquid majus quam 
      <lb ed="#L" n="113"/>sola linea, ergo bonitas diuina cum in omni bonitate creabili, 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; creata non est aliquid melius seipsa sola. Secundo quia hoc 
      <lb ed="#L" n="115"/>videtur dicere scriptura Exod. 33. ostendam tibi omne bonum 
      <lb ed="#L" n="116"/>quod non esset si alia connumerata cum ipso constituerent 
      ali<lb ed="#L" n="117" break="no"/>quod totum melius, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e212">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--6--> Istud autem videtur mirabile, licet enim bonitas diuina no 
      <lb ed="#L" n="119"/>melioretur, nec deterioretur bonitate creaturarum addita, vel 
      <lb ed="#L" n="120"/>substracta, tamen omnino videtur quod duo bona, vel plura 
      <lb ed="#L" n="121"/>bona sint aliquid melius saltem extensiue, quam vnum illorum, 
      <lb ed="#L" n="122"/>maxime quando in vno non includitur alterum formaliter sicut 
      <lb ed="#L" n="123"/>in homine includitur rationale, propter quod homo &amp; 
      ratio<lb ed="#L" n="124" break="no"/>nale non sunt plura entia, nec plura bona quam solus homo, sed 
      <lb ed="#L" n="125"/>bonum diuinum, &amp; bonum creatum sunt plura bona sicut 
      plu<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ra entia, nec bonum creatum includitur in bono increato 
      for<lb ed="#L" n="127" break="no"/>maliter &amp; in actu, sed solum causaliter &amp; in potentia, ergo vt 
      vi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>detur bonum diuinum &amp; bonum creatum sunt aliquid 
      meliu<lb ed="#L" n="129" break="no"/>saltem extensiue quam solum bonum diuinum, nec aliquis sanae 
      <lb ed="#L" n="130"/>mentis potest concipere quod duo non sint plura vno. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e245">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--7.--> Primum argumentum de linea &amp; puncto nihil valet, quia aut 
      <lb ed="#L" n="132"/>punctus est sola priuatio vlterioris continuationis in linea &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="133"/>nihil ponit super lineam, aut si punctus sit aliquid positiuum non 
      <lb ed="#L" n="134"/>tamen est quantus. Propter quod nihil quantitatis addit super 
      <lb ed="#L" n="135"/>lineam, &amp; ideo non est mirum si linea cum puncto non est major, 
      <lb ed="#L" n="136"/>quia linea &amp; punctus non sunt plura quanta sed res creata quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>dam bonum est. Alioquin deus creando mundum nihil boni fecisset, 
      <lb ed="#L" n="138"/>nec scriptura dixisset Gene. I. Vidit deus quod esset bonum, &amp; ait 
      <lb ed="#L" n="139"/>faciamus &amp;c. Propter quod bonum creatum additum bono 
      di<lb ed="#L" n="140" break="no"/>uino sunt aliquid melius extensiue, altero solo. Ad aliud 
      dicen<lb ed="#L" n="141" break="no"/>dum quod deus ostendendo se beatis ostendit alia in se, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="142"/>ostendi omne bonum creatum &amp; increatum, &amp; non se solum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e276">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--8--> Tertio modo accipitur vniuersum prout solum includit 
      om<lb ed="#L" n="144" break="no"/>ne ens creatum quod est actu, &amp; creabile, quod est in potentia 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; sic quaestio potest dupliciter intelligi. Vno modo vtrum deus 
      <lb ed="#L" n="146"/>possit facere vniuersum omnino diuersum specie ab hoc mundo 
      <lb ed="#L" n="147"/>quod sit isto melius. Alio modo vtrum deus possit facere 
      vni<lb ed="#L" n="148" break="no"/>uersum quod nunc est, melius quam modo sit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e295">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--9--> Primo modo intelligendo quaestionem dicendum est quod non 
      <lb ed="#L" n="150"/>Cuius ratio est quia quaecunque incidunt in vnum ordinem per se, 
      <lb ed="#L" n="151"/>pertinent ad vnu vniuersum. Vniuersum enim dicit vnum per 
      <lb ed="#L" n="152"/>aggregationem omnium habentium inter se, &amp; per se ordinem, 
      <lb ed="#L" n="153"/>sed omnes species existentes, &amp; possibiles habent inter se 
      ordi<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nem: quare &amp;c. Minor probatur quia sicut species numerorum 
      <lb ed="#L" n="155"/>necessario habent inter se ordinem, sic &amp; species rerum, vnde si 
      <lb ed="#L" n="156"/>esset possibile quod deus produceret nouas species super 
      supre<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mum angelum, vel aliquas corporeas praeter eas quae nunc sunt 
      <lb ed="#L" n="158"/>si illae quae nunc sunt non se habeant immediate necessario 
      in<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ciderent in eundem ordinem cum illis quae nunc sunt &amp; 
      perti<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nerent ad idem vniuersum. Ex quo patet quod, licet deus posset 
      <lb ed="#L" n="161"/>facere plures mundos, solos numero differentes, non tame 
      spe<lb ed="#L" n="162" break="no"/>cie, quia omnes spe cies in vnum ordinem coincidunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e330">
  <!--00265.xml-->
               <pb ed="#L" n="100-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>10. Si vero quaestio intelligatur secundo modo, scilicet vtrum 
      <lb ed="#L" n="2"/>Deus possit facere vniuersum quod nunc est melius, vel simile 
      <lb ed="#L" n="3"/>secundum speciem melius quam istud sit, quia eadem quaestio est. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Si dicendum est quod cum vniuersum sit vnum aggregatione, 
      <lb ed="#L" n="5"/>continens plures partes habentes ordinem inter se, &amp; ad finem 
      <lb ed="#L" n="6"/>(quemadmodum exercitus, vt dicitur in fine 12. Metaph.) 
      bo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nitas eius consistit in tribus, scilicet in bonitate partium, &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="8"/>bono ordine earum inter se, &amp; ex bono ordine earum ad finem. 
      <lb ed="#L" n="9"/>Et de his tribus dicetur, &amp; primo de bonitate partium, haec enim 
      <lb ed="#L" n="10"/>potest meliorari extensiue productione plurium partium, vel 
      <lb ed="#L" n="11"/>intensiue perfectione praeexistentium, extensiue productione 
      <lb ed="#L" n="12"/>plurium partium, quantum ad indiuidua secundum omnes, sed 
      <lb ed="#L" n="13"/>quia indiuidua non sunt principales partes vniuersi, ideo de hac 
      <lb ed="#L" n="14"/>melioratione non intendunt mouentes hanc quaestionem, sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>quantum ad productionem nouarum specierum non bene consta 
      <lb ed="#L" n="16"/>an possit meliorari, quia cum species rerum possibiles sint fini 
      <lb ed="#L" n="17"/>tae, vt patet ex praecedente quaestione, incertum est an omnei 
      <lb ed="#L" n="18"/>sint productae an non, quia si omnes sint productae, vt est sati 
      <lb ed="#L" n="19"/>probabile, quia nulla ratio est quare quaedam essent producta 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; aliae non, tunc non potest meliorari vniuersum per 
      productio<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nem nouarum partium. Si vero non omnes sint productae, tunc 
      <lb ed="#L" n="22"/>productione earum posset meliorari vniuersum, sed melioratum 
      <lb ed="#L" n="23"/>se haberet ad seipsum vt nunc est, sicut totum ad partem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e389">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--11.--> Si vero agatur de melioratione per intensionem bonitatis 
      <lb ed="#L" n="25"/>partium nunc existentium, sic meliorari non potest quo ad 
      bo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nitatem substantialem, vt patet ex praecedentibus: sed quo ad 
      <lb ed="#L" n="27"/>bonitatem accidentalem, constat quod partes meliorari 
      pos<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sunt, &amp; per consequens totum. Et hic quidam dicunt oporteri 
      <lb ed="#L" n="29"/>omnes partes proportionaliter meliorari, quia alioqui (vt ill 
      <lb ed="#L" n="30"/>aiunt) si quaedam meliorentur &amp; quaedam non vel omnes sed 
      <lb ed="#L" n="31"/>non proportionabiliter, non remaneret harmonia inter parte: 
      <lb ed="#L" n="32"/>quantum requirit bonitas vniuersi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e413">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--12--> Istud autem non intelligo nisi ista proportio habeat valde 
      <lb ed="#L" n="34"/>magnam latitudinem, quia constat quod tota natura humana 
      <lb ed="#L" n="35"/>in statu innocentiae in quo instituta fuit, fuit melior 
      accidenta<lb ed="#L" n="36" break="no"/>liter, &amp; quo ad corpus, &amp; quo ad animam quam nunc sit, &amp; ta 
      <lb ed="#L" n="37"/>mem caeterae partes vniuersi non fuerunt proportionabiliter 
      me<lb ed="#L" n="38" break="no"/>liores quam nunc sint: caelum enim &amp; planetae, etiam stellae ni 
      <lb ed="#L" n="39"/>fuerunt melioris conditionis quam nunc, nec omnia element: 
      <lb ed="#L" n="40"/>saltem ignis &amp; aqua, &amp; ita forte est de multis mixtis: ergo ve 
      <lb ed="#L" n="41"/>tunc non erat proportio inter partes vniuersi, vel non est nunc 
      <lb ed="#L" n="42"/>&amp; ita vel minus non fuit bene insticutus, vel nunc non bene 
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cedit, quia non proportionabiliter nec harmonice, quorum neu 
      <lb ed="#L" n="44"/>trum est verum. Non ergo requirit bonitas vniuersi quod omne 
      <lb ed="#L" n="45"/>species eius semper se habeant in eadem proportione quo ad 
      <lb ed="#L" n="46"/>bonitates accidentales: Alioquin si tota vna species quae 
      for<lb ed="#L" n="47" break="no"/>te reperitur tantum in vna parte mundi, alteraretur in melius 
      <lb ed="#L" n="48"/>vel in peius, sicut forte frequenter sit, oporteret omnes alias 
      <lb ed="#L" n="49"/>consimiliter alterari, vel solueretur frequenter proportio &amp; bo 
      <lb ed="#L" n="50"/>nitas vniuersi, quod est absurdum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e457">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--13--> Dicendum ergo quod deus potest meliorare vniuersum 
      me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>liorando partes eius omnes, vel quasdam solum, vel vnam 
      tan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum, nec propter hoc soluitur harmonia vniuersi, quae 
      princi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>paliter consistit in gradu &amp; proportione bonitatum essentialium 
      <lb ed="#L" n="55"/>quae variari non possunt. Secundario autem consistit quantum 
      <lb ed="#L" n="56"/>ad esse naturae, in cursu &amp; habitudine quam habent res 
      infe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tiores inter se secundum impressionem corporum caelestium, 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; haec habitudo nunquam mutatur secundum naturam, 
      qui<lb ed="#L" n="59" break="no"/>licet varientur impressiones caeli respectu diuersarum partium 
      <lb ed="#L" n="60"/>mundi propter motum solis &amp; planetarum in circulo obliquo 
      <lb ed="#L" n="61"/>tamen hoc nunquam mutatur secundum naturam quin infe 
      <lb ed="#L" n="62"/>nora regantur &amp; ordinentur secundum superiora, ea tamen qua 
      <lb ed="#L" n="63"/>bene se habent secundum hunc modum per potentiam diuinam 
      <lb ed="#L" n="64"/>meliora esse possunt omnia simul, vel quaedam solum, vel vnum 
      <lb ed="#L" n="65"/>tantum, &amp; quicquid horum fieret melioraretur vniuersum quo 
      <lb ed="#L" n="66"/>ad bonitatem accidentalem partium, quia illa secundaria 
      bo<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nitas potest recipere intensionem, &amp; alterius bonitatis 
      acci<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dentalis additionem, nec tamen propter hoc periret prima bo 
      <lb ed="#L" n="69"/>nitas, &amp; si periret recompensaretur per aliquid melius, 
      qui<lb ed="#L" n="70" break="no"/>Deus potest facere sine causis secundis quicquid facit cum eis 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; adhuc amplius, &amp; sic patet qualiter vniuersum potest 
      me<lb ed="#L" n="72" break="no"/>liorari melioratione partium secundum se.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e509">
               <lb ed="#L" n="73"/>Vtrum autem possit meliorari quantum ad ordinem partium 
      <lb ed="#L" n="74"/>inter se, pater quod non, loquendo de ordine quem habent 
      quan<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tum ad gradus substantiales &amp; specificos qui non recipiunt 
      in<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tensionem, nec remissionem, nec additionem vel 
      subtractio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nem intrinsacam, quicquid sit de additione extrinseca 
      noua<lb ed="#L" n="78" break="no"/>rum specierum, de qua dictum est prius, loquendo autem de 
      <lb ed="#L" n="79"/>ordine quem habent in accidentibus secundum impressionem 
      <lb ed="#L" n="80"/>superiorum corporum (vtpote) quod grauia tendunt deorsum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="81"/>leuia sursum &amp; ibidem conseruantur, sic videtur quod talis ordo, 
      <lb ed="#L" n="82"/>vel habitudo possit meliorari, possent enim grauia efficacius &amp; 
      <!--00265.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>perfectius conseruari deorsum, &amp; leuia sursum, &amp; similiter est 
      <lb ed="#L" n="84"/>in habitudinibus aliarum rerum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e543">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--15--> Quantum autem ad ordinem rerum in finem, bonitas huiu: 
      <lb ed="#L" n="86"/>ordinis consistit in fine, &amp; in efficacia assequendi finem, 
      quan<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tum ad finem ipsum ordo ille meliorari non potest, quia 
      vni<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uersum ad meliorem finem ordinari non potest quam ad deum, 
      <lb ed="#L" n="89"/>sed quantum ad efficaciam assequendi finem illum (cum 
      asse<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cutio finis quo ad creaturas irrationales sit repraesentatio 
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>uinae bonitatis, &amp; quo ad rationales sit participatio diuinae bo 
      <lb ed="#L" n="92"/>nitatis per cognitionem &amp; amorem) non video quare meliorar 
      <lb ed="#L" n="93"/>non possit, melioratis enim rebus in naturalibus perfectius 
      re<lb ed="#L" n="94" break="no"/>praesentaretur diuina bonitas, &amp; melioratis creaturis 
      rationa<lb ed="#L" n="95" break="no"/>libus in gratuitis, perfectius cognosceretur diuina majestas, &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>amaretur diuina bonitas: ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e574">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--16--> Tamen contra illud quod dictum est de melioratione 
      ordini<lb ed="#L" n="98" break="no"/>partium inter se arguunt quidam sic, bonitas ordinis partium 
      <lb ed="#L" n="99"/>consistit in proportione earum, sed proportio non potest 
      melio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>rari vel deteriorari cum consistat in indiuisibili, ita vt quocunque 
      <lb ed="#L" n="101"/>addito vel remoto destruatur proportio: ergo bonitas ordinis 
      <lb ed="#L" n="102"/>partium non potest meliorari. Et dicendum ad hoc quod si 
      boni<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tas ordinis partium vniuersi consisteret in proportione 
      mathe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>matica, vel eam requireret: argumentum bene concluderet 
      <lb ed="#L" n="105"/>quod talis proportio in quacunque materia reperiatur, non 
      varia<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tur variatione materiae: proportio enim dupla aeque bona est 
      <lb ed="#L" n="107"/>duorum canum ad vnum, sicut duorum hominum ad vnum 
      lo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>quendo formaliter de ipsa proportione non de proportionatis, 
      <lb ed="#L" n="109"/>&amp; aeque bona est proportio duorum hominum ad vnum, sicut 
      <lb ed="#L" n="110"/>decem ad quinque: sed non video quod bonitas ordinis partium 
      <lb ed="#L" n="111"/>vniuersi consistat in tali proportione, aut eam requirat, nisi c 
      <lb ed="#L" n="112"/>forte progressus specierum, quantum ad formas specificas est ali 
      <lb ed="#L" n="113"/>quo modo sicut progressus numerorum, &amp; haec meliorari non 
      po<lb ed="#L" n="114" break="no"/>test, vt dictum fuit: sed in caeteris perfectionibus accidentalibus non 
      <lb ed="#L" n="115"/>est facile assignare aliquam proportionem mathematicam, nequ 
      <lb ed="#L" n="116"/>duplam, neque sesquialteram, aut quamcunque aliam: &amp; si in 
      ali<lb ed="#L" n="117" break="no"/>quibus sicac cidit: consistit ergo bonitas ordinis partium vniuersi 
      <lb ed="#L" n="118"/>in proportione naturali secundum quam vnum natum est agere 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; aliud pati: vnum conseruare &amp; aliud conseruari, &amp; sic de 
      cae<lb ed="#L" n="120" break="no"/>teris: &amp; haec proportio recipit magis &amp; minus, &amp; potest me 
      <lb ed="#L" n="121"/>liorari &amp; deteriorari cum non consistat in indiuisibili. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e633">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--17--> Ad primum argumentum patet responsio ex praedictis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2134-d1e640">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--18--> Ad secundum dicendum quod bonitas eorum quae sunt ad finem 
      <lb ed="#L" n="124"/>pensatur non solum ex fine, quia bonus, sed ex efficacia 
      assequen<lb ed="#L" n="125" break="no"/>di finem: &amp; licet finis extrinsecus vniuersi non posset meliorari, 
      <lb ed="#L" n="126"/>res tamen creatae possunt ipsum efficacius assequi, vt declaratum 
      <lb ed="#L" n="127"/>fuit, &amp; quo ad hoc possent meliorari, &amp; in ipsis vniuersum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>