<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="16-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e273"><!-- l1d2q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e273-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e273-Hd1e103" type="question-title">Utrum cum vnitate potentiae possit esse personarum pluralitas</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e106">
               <lb ed="#L" n="113"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="114"/>Vtrum cum vnitate potentiae possit 
      <lb ed="#L" n="115"/>esse personarum pluralitas. 
      <lb ed="#L" n="116"/>Tho. 1. p. 9. 30. art. I. &amp; q. 32. art. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e117">
               <lb ed="#L" n="117"/>D tertium principale sic proceditur. Et 
      vide<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tur, quod cum vnitate essentiae non possit stare realis 
      <lb ed="#L" n="119"/>pluralitas personarum: quia sicut se habet ratio 
      <lb ed="#L" n="120"/>ad differentiam rationis, ita res ad differentiam 
      <lb ed="#L" n="121"/>q rei: sed non potest esse, quod aliqua sint vnum 
      ra<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tione, &amp; diuersa ratione, per illud quod est vnum ratione: ergo 
      <lb ed="#L" n="123"/>nec aliqua possunt esse vnum, &amp; idem re, &amp; distincta re, per 
      ali<lb ed="#L" n="124" break="no"/>quid, vel per aliqua, quae sunt vnum re: sed essentia &amp; relatio in 
      <lb ed="#L" n="125"/>diuinis sunt vnum &amp; idem re, vt communiter ponitur: ergo 
      impos<lb ed="#L" n="126" break="no"/>sibile est, quod ea quae sunt vnum in diuinis per essentiam, sint 
      <lb ed="#L" n="127"/>diuersa realiter per relationes: sed propter aliud non ponitur, 
      <lb ed="#L" n="128"/>quod stet pluralitas personarum cum vnitate essentiae: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e146">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--2--> Secundo sic: quaecunque sunt vnum realiter, multiplicato 
      <lb ed="#L" n="130"/>vno multiplicatur alterum: sed persona &amp; essentia sunt vnum 
      <lb ed="#L" n="131"/>realiter, alioquin in diuinis esset realis compositio: ergo cum 
      <lb ed="#L" n="132"/>essentia non multiplicetur, videtur quod nec personae. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e160">
               <lb ed="#L" n="133"/>IN CONTRARIVM est fides nobis tradita, per 
      <lb ed="#L" n="134"/>sacram scripturam. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e167">
               <lb ed="#L" n="135"/>RESPONSIO. Quia conclusio non est dubia apud 
      fi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>deles (omnes enim tenent, quod vnus est Deus, quod ad essentiam 
      <lb ed="#L" n="137"/>attinet, &amp; quod tres sunt personae distinctae relationibus 
      origi<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nis) ideo circa declarationem conclusionis immorandum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e178">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--5--> Quidam enim dicunt, quod haec conclusio, quae directe 
      con<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tinet articulum Trinitatis, potest demonstratiue sciri, sicut qo 
      <lb ed="#L" n="141"/>corpus compositum ex contrariis, sit corruptibile. 
      Demonstratio<lb ed="#L" n="142" break="no"/>nes autem, quas isti adducunt, sunt hae. Omnis perfecta operatio 
      <lb ed="#L" n="143"/>terminatur ad aliquod operatum: sed in Deo sunt intelligere &amp; 
      <lb ed="#L" n="144"/>velle operationes perfectissimae: ergo terminantur ad aliqua 
      <lb ed="#L" n="145"/>operata: intelligere quidem ad verbu productum, velle autem 
      <lb ed="#L" n="146"/>ad amorem: sed producens aliquid per quancunque 
      operatio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nem, &amp; productum, necessario differunt: ergo talis differentia 
      <lb ed="#L" n="148"/>est in diuinis, cum illa productio sit ad intra: sed non potest esse 
      <lb ed="#L" n="149"/>quo ad essentiam, quae est vna: ergo quo ad personas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e207">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--6--> Secunda est talis: Quicquid perfectionis est in creaturis, 
      <lb ed="#L" n="151"/>totum est Deo attribuendum (exclusa imperfectione,) sed 
      <lb ed="#L" n="152"/>naturam reperiri in pluribus suppositis, est perfectionis, licet 
      <lb ed="#L" n="153"/>plurificari in eis, sit imperfectionis, vt dictum fuit suprâ: 
      en<lb ed="#L" n="154" break="no"/>go primum est Deo attribuendum; excluso secundo. Hoc 
      au<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tem solum fit, ponendo plures personas in vna essentia 
      diui<lb ed="#L" n="156" break="no"/>na: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e227">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--7--> Ad confirmationem huius facit, quod natura quae non est nisi 
      <lb ed="#L" n="158"/>tantum in vno supposito, videtur arctata &amp; limitata, quod nor 
      <lb ed="#L" n="159"/>competit naturae diuinae. Hae autem rationes (vt isti dicunt) aeque 
      <lb ed="#L" n="160"/>bene concludunt, sicut quaecunque demonstratio in naturalibus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e240">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--8--> Sed quia in I. quaest. huius libri satis efficaciter probatum est, quod arti 
      <lb ed="#L" n="162"/>cul. fidei, potissimum trinitatis, demonstrari non potest, nec quod ita sit. 
      <lb ed="#L" n="163"/>vt ponit articul?, nec quod articulus sit possib. aut quod nihil impos¬ 
      <!--00099.xml-->
      <pb ed="#L" n="17-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sibile sequatur ad articulum, quorum vnum includit aliud. Ex 
      <lb ed="#L" n="2"/>possibili enim non sequitur impossibile, nec rationes quae sunt 
      <lb ed="#L" n="3"/>contra articulum scientifice dissolui possunt, ideo non 
      replican<lb ed="#L" n="4" break="no"/>do rationes prius adductas, solum restat soluere rationes per 
      <lb ed="#L" n="5"/>quas isti nituntur demonstrare articulum trinitatis u¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e270">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--9.--> Cum enim primo dicitur quod intelligere &amp; velle vbicunque 
      <lb ed="#L" n="7"/>sunt operationes perfecte terminantur ad aliquod operatum 
      <lb ed="#L" n="8"/>per eas productum, falsum est absolute, &amp; non valet ad 
      propo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>situm, absolute quidem falsum est, quia in beatis intelligere &amp; 
      <lb ed="#L" n="10"/>velle quibus vident Deum &amp; diligunt sunt perfectissimae 
      ope<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rationes: &amp; tamen per illud intelligere nullum verbum 
      forma<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur seu producitur, nec per illud velle producitur aliquis amor, 
      <lb ed="#L" n="13"/>ergo illud est falsum absolute, non valet etiam ad propositum, 
      <lb ed="#L" n="14"/>quia intelligere &amp; velle in Deo aut essent ipsaemet 
      productio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nes personarum, aut principia productionum. Primum non 
      <lb ed="#L" n="16"/>potest dici, quia productiones in diuinis sunt diuersae realiter, 
      <lb ed="#L" n="17"/>sed velle &amp; intelligere non differunt realiter, ergo non sunt 
      pro<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ductiones. Item producere &amp; produci non possunt competere 
      <lb ed="#L" n="19"/>omnibus personis, quia quaedam est non producens (scilicet 
      <lb ed="#L" n="20"/>Spiritus sanctus) &amp; quaedam non producta (vt pater.) Sed 
      in<lb ed="#L" n="21" break="no"/>telligere &amp; velle competunt omnibus personis, ergo non sunt 
      <lb ed="#L" n="22"/>producere nec produci, &amp; ita non sunt productiones, nec 
      acti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ue nes passiue. Item nec sunt principia productionum, quia aut 
      <lb ed="#L" n="24"/>essent vnum principium aut plura. Si vnum ex hoc non potest 
      <lb ed="#L" n="25"/>demonstratiue probari quod ab illo vno sint plures 
      productio<lb ed="#L" n="26" break="no"/>nes &amp; plura producta. Si plura aut differunt re aut sola 
      ratio<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ne, non re, quia sunt absoluta, &amp; conueniunt omnibus 
      perso<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nis, &amp; talia non differunt realiter in diuinis. Si sola ratione, ex 
      <lb ed="#L" n="29"/>hoc non potest demonstrari quod sint principia plurium 
      pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ductionum &amp; plurium productorum realiter differentium, 
      qua<lb ed="#L" n="31" break="no"/>re nullo modo per intelligere &amp; velle potest demonstrari 
      plu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ralitas personarum productarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e333">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--10:--> Cum ergo dicitur quod omnis perfecta operatio 
      termi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>natur ad aliquod operatum. Si vocetur operatio perfectio 
      ar<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tis, vt domificatio, verum est. Si etiam operatio vocetur actio 
      <lb ed="#L" n="36"/>de genere actionis, adhuc est verum, quia actio transit in 
      pas<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sum secundum aliquid in eo causatum. Actio enim proprie 
      ac<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cepta in creaturis non est aliud quam denominatio producen 
      <lb ed="#L" n="39"/>tis a producto, sicut calefactio actio non est aliud, nisi denomi 
      <lb ed="#L" n="40"/>natio calefacientis a calore producto. Sed si vocetur operatio 
      <lb ed="#L" n="41"/>vltima perfectio potentiae quemadmodum se habet videre ad 
      <lb ed="#L" n="42"/>visum, &amp; intelligere ad intellectum falsa est propositio, quia 
      <lb ed="#L" n="43"/>istae perfectiones sunt vltimus finis potentiae, nec aliquid per 
      <lb ed="#L" n="44"/>eas necessario producetur in eadem potentia, vt habetur 9. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Metaphysic. &amp; primo Ethicorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e366">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--11--> Quod autem secundo dicitur quod perfectionis est quod 
      essen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tia vna sit in pluribus suppositis: nam imperfectionis &amp; actioni 
      <lb ed="#L" n="48"/>naturae attestatur quod ipsa sit tantum in vnico supposito: 
      dicen<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dum quod quantum habet via naturalis inquisitionis, sufficit ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>ponendum naturam diuinam esse perfectissimam &amp; illimitatam 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod ipsa sit in vnico supposito perfectissimo &amp; illimitato, nec 
      <lb ed="#L" n="52"/>oportet quod ponatur in pluribus, nec philosophi qui ductu 
      <lb ed="#L" n="53"/>rationis naturalis sciuerunt naturam diuinam esse 
      perfectissi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mam, posuerunt quod perfectio eius requireret plura 
      suppo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sita, sed tantum vnum perfectissimum. Sic ergo patet quod ra 
      <lb ed="#L" n="56"/>tiones istae nullo modo demonstrant articulum trinitatis, quia 
      <lb ed="#L" n="57"/>omnino demonstrari non potest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e397">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--12--> Restat ergo vt solae persuasiones adducantur ad id quod 
      <lb ed="#L" n="59"/>demonstratio non attingit. Hoc autem aliqui sic persuadent. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Dicunt enim quod in omnibus creaturis esse est aliud ab essentia. 
      <lb ed="#L" n="61"/>Essentia enim quae est in pluribus suppositis quantum est de se 
      <lb ed="#L" n="62"/>est vna, plurificatur autem in eis per esse, modo esse non est nisi 
      <lb ed="#L" n="63"/>suppositi, quod si sit ipsius naturae hoc est solum ratione 
      supposi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ti: plurificatis ergo suppositis necesse est quod esse plurificetur, 
      <lb ed="#L" n="65"/>quo plurificato necesse est essentiam plurificari. In diuinis 
      au<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tem aliter est, quia ibi esse est idem quod essentia, nec esse con 
      <lb ed="#L" n="67"/>uenit essentiae per suppositum, sed ipsa est de seipsum esse: &amp; 
      <lb ed="#L" n="68"/>ideo nec ipsum esse per supposita nec essentiam per esse 
      opor<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tet plurilicari. Licet haec conclusio sit vera, persuasio tamen 
      <lb ed="#L" n="70"/>eius est multum defectuosa. Statim enim patitur calumniam 
      <lb ed="#L" n="71"/>in primo dicto, scilicet quod esse &amp; essentia in creaturis realiter 
      <lb ed="#L" n="72"/>differant, hoc enim negant multi. Sed esto quod sic esset quod dicunt 
      <lb ed="#L" n="73"/>postea, quod essentia non nabet esse nisi per suppositum si 
      intelli<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gant quod essentia non habet esse nisi in supposito; verum est tam 
      <lb ed="#L" n="75"/>in natura creata quam increata. Et ideo ex hoc nihil potest 
      ar<lb ed="#L" n="76" break="no"/>gui plus de vna quam de alia. Si vero intelligatur causaliter qued 
      <lb ed="#L" n="77"/>essentia habet esse per suppositum, falsum est, imo magis econ 
      <lb ed="#L" n="78"/>trario suppositum nabet esse per essentiam si tamen est ibi 
      ali<lb ed="#L" n="79" break="no"/>qua causalitas, qui si esse differt ab essentia est eius proprius 
      <lb ed="#L" n="80"/>effectus, vel aliqua proprietas consequens essentiam, vel vt 
      qui<lb ed="#L" n="81" break="no"/>dam dicunt fluens ab essentia, vnde in omni supposito prius est 
      <lb ed="#L" n="82"/>intelligere efientiam, &amp; postes ratione essentiae ipsum esse. 
      <!--00099.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>Quicquid enim attribuitur supposito; siue esse siue operari, 
      <lb ed="#L" n="84"/>totum attribuitur ratione essentiae &amp; naturae. Et ideo quod 
      di<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cunt tertio quod essentia plurificatur in creaturis per 
      plurifica<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tionem ipsius esse, valde est irrationabile, quia ita est esse de sei 
      <lb ed="#L" n="87"/>vnum, sicut &amp; effentia. Por quid ergo plurificabitur? non se ipso, 1 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia idem dicerem de essentia, nec per agens, quia actio 
      agon<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tis naturalis per prius attingit essentiam quam esse (si sint 
      di<lb ed="#L" n="90" break="no"/>uersa.) Et ideo rationabilius est quie essentia quae prius attingituru 
      <lb ed="#L" n="91"/>per prius plurificetur, &amp; per consequens esse quod in ea pluriu; 
      <lb ed="#L" n="92"/>ficata recipitur quam econuerso. Item omnibus his concessis 
      <lb ed="#L" n="93"/>adhuc in nullo declaratur propositum, sed remanet tota diffi¬x 
      <lb ed="#L" n="94"/>cultas, scilicet qualiter est possibile quod vnum esse &amp; vna essentiae. 
      <lb ed="#L" n="95"/>sint in pluribus suppositis, &amp; per quid constituantur &amp; 
      distin<lb ed="#L" n="96" break="no"/>guantur illa supposita, quia non per esse nec per essentiam, cum 
      <lb ed="#L" n="97"/>in illis conueniant. de nullo autem alio fit mentio: ideo, &amp;c.0 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e493">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--13--> Et per ad aliqualiter persuadendum articulum trinitatis 
      <lb ed="#L" n="99"/>credo quod recurrendum est ad infinitatem diuinae 
      perfectio<lb ed="#L" n="100" break="no"/>nis. Sicut enim eadem essentia numero est voluntas, &amp; 
      intelle<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctus, magnitudo, pulchritudo, &amp; fortitudo, &amp; quicquid aliud 
      <lb ed="#L" n="102"/>essentialiter dicitur, sic propter infinitum suae perfectionis 
      ea<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dem natura diuina potest esse fundamentum oppositarum 
      re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lationum, quae (cum sint relationes originis) necessario 
      com<lb ed="#L" n="105" break="no"/>petunt diuersis suppositis, quia nulla res seipsam gignit vt sit, 
      <lb ed="#L" n="106"/>vt dicit Augustinus primo de trinitate. Et cum relatio non 
      fa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ciat compositionem cum suo fundamento (vt infra probatur) 
      <lb ed="#L" n="108"/>relinquitur quod in diuinis sint plura supposita quae nullam 
      <lb ed="#L" n="109"/>ponunt ibi compositionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e524">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--14--> Aliqui autem hoc aliter persuadent ex ordine vniuersi sic, 
      <lb ed="#L" n="111"/>vna natura inuenitur in vnico supposito vt in Angelo&amp; multae 
      <lb ed="#L" n="112"/>in multis vt in eisdem. Item in vna persona multae naturae, vt 
      <lb ed="#L" n="113"/>in sorte, ergo ad complementum vniuersi est dare reliquumg 
      <lb ed="#L" n="114"/>scilicet quod in multis personis sit vna natura quod solum est 
      <lb ed="#L" n="115"/>in diuinis. Plus autem est adherendum conclusioni propter 
      fi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dem quam propter dictas persuasiones. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e273-d1e545">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--15--> Ad vtramque rationem patet responsio per vnum &amp; idem, 
      <lb ed="#L" n="118"/>scilicet interimendo id quod Vtraque ratio ponit, videlicet quae 
      <lb ed="#L" n="119"/>relatio &amp; esse in diuinis nullo modo differant realiter vel ex 
      <lb ed="#L" n="120"/>natura rei. Oppositum autem patebit infra quando agetur de i, 3. 
      <lb ed="#L" n="121"/>differentia essentiae &amp; relationis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>