<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="105-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2291"><!-- l1d48q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2291-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2291-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnes teneantur conformare voluntatem suam voluntati divinae quantum ad volitum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e106">
               <lb ed="#L" n="52"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Vtrum omnes teneantur ad 
      conforman<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dum voluntatem suam diuinae 
      <lb ed="#L" n="55"/>voluntati. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Nihil Thom.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e119">
               <lb ed="#L" n="57"/>AD secundum sic proceditur. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="58"/>omnes teneantur ad conformandum voluntatem 
      <lb ed="#L" n="59"/>suam voluntati diuinae, maxime quantum ad 
      vo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>litum, quia sicut se habet intellectus ad 
      intelle<lb ed="#L" n="61" break="no"/>Ictum, sic voluntas ad voluntatem, sed nos nor 
      <lb ed="#L" n="62"/>tenemur conformare intellectum nostrum intellectui diuino 
      <lb ed="#L" n="63"/>alioquin omnis homo habens opinionem falsam peccaret, quod 
      <lb ed="#L" n="64"/>non est verum, ergo non tenemur conformare voluntatem 
      <lb ed="#L" n="65"/>nostram voluntati diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e141">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--2--> Item nullus tenetur ad impossibile, sed impossibile est 
      quan<lb ed="#L" n="67" break="no"/>doque conformare voluntatem nostram voluntati diuinae, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="68"/>Minor probatur, obstinati enim vel damnati hoc non possunt fa 
      <lb ed="#L" n="69"/>cere propter conditionem sui status: nunc etiam ignoramus quid 
      <lb ed="#L" n="70"/>deus vult in multis quae occurrunt facienda. Finis etiam ad qué 
      <lb ed="#L" n="71"/>deus singula opera ordinat, latet nos, &amp; ideo in talibus non pos 
      <lb ed="#L" n="72"/>sumus conformare voluntatem nostram voluntati diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e162">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--3--> Item deus vult damnationem multorum, sed nullus tenetui 
      <lb ed="#L" n="74"/>Velle suam damnationem, ergo &amp;c. Probatio minoris, quicquid 
      <lb ed="#L" n="75"/>est volitum, est volitum vt finis aut propter finem, sed nullus 
      po<lb ed="#L" n="76" break="no"/>test recte velle damnationem suam vt finem, quia non habet 
      ra<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tionem boni secundum se nec propter alium finem, quia 
      dam<lb ed="#L" n="78" break="no"/>natio est opposita debito fini creaturae rationalis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e180">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est, quia amicorum est conformis 
      <lb ed="#L" n="80"/>voluntas, sed omnes tenentur esse amici Dei, ergo omnes tenentur 
      <!--00276.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>ad conformandum voluntatem suam voluntati diuinae. Item 
      su<lb ed="#L" n="82" break="no"/>per illud, quod non adhaesit mihi cor prauum, dicit glosa. 
      Pra<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uum cor habet, qui non vult quod deus vult, sed quilibet 
      tene<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur non habere cor prauum, ergo quilibet tenetur velle illud 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod deus vult, &amp; haec est conformitas in volito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e204">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est, an om 
      <lb ed="#L" n="87"/>nes teneantur conformare voluntatem suam voluntati 
      diuinae<lb ed="#L" n="88" break="no"/>Secundum est, secundum quos modos teneamur ad hanc 
      con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>formitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e217">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum dicendum est quod omnes 
      tenen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tur conformare voluntatem suam voluntati diuinae in aliquo. 
      <lb ed="#L" n="92"/>Cuius ratio est, quia nihil est rectum, nisi conformetur suae 
      re<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gulae, sed voluntas diuina est regula voluntatis nostrae, ergo 
      vo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>luntas nostra non est recta, nisi conformetur voluntati diuinae, 
      <lb ed="#L" n="95"/>quatenus est eius regula. Maior de se patet, sed minor 
      declara<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tur, quia si lex quaecunque naturalis vel diuina est regula 
      volunta<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tis fortiori ratione voluntas diuina, a qua pro libito deriuata est 
      <lb ed="#L" n="98"/>omnis lex, sicut enim voluntas diuina pro libito naturam 
      insti<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tuit, ita pro libito leges quascunque naturae dedit, propter quod 
      <lb ed="#L" n="100"/>ipsa est prima regula omnium, &amp; sic patet primum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e246">
               <lb ed="#L" n="101"/>QUANTVM ad secundum, scilicet de modis 
      conformita<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum. Dicendum quod tenemur ad conformitatem, quae est 
      secun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dum genus causae efficientis, vt scilicet velimus illud quod deus 
      <lb ed="#L" n="104"/>vult nos velle quando nobis innotescit. cuius ratio est, quia 
      se<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cundum illud potissime debet voluntas nostra conformari diuinae 
      <lb ed="#L" n="106"/>secundum quod ipsa est potissime regula voluntatis nostrae, sed 
      <lb ed="#L" n="107"/>voluntas diuina est regula voluntatis nostrae inquantum vult 
      <lb ed="#L" n="108"/>nos aliquid velle, ergo secundum hoc potissime debemus 
      vo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>luntatem nostram conformare diuinae. Maior patet ex dictis, 
      qui<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tenemur conformare voluntatem nostram diuinae, quatenus illa 
      <lb ed="#L" n="111"/>est regula voluntatis nostrae, ergo maxime tenemur secundum 
      <lb ed="#L" n="112"/>illud quod est maxime regula. Minor probatur, quia in 
      habenti<lb ed="#L" n="113" break="no"/>bus cognitionem &amp; libertatem vnum non regulat aliud, nisi 
      <lb ed="#L" n="114"/>quatenus proponit vel imponit quid &amp; qualiter agat, sed 
      volum<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tas diuina in hoc quod vult nos aliquid velle, &amp; illud nobis 
      in<lb ed="#L" n="116" break="no"/>notescit, imponit nobis quid velimus, ergo secundum hoc 
      <lb ed="#L" n="117"/>voluntas diuina est potissime regula nostrae voluntatis, imo 
      <lb ed="#L" n="118"/>nullo alio modo est regula, quia quicquid deus velit, &amp; 
      quali<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tercunque, &amp; propter quencunque finem, nisi velit nos illud velle 
      <lb ed="#L" n="120"/>non propter hoc regulat voluntatem nostram, sed si vellet no 
      <lb ed="#L" n="121"/>aliquid velle, dato quod ipse illud nollet in se, nihilominus 
      vo<lb ed="#L" n="122" break="no"/>luntas nostra ex solo primo regulam haberet. regulans enim 
      vo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>luntatem est dictans &amp; imperans quid sit volendum: &amp; hoc 
      ex<lb ed="#L" n="124" break="no"/>presse dicit Anselmus de lib. art. cap. 6. dicens sic, nulla est iusta 
      <lb ed="#L" n="125"/>voluntas, nisi quae vult quod deus vult illam velle, tenemur erge 
      <lb ed="#L" n="126"/>potissime conformare voluntatem nostram voluntati diuinae in 
      <lb ed="#L" n="127"/>hoc quod vult nos velle, quando nobis innotescit. Innotescit 
      <lb ed="#L" n="128"/>autem hoc nobis per praecepta &amp; prohibitiones quae sunt signa 
      <lb ed="#L" n="129"/>voluntatis antecedentis. per consilium autem, quod similiter es 
      <lb ed="#L" n="130"/>signum voluntatis antecedentis, innotescit nobis non quid velli 
      <lb ed="#L" n="131"/>teneamur, sed quid expedientius est ad profectum, propter quod 
      <lb ed="#L" n="132"/>non tenemur velle illud quod est consilij, sicut illud quod est 
      <lb ed="#L" n="133"/>praecepti vel prohibitionis, sicut ergo est de illis quae deus vult 
      <lb ed="#L" n="134"/>nos velle voluntate antecedente, idem est de his quae deus vult 
      <lb ed="#L" n="135"/>nos velle voluntate consequente, si nobis innotescant per reuela 
      <lb ed="#L" n="136"/>tionem, vel per quamcunque inspirationem, alium enim 
      mo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>dum non video. Per operationem enim diuinam bene 
      innote<lb ed="#L" n="138" break="no"/>scit nobis, quod deus velit tale quid facere, sed non quod veli 
      <lb ed="#L" n="139"/>nos illud velle. Quando autem non innotescit nobis quid deus 
      <lb ed="#L" n="140"/>velit nos velle voluntate consequente, tunc quidem non 
      tene<lb ed="#L" n="141" break="no"/>mur, quia voluntas non obligatur nisi ad cognita, &amp; nihilominus 
      <lb ed="#L" n="142"/>illud volumus quod deus vult nos velle, quia illa voluntas 
      sem<lb ed="#L" n="143" break="no"/>per impletur, siue scientibus nobis, siue nescientibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e342">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--8--> Ad conformitatem autem quae est secundum genus causa 
      <lb ed="#L" n="145"/>formalis, non tenemur absolute, sed ex suppositione scilicet si 
      <lb ed="#L" n="146"/>volumus mereri vitam aeternam. Primum patet, quia ad illud 
      <lb ed="#L" n="147"/>dicitur aliquis simpliciter &amp; absolute teneri, quod si non facit 
      <lb ed="#L" n="148"/>in currit peccatum, sed si non facimus ex charitate quicquid 
      <lb ed="#L" n="149"/>facimus, non propter hoc peccamus, existens enim in peccato 
      <lb ed="#L" n="150"/>mortali, &amp; honorans parentes vel dans eleemosynam ex 
      natu<lb ed="#L" n="151" break="no"/>rali pietate non peccat, vt patebit. 2. lib. &amp; tamen non operatur 
      <lb ed="#L" n="152"/>ex charitate, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e367">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--9--> Secundum patet, quia omne meritum dependet ex charitate, 
      <lb ed="#L" n="154"/>vt patet 1. ad Cor. 13. si ergo aliquis vult mereri vitam aeternam 
      <lb ed="#L" n="155"/>oportet quod operetur ex charitate, &amp; tunc conformat 
      volun<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tatem suam voluntati diuinae quantum ad causam formalem, 
      <lb ed="#L" n="157"/>licet valde improprie, vt dictum fuit suprâ. Idem penitus 
      vide<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tur esse dicendum de conformitate secundum causam finalem, 
      <lb ed="#L" n="159"/>quia ad illam non tenemur simpliciter &amp; absolute, sed solum ex e 
      <lb ed="#L" n="160"/>suppositione, scilicet, si volumus mereri vitam aeternam. Primum 
      pa<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tet, quia opus virtutis moralis debite circunstantionatum prout 
      <lb ed="#L" n="162"/>virtus exigit, est bonum, vt patet ex diffinitione virtutis, sed per vir¬ 
      <!--00277.xml-->
      <pb ed="#L" n="106-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tutem pure moralem opus non ordinatur in gloriam Dei ex 
      in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tentione operantis, ad quam tamen deus ordinat quicquid 
      <lb ed="#L" n="3"/>vult: &amp; operatur, ergo non oportet omnem voluntatem 
      bo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nam conformari voluntati diuinae quantum ad finem, propte 
      <lb ed="#L" n="5"/>quem aliquid vult. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e411">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--10--> Secundum patet eodem medio quo supra, quia ad 
      me<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rendum requiritur quod opus ordinetur in deum per fidem 
      <lb ed="#L" n="8"/>charitatem. Iuxta dictum Apostoli 1. ad Corinth. 10. Omnia in 
      <lb ed="#L" n="9"/>gloriam dei facite. Et est hic notandum quod ad has duas 
      confor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mitates secundum causam formalem &amp; finalem, non tenemui 
      <lb ed="#L" n="11"/>etiam ex suppositione, nisi quatenus includunt illam quae es 
      <lb ed="#L" n="12"/>secundum causam efficientem, cuius signum est, quia sicut illa 
      <lb ed="#L" n="13"/>quae deus vult nos velle absolute innotescunt nobis per 
      prae<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ceptum conditionatum: vnde Matth. 19. dictum est cuidam, si 
      <lb ed="#L" n="15"/>vis ad vitam ingredi, serua mandata, quod intelligitur non 
      so<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lum de obseruantia quantum ad substantiam operis, sed 
      quan<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum ad modum &amp; finem charitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e442">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--11--> De conformitate autem quae attenditur quantum ad 
      ob<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iectum volitum, quae dicitur conformitas secundum causam 
      <lb ed="#L" n="20"/>materialem est major difficultas, vtrum ad eam semper 
      tenea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mur. Et dicendum ad hoc, quod in nobis est duplex voluntas, 
      <lb ed="#L" n="22"/>extendendo nomen voluntatis ad appetitum sensitiuum, sicu 
      <lb ed="#L" n="23"/>tertio Ethicorum dicitur, quod bruta voluntarie agunt, hoc 
      <lb ed="#L" n="24"/>est, sponte. Est ergo in nobis voluntas sequens cognitionem 
      <lb ed="#L" n="25"/>sensitiuam, &amp; voluntas sequens cognitionem intellectiuam, &amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>haec est duplex, vna naturalis, &amp; alia deliberatiua, nec sunt dua 
      <lb ed="#L" n="27"/>potentiae, sed vna dupliciter dicta secundum duplicem eius 
      <lb ed="#L" n="28"/>actum. Dicitur enim voluntas naturalis, qua appetimus 
      abso<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lute, &amp; secundum se aliquod bonum conueniens naturae, 
      deli<lb ed="#L" n="30" break="no"/>beratiua autem, quatenus fertur in aliud, quod est deliberatum 
      <lb ed="#L" n="31"/>esse bonum ex fine &amp; circunstantiis: &amp; haec voluntas 
      contra<lb ed="#L" n="32" break="no"/>riatur quandoque in volito appetitui sensitiuo &amp; voluntati 
      natu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rali, sicut secari propter sanitatem est tristabile secundum sen 
      <lb ed="#L" n="34"/>sum, nec secundum se bonum est, sed tantum ex fine, &amp; ideo 
      se<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctionem sola voluntas deliberatiua eligit, sed voluntas 
      natu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ralis, &amp; appetitus sensitiuus refugiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e488">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--12--> Tunc ad propositum, si loquamur de voluntate naturali vel 
      <lb ed="#L" n="38"/>appetitu sensitiuo. Dicendum quod non tenemur nec possumu: 
      <lb ed="#L" n="39"/>semper conformare voluntatem talem voluntati diuinae, 
      qui<lb ed="#L" n="40" break="no"/>voluntas diuina potest esse de eo quod non cadit sub 
      apprehen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>sione sensus, nec est secundum se naturae conueniens, sed 
      ap<lb ed="#L" n="42" break="no"/>petitus sensitiuus non potest ferri, nisi in illud quod iudicatu 
      <lb ed="#L" n="43"/>conueniens per sensum, nec voluntas naturalis potest ferri, nisi 
      <lb ed="#L" n="44"/>in illud quod est secundum se naturae conueniens, ergo impos 
      <lb ed="#L" n="45"/>sibile est quod appetitus sensitiuus, vel voluntas naturalis 
      re<lb ed="#L" n="46" break="no"/>spectu voliti talis, conformetur voluntati diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e514">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--13--> De voluntate autem deliberatiua secus est, quia secundum 
      <lb ed="#L" n="48"/>quosdam, si innotescat nobis diuinum volitum, tenemur illud 
      <lb ed="#L" n="49"/>velle voluntate deliberatiua, sed differenter viatores &amp; 
      com<lb ed="#L" n="50" break="no"/>prehensores, quia enim in viatoribus retardatur motus 
      vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>luntatis ex motibus inferioribus, ideo sufficit non repugnare 
      <lb ed="#L" n="52"/>diuinae ordinationi vel voluntati, &amp; de ea non tristari, nec 
      opor<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tet gaudium experiri de hoc, sicut Philosophus dicit. 3. Ethic. 
      <lb ed="#L" n="54"/>de forti, quod sufficit eum non tristari in periculis mortis, quamuis 
      <lb ed="#L" n="55"/>non gaudeat, sed in beatis est motus voluntatis deliberatiuae 
      in<lb ed="#L" n="56" break="no"/>teger &amp; perfectus, nec in aliquo retardatur seu impeditur: &amp; 
      <lb ed="#L" n="57"/>ideo videndo id quod deus vult, ipsi volunt illud, &amp; gaudent secun 
      <lb ed="#L" n="58"/>dum illud Psalmistae, Laetabitur iustus quum viderit vindictam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e545">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--14--> Alia est opinio, quod non semper tenemur conformari 
      <lb ed="#L" n="60"/>voluntatem nostram voluntati diuinae, quantum ad volitum, 
      <lb ed="#L" n="61"/>etiam si nobis innotescat: &amp; ista pars videtur probabilior, 
      <lb ed="#L" n="62"/>propter duas rationes. Prima est, quia si tenemur 
      conforma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>re voluntatem nostram voluntati diuinae quantum ad rem vo 
      <lb ed="#L" n="64"/>litam, hoc est, aut ex natura rei volitae, aut ex praecepto Dei 
      <lb ed="#L" n="65"/>sicut enim nihil est malum, nisi secundum se, &amp; ex natura rei, 
      <lb ed="#L" n="66"/>vel ex prohibitione superioris, sic nihil est bonum necessarium 
      <lb ed="#L" n="67"/>fieri vel necessario volitum, nisi ex natura rei, vel ex praecepto 
      <lb ed="#L" n="68"/>superioris, &amp; in proposito ex praecepto Dei, sed rem volitam 
      <lb ed="#L" n="69"/>a deo non semper tenemur velle ex natura rei, puta 
      damna<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tionem patris, quia tunc teneremur eam velle, etiam si Deus 
      <lb ed="#L" n="71"/>eam non vellet, quod nullus diceret, nec ex praecepto Dei, 
      <lb ed="#L" n="72"/>quia nusquam legimus tale praeceptum, ergo non semper te¬ 
      <!--00277.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="73"/>nemur conformare voluntatem nostram voluntati diuinae in 
      <lb ed="#L" n="74"/>volito, etiam si nobis innotescat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e590">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--15--> Secunda, quia sicut tenemur conformare voluntatem 
      no<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stram voluntati diuinae, sic subditus tenetur conformare 
      vo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>luntatem suam voluntati praelati, in illis, in quibus est ei 
      sub<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ditus vice Dei, sed subditus non tenetur conformare 
      volun<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tatem suam voluntati praelati, de aliquo faciendo quod 
      prae<lb ed="#L" n="80" break="no"/>latus vult fieri, ex hoc solo quod praelatus vult illud fieri, sec 
      <lb ed="#L" n="81"/>ex hoc quod vult subditum illud velle &amp; facere: non enim si 
      <lb ed="#L" n="82"/>praelatus dicat coram subdito, volo quod illud fiat, ex hoc obli 
      <lb ed="#L" n="83"/>gatur subditus ad volendum vel faciendum, nisi praelatus 
      in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sinuet quod vult subditum hoc velle vel facere: ergo similiter 
      <lb ed="#L" n="85"/>est de voluntate nostra respectu Dei. Non tenemur ergo velle 
      <lb ed="#L" n="86"/>quicquid Deus vult, etiam si nobis innotescat, nisi Deus velit 
      <lb ed="#L" n="87"/>nos illud velle, &amp; haec est conformitas secundum causam 
      effi<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cientem, sine qua (vt patet ex deductione prius facta) nor 
      <lb ed="#L" n="89"/>tenemur conformare in aliquo voluntatem nostram voluntat. 
      <lb ed="#L" n="90"/>diuinae, &amp; forte ab hoc non discordat secundum rem, illud quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>dicit opinio praecedens, scilicet quod viatori sufficit non repu 
      <lb ed="#L" n="92"/>gnare diuinae ordinationi, &amp; non tristari de ea, quia non 
      repu<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gnare vel non tristari non important conformitatem in volito, 
      <lb ed="#L" n="94"/>quamuis non contrarientur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e638">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--16--> Ad rationes vtriusque partis respondendum est. Ad primam 
      <lb ed="#L" n="96"/>quum dicitur quod sicut se habet intellectus &amp;c. Dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="97"/>non est simile de intellectu, quia defectus intellectus non est in 
      <lb ed="#L" n="98"/>potestate nostra, cogimur enim quandoque rationibus ad 
      assen<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tiendum falso, &amp; ideo non peccamus, sed voluntas 
      deliberati<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ua est in potestate nostra, &amp; ideo peccamus, nisi eam 
      confor<lb ed="#L" n="101" break="no"/>memus voluntati diuinae, prout &amp; in quibus tenemur 
      confor<lb ed="#L" n="102" break="no"/>mare. De intellectu etiam quantum ad ea quae sunt fidei, &amp; 
      ne<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cessaria ad salutem, oportet quod conformetur intellectui diuino, 
      <lb ed="#L" n="104"/>quia illud est in potestate nostra, alioquin peccamus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e664">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--17--> Ad secundam rationem dicendum, quod obstinati simpliciter 
      <lb ed="#L" n="106"/>(vt damnati) non tenentur conformare voluntatem suam vo 
      <lb ed="#L" n="107"/>luntati diuinae, &amp; ideo non merentur, nec de nouo peccant, sed 
      <lb ed="#L" n="108"/>in peccato, in quo mortui sunt, perseuerant: nos etiam pro statu 
      <lb ed="#L" n="109"/>viae non tenemur conformare voluntate nostram voluntati 
      <lb ed="#L" n="110"/>diuinae, nisi prout &amp; quantum nobis innotescit, siue quoad 
      vo<lb ed="#L" n="111" break="no"/>litum, siue quoad finem, &amp; modis quibus dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e684">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--18--> Ad tertium dicendum quod in tali volito sicut est damnatio 
      <lb ed="#L" n="113"/>propria, non tenetur quis conformare voluntatem suam 
      vo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>luntati diuinae, aut quia si reuelaretur alicui sua damnatio, 
      debe<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ret accidi illud dictum secundum comminationem, &amp; non 
      se<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cundum praescientiam, aut si constaret esse dictum secundum 
      <lb ed="#L" n="117"/>praescientiam, non decet tamen aliquem hoc velle, nec deus vult 
      <lb ed="#L" n="118"/>nos hoc velle, quum velle opposi tum, scilicet beatitudinem, sit 
      <lb ed="#L" n="119"/>finis, propter quem debemus velle omne aliud volitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e706">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--19--> AD PRIMAM rationem alterius partis dicendum 
      <lb ed="#L" n="121"/>est quod amicorum est conformis voluntas in illis solum, in 
      qui<lb ed="#L" n="122" break="no"/>bus decet vtrunque idem velle, &amp; in hoc casu tenemur 
      confor<lb ed="#L" n="123" break="no"/>mare voluntatem nostram voluntati diuinae quando congruit 
      <lb ed="#L" n="124"/>nos velle illud quod deus vult, tunc enim deus vult voluntate 
      <lb ed="#L" n="125"/>antecedente nos illud velle, quia voluntas antecedens est de his 
      <lb ed="#L" n="126"/>quae nobis congruunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e726">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--20--> Per idem patet ad illam glosam super psalmum, quia 
      pra<lb ed="#L" n="128" break="no"/>uum cor habet, qui non vult illud quod deus vult, scilicet eum 
      <lb ed="#L" n="129"/>velle. Deus enim qui summe bonus est, non vult aliquem velle 
      <lb ed="#L" n="130"/>nisi quod necessarium est ad salutem, aut quod promouet ad 
      <lb ed="#L" n="131"/>salutem, &amp; primum praecipit, secundum consulit, qui a primo 
      <lb ed="#L" n="132"/>discordat, peccat: &amp; de hoc intelligitur praedicta auctoritas, qui 
      <lb ed="#L" n="133"/>autem secundo non acquiescit (licet non peccet) tamen 
      mi<lb ed="#L" n="134" break="no"/>nus appropinquat ad illum qui summe bonus est, qui est Deus 
      <lb ed="#L" n="135"/>benedictus in secula seculorum. Amen. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2291-d1e751">
               <lb ed="#L" n="136"/>EXPLICIT SCRIPTVM SVPER 
      <lb ed="#L" n="137"/>primum sententiarum compilatum per fratrem 
      Du<lb ed="#L" n="138" break="no"/>randum de sancto Porciano Episcopum 
      <lb ed="#L" n="139"/>Auiciensem, &amp; Doctorem sacrae 
      <lb ed="#L" n="140"/>Theologiae.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>