<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="295-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e243698"><!-- l4d17q9 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e243698-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e243698-Hd1e103" type="question-title">Utrum confessio sit ad salutem necessaria</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QUABSTIO NONA. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Vtrum confessio sit ad salutem necessaria. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e113">
               <lb ed="#L" n="130"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      con<lb ed="#L" n="131" break="no"/>fessio non sit necessaria ad salutem, quia sicut 
      pec<lb ed="#L" n="132" break="no"/>catum per alterum contractum potest purgari 
      me<lb ed="#L" n="133" break="no"/>re per alterum (vt patet de peccato originali quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>purgatur per alterum in baptismo) sic peccatum 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod aliquis committit per seipsum potest (vt videtur) purgari 
      <lb ed="#L" n="136"/>per proprium actum sine altero. Sed peccatum actuale 
      commit<lb ed="#L" n="137" break="no"/>titur a quolibet per seipsum, &amp; ex proprio actu, ergo plene 
      pur<lb ed="#L" n="138" break="no"/>gari potest per proprium actum sine actu alieno. Sed confessio 
      <lb ed="#L" n="139"/>non est nisi propter factum alienum, scilicet propter 
      absolutio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nem habendam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e139">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--2--> Item illud non est de necessitate salutis, in quo potest per 
      ec<lb ed="#L" n="142" break="no"/>clesiam dispensari, sed per ecclesiam dispensari potest quod 
      nul<lb ed="#L" n="143" break="no"/>lus confiteatur. Confessio ergo non est de necessitate salutis. 
      Pro<lb ed="#L" n="144" break="no"/>batio minoris, quia solum tenemur semel in anno confiteri ex 
      <lb ed="#L" n="145"/>statuto ecclesiae, quod habetur extra de poeniten. &amp; remis. 
      capi<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tulo, omnis vtriusque sexus. sed sicut hoc statuit, ita potest 
      di<lb ed="#L" n="147" break="no"/>spensare cum aliquo quod non confiteatur in anno, &amp; pari 
      ra<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tione de secundo &amp; tertio, &amp; sic de singulis, &amp; ita nunquam 
      con<lb ed="#L" n="149" break="no"/>fitebitur, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e164">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--3--> Item Magdalena &amp; Petrus qui peccauerunt saluati sunt, &amp; 
      ta<lb ed="#L" n="151" break="no"/>men non inuenitur o peccata sua fuerint sacramentaliter 
      con<lb ed="#L" n="152" break="no"/>fessi, ergo confessio sacramentalis non est de necessitate salutis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e175">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia vt dicit Boetius. 
      <lb ed="#L" n="154"/>libro de consolatione Si medicinam expectas, oportet quod 
      vul<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nus detegatur. Sed de necessitate salutis est quod homo de 
      pec<lb ed="#L" n="156" break="no"/>catis mortalibus commissis accipiat medicinam, ergo de 
      neces<lb ed="#L" n="157" break="no"/>sitate salutis est quod morbum detegat, quod non est nisi per 
      <lb ed="#L" n="158"/>confessionem. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e193">
               <lb ed="#L" n="159"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="160"/>duo. Primum est, an confessio sacramentalis sit de necessitate 
      sa<lb ed="#L" n="161" break="no"/>lutis. Secundum est, an possit per ecclesiam cum aliquo 
      dispen<lb ed="#L" n="162" break="no"/>sari, nec teneatur confiteri. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e204">
      <!--00665.xml-->
               <pb ed="#L" n="296-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>6 Quantum ad primum dicendum est quod confessio est de 
      neces<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sitate salutis, habita copia sacerdotis his qui peccauerunt 
      mor<lb ed="#L" n="3" break="no"/>taliter. Cuius ratio est, quia omne remedium ordinatum contra 
      cul<lb ed="#L" n="4" break="no"/>pam cum qua non stat gratia, est de necessitate salutis: sed 
      confes<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sio non solum mentalis Deo, sed vocalis coram ministro, est 
      re<lb ed="#L" n="6" break="no"/>medium diuinitus ordinatum contra culpam mortalem quae tollit 
      <lb ed="#L" n="7"/>gratiam, ergo talis confessio est de necessitate salutis. Maior 
      pa<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tet, quia sine gratia non est salus, quia gratia Dei vita aeterna, ad 
      <lb ed="#L" n="9"/>Rom. 6. Minor probatur, quod enim confessio vocalis coram 
      mini<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stro ordinata sit contra peccatum actuale mortale patet ex eo qui 
      <lb ed="#L" n="11"/>Christus dixit discipulis, Io. 20. quorum remiseritis peccata, 
      remi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sa, &amp;c. Remittere autem quaedam peccata, &amp; quaedam retinere non 
      <lb ed="#L" n="13"/>possunt, nisi eis innotescant: non autem possunt eis innotescere 
      <lb ed="#L" n="14"/>nisi per verbum confitentis, vel aliud quod suppleat vicem verbi. Et 
      <lb ed="#L" n="15"/>confirmatur, quia non minus opponitur saluti peccatum actuale 
      <lb ed="#L" n="16"/>mortale quam peccatum originale: sed baptismus qui est 
      sacramen<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum ordinatum contra peccatum originale est de necessitate 
      sa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lutis, vt suscipiatur actu vel voto quando actualem eius 
      susce<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ptionem impedit casus necessitatis, &amp; non contemptus sacramenti 
      <lb ed="#L" n="20"/>ergo similiter confessio est de necessitate salutis, vt actu fiat nisi 
      <lb ed="#L" n="21"/>casus necessitatis impediat, &amp; non contemptus confitendi. Ex prae 
      <lb ed="#L" n="22"/>dictis patet quod non est de necessitate salutis peccata venialia ccn 
      <lb ed="#L" n="23"/>fiteri, quia non tollunt gratiam, &amp; possunt per alium modum 
      <lb ed="#L" n="24"/>purgari, tam in hoc seculo quam in purgatorio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e265">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum dicendum est quod nullus potest 
      dis<lb ed="#L" n="26" break="no"/>pensare quin ille qui peccauit mortaliter teneatur peccatum 
      <lb ed="#L" n="27"/>suum confiteri, quia Papa &amp; omnes inferiores eo sunt solum 
      <lb ed="#L" n="28"/>ministri &amp; dispensatores sacramentorum institutorum per 
      Chri<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stum secundum illud primae ad Cor. 4. Sic nos existimet homo, 
      <lb ed="#L" n="30"/>vt ministros Christi &amp; dispensatores ministeriorum Dei. Minister 
      <lb ed="#L" n="31"/>autem non potest tollere legem institutam per legissatorem, 
      pro<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pter quod Papa, &amp; multo minus inferiores eo, non possunt 
      dis<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pensare quod ille qui peccauit mortaliter &amp; tenetur confiter 
      <lb ed="#L" n="34"/>secundum ordinationem Christi nunquam confiteatur, sicut non 
      <lb ed="#L" n="35"/>possunt dispensare quod paruulus natus in originali peccato 
      sal<lb ed="#L" n="36" break="no"/>uetur sine baptismo, quum ordinatio Christi sit in contrarium 
      <lb ed="#L" n="37"/>Io. 3. Nisi quis renatus fuerit ex aqua &amp; spiritu sancto non 
      po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>test intrare in regnum Dei. Et confirmatur, quia ecclesia Christ 
      <lb ed="#L" n="39"/>fundata est in fide &amp; sacramentis, &amp; ideo sicut ad ministros 
      eccle<lb ed="#L" n="40" break="no"/>siae non pertinet nouos articulos fidei edere, aut editos 
      remo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>uere, aut in aliquo eorum dispensare, ne credatur: sic ad eos non 
      <lb ed="#L" n="42"/>pertinet noua sacramenta instituere, aut instituta remouere, aui 
      <lb ed="#L" n="43"/>dispensare quod non recipiantur, maxime illa quae sunt de 
      necessi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tate salutis sicut baptismus &amp; poenitentia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e313">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum quod non est simile de 
      purga<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tione originalis peccati per alterum, &amp; de purgatione peccat 
      <lb ed="#L" n="47"/>actualis per proprium actum: quia maioris efficaciae est passic 
      <lb ed="#L" n="48"/>Christi ad deletionem peccati originalis per alterum contracti 
      <lb ed="#L" n="49"/>quam actus noster sit ad deletione peccati actualis per proprium 
      <lb ed="#L" n="50"/>actum commissi, quod etiam grauius est originali: &amp; ideo ibi suffi 
      <lb ed="#L" n="51"/>cit actus alienus, quia per baptismum communicatur nobis virtu, 
      <lb ed="#L" n="52"/>passionis Christi, hic autem non sufficit proprius actus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e336">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum qu ecclesia non potest dispensare 
      <lb ed="#L" n="54"/>cum eo qui peccauit mortaliter, licet possit dispensare in suo 
      sta<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tuto de confitendo semel in anno, nisi intra annum contingere 
      <lb ed="#L" n="56"/>casus in quo esset necessarium implere praeceptum Christi de 
      con<lb ed="#L" n="57" break="no"/>fessione. Qui autem sint illi casus, patebit in sequenti quaestione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e243698-d1e352">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--10--> Ad tertium dicendum qued Petrus &amp; Magdalena peccauerunt 
      <lb ed="#L" n="59"/>non post baptismum, vel post Christi passionem: &amp; ideo non 
      te<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nebatur ad confessionem quae nondum erat instituta. Vel dicendum 
      <lb ed="#L" n="61"/>Christus qui habuit potestatem excellentiae, potuit eis dare effectu 
      <lb ed="#L" n="62"/>sacramenti sine sacramento: non sic autem possunt ministri qui nor 
      <lb ed="#L" n="63"/>habent potestatem excellentiae, sed simplicis ministerij, vel forte 
      <lb ed="#L" n="64"/>confessi fuerunt, quamuis non legatur. Multa enim facta sunt per 
      <lb ed="#L" n="65"/>Christum &amp; sanctos, quae non sunt in scriptis redacta, ideo &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>