<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="210-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e172532"><!-- l3d18q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e172532-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e172532-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum Christus meruerit aliquid in 
      instanti suae conceptionis
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e106">
      <!--00493.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVARSTIO SECVRDA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum Christus meruerit aliquid in 
      in<lb ed="#L" n="85" break="no"/>stanti suae conceptionis. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. 3. 4.34. ar. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>SECVNDO quaeritur, vtrum Christus meruerii 
      <lb ed="#L" n="88"/>aliquid in instanti suae conceptionis. Et videtur qui 
      <lb ed="#L" n="89"/>non, quia liberum arbitrium indifferens est ad 
      <lb ed="#L" n="90"/>merendum &amp; demerendum, sed nulla creatura 
      <lb ed="#L" n="91"/>potuit peccare vel demereri in instanti suae 
      crea<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tionis, ergo nec Christus ratione humanitatis potuit mereri 
      <lb ed="#L" n="93"/>in instanti suae conceptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e140">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--2--> Item omne humanum meritu videtur consistere in aliqua 
      <lb ed="#L" n="95"/>actione in qua anima communicat corpori saltem vt obiecto, 
      <lb ed="#L" n="96"/>quia cum corpus communicet in praemio debet communicare 
      <lb ed="#L" n="97"/>in merito, sed Christus non potuit in instanti suae conceptionis 
      <lb ed="#L" n="98"/>habere aliquam actionem humanam in qua anima 
      communi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>caret corpori etiam vt obiecto, quia vires sensitiuae ex quibus 
      <lb ed="#L" n="100"/>intellectus accepit suum obiectum fuerunt in Christo tunc 
      <lb ed="#L" n="101"/>indispositae sicut in caeteris paruulis, ergo non potuit mereri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e163">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, qa perfecti est 
      age<lb ed="#L" n="103" break="no"/>re, sed Christus in instanti suae conceptionis suit perfectus vir 
      se<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cundum illud Hier. 31. Nouum creauit dominus super terram 
      foe<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mina circundedit virum, ergo Christus in instanti suae 
      conceptio<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nis potuit agere ea quae sunt viri, hoc autem est mereri, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e179">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista vnum, supponit &amp; aliud 
      <lb ed="#L" n="108"/>quaerit, supponit quod Christus mereri potuerit, &amp; quaerit de 
      <lb ed="#L" n="109"/>tempore possibilitatis vtrum scilicet in instanti suae 
      conceptio<lb ed="#L" n="110" break="no"/>nis potuerit exire in actum meritorium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e192">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--5--> PRIMVM supponitur rationabiliter ppter duo. Primum 
      <lb ed="#L" n="112"/>est quia ad meritum non videntur necessaria esse nisi tria scilicet qu 
      <lb ed="#L" n="113"/>agens non sit simpliciter in termino, quia comparatur meritum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>ad praemium, sicut via ad terminum. Secundum est quod agens sit 
      do<lb ed="#L" n="115" break="no"/>minus suae actionis, ita quod in potestate eius sit agere, vel non 
      age<lb ed="#L" n="116" break="no"/>re nec agat ex necessitate, sed libere, quia quod actio sit bona vel 
      <lb ed="#L" n="117"/>mala hoc habet ex obiecto &amp; circunstantia obiecti, sed quod sit im 
      <lb ed="#L" n="118"/>putabilis ad laudem vel vituperium: meritum vel demeritum, 
      <lb ed="#L" n="119"/>hoc habet ex eo quod est in potestate agentis vt declaratum fuit 
      <lb ed="#L" n="120"/>secundo libro. Tertium est quod actio proportionem habeat ad 
      prae<lb ed="#L" n="121" break="no"/>mium, quae proportio attenditur secundum gratiam &amp; charitatem, 
      <lb ed="#L" n="122"/>ex quibus potest sic argui, quicunque non est simpliciter in suo 
      <lb ed="#L" n="123"/>termino &amp; habet dominium sui actus, &amp; est in statu gratiae seu 
      <lb ed="#L" n="124"/>charitatis talis potest mereri, sed Christus ante resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="125"/>non fuit simpliciter in suo termino, imo fuit secundum aliquid 
      via<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tor, etiam habuit dominium suae actionis libere sicut &amp; caeteri 
      ho<lb ed="#L" n="127" break="no"/>mines, fuit etiam perfectissimus in gratia &amp; charitate, ergo 
      po<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tuit mereri. Secundo patet idem sic, nobilius est aliquid habere 
      <lb ed="#L" n="129"/>per meritum quam sine merito, sed omnis perfectio &amp; nobilitas est 
      <lb ed="#L" n="130"/>Christo attribuenda, ergo quicquid habent alij per meritum, fol 
      <lb ed="#L" n="131"/>tiori ratione &amp; Christus habuit per meritum, alioquin alij illud 
      <lb ed="#L" n="132"/>nobiliori modo habuissent quam Christus quod est inconueniens. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Maior patet, quia nobilius est aliquid habere a se &amp; per se quam al 
      <lb ed="#L" n="134"/>alio, vel per alium, qui autem habet aliquid per proprium 
      meri<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tum quodammodo habet illud per seipsum inquantum per 
      actio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nem suam fecit sibi illud debitum, qui habet sine merito habet 
      <lb ed="#L" n="137"/>omnino per alium, ergo nobilius est habere per meritum aliquid 
      <lb ed="#L" n="138"/>quam sine merito de his quae possunt cadere sub merito, &amp; qa 
      <lb ed="#L" n="139"/>quod est nobilius est Christo attribuendum, consequens est qui 
      <lb ed="#L" n="140"/>ipse habuit per meritum illud quod alij habent per meritum, nisi 
      <lb ed="#L" n="141"/>sit tale quid cuius carentia magis dignitati &amp; perfectioni 
      Chri<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sti praeiudicet quam per meritum accrescat sicut est gratia, 
      scien<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tia, beatitudo animae, &amp; vnio cum persona diuina, quia cum 
      meri<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tum non sit nisi eius quod nondum habetur, oportuisset quod 
      Chri<lb ed="#L" n="145" break="no"/>stus aliquando his caruisset, carere autem istis magis 
      dignita<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tem eius diminuisset quam meritum auxisset, &amp; ideo talia non 
      <lb ed="#L" n="147"/>meruit, sed alia de quibus postea dicetur. Et sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e277">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--6--> QVANTVM ad secundum an. s. Christus meruerit in 
      <lb ed="#L" n="149"/>instanti suae conceptionis est duplex modus dicendi. Vnus est 
      <lb ed="#L" n="150"/>quod Christus in primo instanti suae conceptionis mereri potuit 
      <lb ed="#L" n="151"/>&amp; meruit, cuius ratio est, quia Christo debemus attribuere 
      se<lb ed="#L" n="152" break="no"/>cundum animam omnem perfectionem spiritualem quae ipsi 
      po<lb ed="#L" n="153" break="no"/>test competere, sed possibile in Christo fuit in primo instanti 
      <lb ed="#L" n="154"/>suae conceptionis fecisse actum meritorium, ergo hoc est ipsi 
      at<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tribuendum. Maior patet. Minor declaratur, quia quod aliqua res 
      <lb ed="#L" n="156"/>non habeat suam operationem statim cum est non potest 
      continge<lb ed="#L" n="157" break="no"/>re nisi ex tribus. Primo, quia ipsi deest aliqua perfectio quae 
      re<lb ed="#L" n="158" break="no"/>quiritur ad agendum. Secundo propter impediens extrinsecum. 
      <lb ed="#L" n="159"/>Tertio propter successionem operationis, sicut leue non 
      impedi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tum non mouetur in eodem instanti quo est, quia motus in 
      instan<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ti esse non potest. Constat autem quod Christo non deficiebat 
      ali<lb ed="#L" n="162" break="no"/>qua perfectio ex parte animae quae esset necessaria ad merendum, 
      <lb ed="#L" n="163"/>nihil etiam erat quod impedire posset actum meritorium, ipse au¬ 
      <!--00494.xml-->
      <pb ed="#L" n="210-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tem actus voluntatis quo meremur indiuisibilis est &amp; non 
      suc<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cessiuus, ergo anima Christi in eodem instanti quo fuit mereri 
      <lb ed="#L" n="3"/>potuit, &amp; per consequens meruit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e329">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--7--> Alius modus est quod Christus in instanti suae conceptionis ne 
      <lb ed="#L" n="5"/>meruit quoad vsum virtutis seu actum, sed solum habuit meritum 
      <lb ed="#L" n="6"/>in radice scilicet in habitu charitatis, &amp; aliarum virtutum ex 
      quibu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dignus fuit gloria. Quod probatur sic, si Christus meruit in 
      in<lb ed="#L" n="8" break="no"/>stanti suae conceptionis aut meruit actione beata, aut alia. Non 
      <lb ed="#L" n="9"/>actione beata, quia omnis actio meritoria est actio viatoris vt 
      <lb ed="#L" n="10"/>viator est, quia solius viatoris est mereri pet proprias actiones, 
      <lb ed="#L" n="11"/>sed actio beata non fuit in Christo secundum quod viator, sed 
      secun<lb ed="#L" n="12" break="no"/>dum quod comprehensor, ergo per illam non meruit. Nec per aliam, 
      <lb ed="#L" n="13"/>quia actus voluntatis in quo consistit meritum sequitur actum 
      co<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gnitionis, in Christo autem praeter cognitionem beatam non fuit 
      <lb ed="#L" n="15"/>nisi duplex cognitio scilicet infusa &amp; experimentalis. Neutra 
      au<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tem istarum cognitionum fuit in Christo secundum actum in 
      pri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mo instanti suae conceptionis propter imperfectionem organorum 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; virium sensitiuarum quarum actus sunt necessarij ad visum 
      scien<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tiae infusae &amp; experimentalis vt dictum fuit prius, ergo in Christo 
      <lb ed="#L" n="20"/>non potuit esse in primo instanti suae conceptionis aliquis 
      actua<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lis motus voluntatis quo mereretur. Probabile est enim quod 
      cir<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ca animam Christi ex ea parte qua fuit viator ex qua conuenit ipsi 
      <lb ed="#L" n="23"/>meriti non fuerit mutatus naturalis ordo viae qui est quod nihil 
      in<lb ed="#L" n="24" break="no"/>telligimus neque naturaliter, neque per reuelationem nisi ex 
      sen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>satis &amp; imaginitatis. Si autem anima Christi in primo instanti suae 
      <lb ed="#L" n="26"/>conceptionis potuit exire in actum scientiae infusae non videc 
      <lb ed="#L" n="27"/>quin potuerit exire in actum voluntatis meritorium, sicut poni 
      <lb ed="#L" n="28"/>praecedens opinio, nihil enim obsisteret nisi hoc quod alicui posset 
      <lb ed="#L" n="29"/>videri, quod actus quem habet creatura rationalis in primo instanti 
      <lb ed="#L" n="30"/>suae creationis non esset in potestate eius, &amp; sic non esset 
      me<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ritorius. Istud autem non obstat, quia deus sicut ab aeterno voluit 
      <lb ed="#L" n="32"/>quicquid vnquam postea voluit, &amp; tamen aliqua vult libere &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>non omnia ex necessitate. Ita possibile est quod creatura rationalis 
      <lb ed="#L" n="34"/>intellectualis in primo instanti suae creationis possit multa velle 
      <lb ed="#L" n="35"/>non ex necessitate, sed libere, &amp; tale velle meritorium potest esse 
      <lb ed="#L" n="36"/>si cadat super debitum obiectum cum debitis circunstantiis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e405">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--8.--> Ad rationes vtriusque partis potest responderi. Ad primam 
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cendum quod non est simile de merito &amp; de demerito respectu 
      pri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mi instantis. quia peccatum seu demeritum non potest esse in 
      vo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>luntate nisi praecedente aliquo defectu in cognitione, 
      angelu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>autem non potuit in primo instanti suae creationis habere alique 
      <lb ed="#L" n="42"/>defectum cognitionis naturalis, quia talis defectus nunquam fuit 
      <lb ed="#L" n="43"/>in angelo vt dictum fuit in 2. lib. nec potuit habere defectum 
      co<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gnitionis supernaturalis ratione cuius posset peccare, quia aut 
      <lb ed="#L" n="45"/>tunc fuit aliquid sibi reuelatum, &amp; ita tunc non habuit defectum 
      <lb ed="#L" n="46"/>talis cognitionis, aut nihil, &amp; ita non tenebatur aliquid 
      superna<lb ed="#L" n="47" break="no"/>turale considerare, propter quod ex tali defectu vel ignorantia cum 
      <lb ed="#L" n="48"/>sit inuincibilis peccare non potuit, potuit tamen mereri, quia ad 
      <lb ed="#L" n="49"/>meritum sufficit actus voluntatis libere cadens super debitum 
      obie<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctum cum debitis circunstantiis, qui tunc potuit esse in angelo vi 
      <lb ed="#L" n="51"/>dictum est. Similiter anima Christi in principio suae creationis, aut 
      <lb ed="#L" n="52"/>habuit praeter cognitionem beatam aliam cognitionem supra infusam, 
      <lb ed="#L" n="53"/>aut nullam, si nullam non potuit habere aliquod velle 
      correspon<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dens, nec per consequens peccare, si aliquam, tunc non potuit habere 
      <lb ed="#L" n="55"/>aliquem defectum secundum eam, nec per consequens aliquam electionem 
      <lb ed="#L" n="56"/>malam, tamen potuit habere aliquam electionem liberam, &amp; 
      bo<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nam sequentem cognitionem infusam, &amp; per consequens mereri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e456">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--9--> Ad secundum potest dici quod non oportet animam communicare 
      <lb ed="#L" n="59"/>cum corpore vt obiecto in omni actione meritoria, sed sufficit quod 
      <lb ed="#L" n="60"/>anima sit in corpore passibili, &amp; mortali ratione cuius est in statu 
      <lb ed="#L" n="61"/>viae, &amp; nihilominus totus homo remunerabitur, quia anima quae est 
      <lb ed="#L" n="62"/>principalis radix merendi, est id quod est principalius in homine, 
      <lb ed="#L" n="63"/>nec potest simpliciter perfici nisi prfecto corpore, propter quod 
      me<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ritum aniae redundabit in corpus in quo est sicut in subiecto, licet 
      <lb ed="#L" n="65"/>aliquae potentiae eius non sint perfectiones organorum corporalium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e172532-d1e478">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--10--> AD RATIONEM alterius partis potest dici secundum 
      <lb ed="#L" n="67"/>aliam opinionem quod Christus ab instanti suae conceptionis fuit 
      <lb ed="#L" n="68"/>perfectus vir quo ad habitum scientiae, gratiae &amp; virtutis in 
      qui<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bus consistit meritum virtualiter &amp; in radice, sed non fuit 
      per<lb ed="#L" n="70" break="no"/>fectus vir quo ad vsum in quo consistit formaliter meritum 
      ex<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cepto actu visionis beatae qui magis est praemium quam meritum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>