<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="257-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e211437"><!-- l4d3q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e211437-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e211437-Hd1e103" type="question-title">Utrum baptismus debeat fieri in aqua</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e106">
               <lb ed="#L" n="14"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="15"/>Vtrum baptismus debeat fieri in aqua. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Them. 3. q. 66. ar. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e115">
               <lb ed="#L" n="17"/>DEINDE quaeritur de materia baptismi, Vtrum 
      <lb ed="#L" n="18"/>baptismus debeat fieri in aqua: &amp; videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia per baptismum conformamur sepultura 
      <lb ed="#L" n="20"/>Christi, sicut dicitur Roma. 6. Consepulti enim 
      <lb ed="#L" n="21"/>"sumus cum illo per baptisimum in mortem, sed 
      <lb ed="#L" n="22"/>sepultura Christi non fuit in aqua sed in terra, ergo baptismu. 
      <lb ed="#L" n="23"/>non debet fieri in aqua, sed in terra 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e133">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--2--> Item similes effectus sunt a similibus causis, sed baptismus 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; circuncisio habent similem effectum, ergo debent 
      consiste<lb ed="#L" n="26" break="no"/>re in similibus rebus, sed circuncisio non fiebat in aqua, erge 
      <lb ed="#L" n="27"/>nec baptismus. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e147">
               <lb ed="#L" n="28"/>IN contrarium est quod dicitur Io,. nisi quis renatus 
      fu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rit ex aqua &amp; spiritu sancto non potest intrare in regnum Dei.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e154">
               <lb ed="#L" n="30"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est an 
      ba<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ptismus debeat fieri in aqua. Secundum est de modo an scilicet 
      de<lb ed="#L" n="32" break="no"/>beat fieri per immersionem, an aspersionem, an supereffusionem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e163">
               <lb ed="#L" n="33"/>QUANTVM ad primum sciendum quod principalis 
      cau<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sa quare baptismus fiat in aqua, est diuina institutio sicut in 
      om<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nibus aliis quae essentialiter pertinent ad sacramentum. Potest 
      <lb ed="#L" n="36"/>tamen triplex ratio assignari congruentiae, quare aqua sit 
      conue<lb ed="#L" n="37" break="no"/>niens materia baptismi. Prima ex eo quod baptismus est reme 
      <lb ed="#L" n="38"/>dium contra originale peccatu. Secunda ex eo quod est primum 
      sa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cramentum. Tertia ex eo que est sacramentum maxime necessarium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e181">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6.--> Prima ratio talis est: illa est conuenientissima materia 
      sacra<lb ed="#L" n="41" break="no"/>menti, quae habet conuenientiam maximam cum effectu 
      sacra<lb ed="#L" n="42" break="no"/>menti, sed aqua habet maximam conuenientiam cum effectu 
      b<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ptismi, ergo &amp;c. Maior patet: quia sacramenta ex similitudine 
      <lb ed="#L" n="44"/>repraesentant secundum Hugon. li. de sacra. Minor probatur, 
      <lb ed="#L" n="45"/>quia effectus baptismi est ablutio originalis peccati, &amp; 
      refrige<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ratio fomitis seu mitigatio. His autem duobus effectibus 
      ma<lb ed="#L" n="47" break="no"/>xime conuenit aqua ratione duarum qualitatum quas habet, 
      <lb ed="#L" n="48"/>quae sunt humiditas &amp; frigiditas, ratione humiditatis est 
      maxi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>me ablutiua. Et per hoc repraesentat ablutionem originalis 
      pec<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cati: ratione frigiditatis est caloris extinctiua vel mitigatiua, &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>per hoc repraesentat mitigationem fomitis, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e212">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--7--> Ex secundo ratio sumitur talis, per baptismum 
      regenera<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mur ad esse spirituale sicut per generationem carnalem 
      accipi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mus esse carnale. Ex hoc sic arguitur. regeneratio debet 
      corre<lb ed="#L" n="55" break="no"/>spondere generationi, sed ad generationem viuentium maxime 
      <lb ed="#L" n="56"/>confert aqua materialiter, vt patet ex 17. De animalibus, erg. 
      <lb ed="#L" n="57"/>ad generationem spiritualem requiritur aqua vt materia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e230">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--8--> Ex tertio sumitur talis ratio: in sacramento maximae neces. 
      <lb ed="#L" n="59"/>sitatis debet materia maxime esse communis ne aliquem exci 
      <lb ed="#L" n="60"/>set inopia, sed baptismus est sacramentum maximae necessitatis 
      <lb ed="#L" n="61"/>cum sit remedium paruulorum qui sibi subuenire non posiunt, 
      <lb ed="#L" n="62"/>aqua autem est maximae communitatis. Inuenitur enim vbique 
      <lb ed="#L" n="63"/>&amp; quasi pro nihilo, ergo aqua est conuenientissima materia 
      ba<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ptismi. dico autem de aqua elementari quae solum est aqua 
      pro<lb ed="#L" n="65" break="no"/>prie dicta. In aliis autem aquis quae non habent naturam 
      ne<lb ed="#L" n="66" break="no"/>que speciem aquae elementaris non potest fieri baptisinus, vt 
      <lb ed="#L" n="67"/>sunt aquae factae per sublimationem seu subtiliationem, vt 
      ro<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sacea vel quaecunque alia simili modo facta. Et aliae quae 
      dicum<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur aquae licet secundum veritatem sint humores a mistis 
      cor<lb ed="#L" n="70" break="no"/>poribus effluentes, vt lachryma vitis vel quicunque alius 
      hu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>mor resolutus ab arboribus vel aliis corporibus mistis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e266">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--9--> QUANTVM ad secundum dicendum est quod de necess 
      <lb ed="#L" n="73"/>tate baptismi non est quod fiat per immersionem, sed potest fier 
      <lb ed="#L" n="74"/>per aspersionem, vel supereffusionem. Congruentius tamen 
      fi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>per immersionem, &amp; per trinam magis quam per simplam. 
      Pri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mum patet, quia cum baptismus secundum nomen suum fit 
      quae<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dam ablutio (vnde &amp; sic diffinitur per magistrum in litera) illud 
      <lb ed="#L" n="78"/>est solum in sacramento de necessitate baptismi quod est de 
      <lb ed="#L" n="79"/>necessitate ablutionis, sed de necessitate ablutionis non est 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod fiat immergendo, imo potest fieri aspergendo vel superin¬ 
      <!--00587.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>fundendo, ergo &amp;c. Ex scriptura etiam patet quod in 
      primiti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ua ecclesia, datus est baptismus per aspersionem, quia 
      quan<lb ed="#L" n="83" break="no"/>doque in vno die baptizati sunt tria millia, vt habetur Actuum 2. 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod non potuit fieri per paucos homines, vt erant apostoli, si 
      <lb ed="#L" n="85"/>factum fuisset per cuiuslibet immersionem. Secundum patet, 
      <lb ed="#L" n="86"/>quia per baptisna conformamur sepulturae Christi, vt dictum 
      <lb ed="#L" n="87"/>fuic. Ex quo etiam prouenit nobis plena remissio peccatorum, 
      <lb ed="#L" n="88"/>vt infra patebit, sed haec conformitas magis est per 
      immersio<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nem quam per aspersionem, &amp; magis per trinam quam per 
      <lb ed="#L" n="90"/>simplam propter triduum sepulturae Christi, ergo 
      congruen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tius est quod baptismus fiat per trinam immersionem quam 
      <lb ed="#L" n="92"/>alio modo. In his tamen seruandus est mos ecclesiae, sicut dicit 
      <lb ed="#L" n="93"/>Gregorius, &amp; habetur de consecr. dist. 4. cap. de trina 
      immer<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sione. Canones autem qui indicunt trinam immersionem 
      fie<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ri, sicut ille de consecr. dist. 4. si quis presbyter. &amp; si qui alij sunt 
      <lb ed="#L" n="96"/>consimiles non respiciunt id quod est de necessitate sacramenti 
      <lb ed="#L" n="97"/>sed illud quod est de consuetudine loci, vel de congruitate 
      ex<lb ed="#L" n="98" break="no"/>trinsecae repraesentationis. Canon autem qui praecipit simplam 
      <lb ed="#L" n="99"/>fieri, vt est ille qui habetur de consecra. dist. 4. propter 
      vitan<lb ed="#L" n="100" break="no"/>dum, &amp;c. similiter non dicit quod est de necessitate 
      sacramen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ti, sed damnat errorem illorum qui dicunt quod necessarium 
      <lb ed="#L" n="102"/>est fieri trinam: vnde dicit sic: propter vitandum schismatis 
      <lb ed="#L" n="103"/>scandalum, vel haeretici dogmatis vsum simplam teneamus 
      ba<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ptismi immersionem. Ad argumenta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e347">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--10--> AD PRIMVM dicendum quod repraesentatio sepul. 
      <lb ed="#L" n="106"/>turae Christi non est de necessitate sacramenti, sed solum de 
      <lb ed="#L" n="107"/>congruitate, quum sit res extrinseca, &amp; non contenta: 
      signifi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>catio enim sacramentorum per se respicit effectum 
      conten<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tum, cui magis in baptismo respondet aqua quam terra¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211437-d1e363">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--11.--> Ad secundum dicendum quod neque circuncisio, neque 
      baptis<lb ed="#L" n="111" break="no"/>mus conueniunt in hoc quod tollunt originale peccatum ex 
      natu<lb ed="#L" n="112" break="no"/>rali virtute ipsarum rerum, sed inquantum significant aliquid 
      <lb ed="#L" n="113"/>spirituale, in qua significatione conuenit aqua baptismi, cum 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>strumento circuncisionis, quia per vtrumque fit alicuius ablatio, 
      <lb ed="#L" n="115"/>per instrumentum quidem circuncisionis ablatio praeputij 
      su<lb ed="#L" n="116" break="no"/>perflui: per aquam vero sordium corporis ablatio, per quorum 
      <lb ed="#L" n="117"/>vtrumque significatur sufficienter ablatio originalis peccati. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>