<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="342-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e281446"><!-- l4d44q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e281446-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e281446-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum corpora resurgant sine 
      deformitatibus quas habuerunt hic
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e106">
               <lb ed="#L" n="46"/>QUAESTIO III. 
      <lb ed="#L" n="47"/>Vtrum corpora resurgant sine 
      deformi<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tatibus quas habuerunt hic. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e115">
               <lb ed="#L" n="49"/>TErtio quaeritur vtrum corpora resurgant sine 
      <lb ed="#L" n="50"/>deformi: atibus quas habuerunt hic. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="51"/>quod non, quia resurrectio Christi fuit 
      exem<lb ed="#L" n="52" break="no"/>plar nostrae reserrectionis, sed Christus 
      resur<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ai rexit cum cscatricibus passionis quas ostendit 
      <lb ed="#L" n="54"/>Thomae (vt habetur Ioan. 20.) &amp; tamen cicatrices quandam 
      <lb ed="#L" n="55"/>deformitatem habent, ergo videtur quod omnes alij cum sui 
      <lb ed="#L" n="56"/>deformitatibus resurgant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e135">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--2--> Item arguitur sic specialiter de reprobis: quia poena 
      debe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>remanere remanente culpa, sed aliqui hic mutilantur in poe 
      <lb ed="#L" n="59"/>nam peccati, de quo nunquam postea poenitent, &amp; sic culpa 
      <lb ed="#L" n="60"/>nunquam remittitur, ergo poena debet remanere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e149">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--3--> Item corpus debet coaptari animae sed animae reproborum 
      <lb ed="#L" n="62"/>nunquam absoluentur a deformitatibus spiritualibus, ergi 
      <lb ed="#L" n="63"/>nec corpora eorum a corporalibus deformitatibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e160">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--4--> IN contrarium arguitur, quia deformitates contingunt in 
      <lb ed="#L" n="65"/>corpore ex errore virtutis formatiuae, sed virtus diuina 
      refor<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mans corpora in resurrectione non potest errare, ergo in cor 
      <lb ed="#L" n="67"/>poribus resurgentibus non erit aliquo modo deformitas. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e173">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Deformitas in corpore potest 
      contin<lb ed="#L" n="69" break="no"/>gere tripliciter. Vno modo ex defectu alicuius conuenientis, 
      <lb ed="#L" n="70"/>sicut mutilatos vel nanos dicimus deformes. Primos ex 
      defe<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ctu membri conuenientis. Secundos ex defectu debitae 
      quan<lb ed="#L" n="72" break="no"/>titatis. Secundo modo contingit deformitas ex appositione 
      ali<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cuius disconuenientis, vt est membrum superfluum, vt sextus 
      <lb ed="#L" n="74"/>digitus, vel macula superueniens oculo, vel alia superfluitas in 
      <lb ed="#L" n="75"/>aliquo membro. Tertio modo ex indebita membrorum dispo 
      <lb ed="#L" n="76"/>sitione quo ad situm &amp; positionem, vt in claudis &amp; luscis, vel 
      <lb ed="#L" n="77"/>in aliquo hoiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e199">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum modum quaestio est partim. 
      <lb ed="#L" n="79"/>soluta in quaestione praecedenti, scilicet quantum ad 
      deformita<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tem quae contingit ex defectu culuslibet membri, quia ostensum 
      <!--00757.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>fuit quod omnes boni resurgenteum integritate membrorum, se 
      <lb ed="#L" n="82"/>cus autem est de malis (vt dictum fuit) quamuis aliqui idem sen 
      <lb ed="#L" n="83"/>tiant de vtrisque tam bonis quam malis, quod etiam mihi 
      quan<lb ed="#L" n="84" break="no"/>doque fuit visum. Quantum ad de formitatem quae contingit ex 
      <lb ed="#L" n="85"/>defectu quantitatis dicitur communiter quod omnes tam boni 
      <lb ed="#L" n="86"/>quam mali resurgent in debita quantitate, in illa videlicet ad 
      <lb ed="#L" n="87"/>quam natura vniuscuiuscuque non errans nata est perducere in ter 
      <lb ed="#L" n="88"/>mino augmenti: &amp; cum natura humana dupliciter deficiat a 
      <lb ed="#L" n="89"/>debita quantitate, vno modo, quia nondum eam consecuta est, 
      <lb ed="#L" n="90"/>vt in pueris. Alio modo, quia ab ea iam recessit, vt in senibus: in 
      <lb ed="#L" n="91"/>sola autem iuuenili aetare habetur status perfectionis, &amp; in quan 
      <lb ed="#L" n="92"/>titate, &amp; in vigore, ideo in illa conditione reparabitur natura in 
      <lb ed="#L" n="93"/>resuriectione. Auctoritas etiam est ad hoc Ephe. 4.vbi dicit Apo 
      <lb ed="#L" n="94"/>stolus loquens de resurgentibus, donec occurramus omnes in 
      <lb ed="#L" n="95"/>virum perfectum, in mensuram aetatis plenitudinis Christi, sed 
      <lb ed="#L" n="96"/>Christus resurrexit in perfecta quantitate quam habuit in aetate 
      <lb ed="#L" n="97"/>iuuenili, quae circa triginta annos incipit, vt Aug. dicit, ergo &amp; 
      <lb ed="#L" n="98"/>alij in simili aetate resurgent &amp; in quantitate tali quam 
      habue<lb ed="#L" n="99" break="no"/>runt, aut habuissent si ad illam aetatem peruenissent, &amp; non 
      in<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cidisset error naturae, non tamen propter hoc est intelligendum 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod post resurtectionem omnes sint futuri eiusdem quanti 
      <lb ed="#L" n="102"/>tatis quia non omnes in aetate iuuenili perueniunt ad eandem 
      <lb ed="#L" n="103"/>quantitatem etiam natura non errante, sed quidam ad 
      mino<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rem, quidam vero ad maiorem secundum diuerfitatem 
      humi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>di extensibilis per calidum, &amp; calidi extendentis humidum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e269">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--7.--> Quicquid sit de conclusione, auctoritas tamen Apostoli non 
      lo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>quitur de omnibus resurgentibus, sed solum de sanctis, quod 
      pa<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tet per id quod praecedit in dicta auctoritate. Dicitur enim ibi sic 
      <lb ed="#L" n="109"/>Ipse dedit quosdam apostolos, quosdam prophetas &amp; subiungens 
      <lb ed="#L" n="110"/>ad consummationem sanctorum in opus ministerij, in 
      aedifica<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tionem corporis Christi donec occurramus omnes in vnitatem 
      <lb ed="#L" n="112"/>fidei &amp; agnitionis filij Dei in virum perfectum, in mensuram 
      ae<lb ed="#L" n="113" break="no"/>taris plenitudinis Christi. Ex quo videtur quod illud dictum 
      Apo<lb ed="#L" n="114" break="no"/>stoli quo dicit: Donec occurramus omnes &amp;c. non fit intelligen 
      <lb ed="#L" n="115"/>dum de omnibus vniversaliter, quia dicit in vnitatem fidei, non 
      <lb ed="#L" n="116"/>omnes autem habeni fidem. Item nec intelligitur de omnibus 
      fi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>delibus, sed de praedestinatis, &amp; electis: dicit enim ad 
      consum<lb ed="#L" n="118" break="no"/>mationem sanctorum, igitur ex praedicta auctoritare non 
      ha<lb ed="#L" n="119" break="no"/>betur nisi quod sancti resurgant in perfecta quantitate sicut &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>Christus, quod omnes concedunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e306">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--8--> De deformitatibus autem contingentibus secundo modo &amp; 
      <lb ed="#L" n="122"/>tertio modo dicunt quidam quod huiusmodi deformitates 
      tol<lb ed="#L" n="123" break="no"/>lentur non solum ab electis, sed etiam a damnatis, quod probant 
      <lb ed="#L" n="124"/>sic: Effectus non deficit a sua integritate &amp; debita perfectione 
      <lb ed="#L" n="125"/>nisi propter debilitatem virtutis actiuae, vel propter 
      indispositio<lb ed="#L" n="126" break="no"/>nem materiae, sed resurrectio fiet virtute diuina cui subest 
      quan<lb ed="#L" n="127" break="no"/>do voluerit, &amp; quicquid voluerit posse nec respectu esus potest 
      <lb ed="#L" n="128"/>esse aliqua indispositio materiae quam non possit pro libito 
      tolle<lb ed="#L" n="129" break="no"/>re, ergo omnes resurgentes resurgent quum membrorum debita 
      <lb ed="#L" n="130"/>dispositione &amp; integritate. Et confirmatur, quia non minus 
      fa<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ciet virius diuina in finali reparatione humanae naturae 
      quan<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum ad ea quae ad naturam pertinent quam fecerit in prima 
      in<lb ed="#L" n="133" break="no"/>stitutione naturae: si enim Dei perfecta fuerunt opera in 
      princi<lb ed="#L" n="134" break="no"/>plo (vt dicitur Genesis primo) fortiori ratione debent esse 
      per<lb ed="#L" n="135" break="no"/>fecta in sine quantum ad ea quae ad naturam praecise pertinent, sed 
      <lb ed="#L" n="136"/>in prima institutione naturae creauit Deus homines in 
      praedi<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cta integritate, ergo in resurrectione reparabit eos in consimili 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; istae rationes tendunt ad hoc quod omnes tam boni quam mali 
      re<lb ed="#L" n="139" break="no"/>surgent sine vlla de formitate ex quacunque causa contingente, &amp; 
      <lb ed="#L" n="140"/>de bonis, vt supra dictum est, omnes hoc concedunt. Et idem dicit 
      <lb ed="#L" n="141"/>beatus Augustinus in Enchiridio 62. ca. vbi dicit sic: Resurgen 
      <lb ed="#L" n="142"/>lanctorum corpora sine vllo vitio, sine vlla deformitate sicut si 
      <lb ed="#L" n="143"/>ne vlla corruptione. Sed de reprobis dimittit sub dubio in 
      <lb ed="#L" n="144"/>64. cap. dicens: vtrum sanê damnati resurgent cum vitiis &amp; 
      de<lb ed="#L" n="145" break="no"/>formitate corporum ex quacunque causa contingente quid 
      <lb ed="#L" n="146"/>opus est laborare illud inquirendo? neque enim fatigare nos 
      <lb ed="#L" n="147"/>debet incerta habitudo eorum, quorum erit certa &amp; 
      sempiter<lb ed="#L" n="148" break="no"/>na damnatio. haec Augustinus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e372">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--9.--> Qui vellet tenere quod reprobi resurgent eum 
      deformitati<lb ed="#L" n="150" break="no"/>bus quas hic habuerunt, maxime cum illis quas habuerunt a 
      nati<lb ed="#L" n="151" break="no"/>uitate, posset respondere ad rationes aliorum. Ad primam cum 
      dici<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tur quod effectus non deficit a sua integritate &amp; perfectione nist 
      <lb ed="#L" n="153"/>propter debilitatem vireutis actiuae, vel propter indispositionem 
      <lb ed="#L" n="154"/>materiae: dicendum est quod licet haec propositio posset concedi, ¬ 
      <lb ed="#L" n="155"/>agente ex necessitate naturae, tamen non est vera de agenis per 
      <lb ed="#L" n="156"/>liberam voluntatem: tale enim agens non facit quantum potest, 
      <lb ed="#L" n="157"/>sed quantum, &amp; quale vult, &amp; congruit fini propter quam agit. 
      <lb ed="#L" n="158"/>Deus autem licet agat libere in omni opere circa ereaturas, 
      ta<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mem aliud decuit fieri in opere creationis, &amp; aliud in opere 
      re<lb ed="#L" n="160" break="no"/>surrectionis propter alium finem ad quem ordinatur vnum 
      o<lb ed="#L" n="161" break="no"/>pus &amp; aliud. Opus enim creationis per qud fuit natura 
      institu<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ta ordinabatur ad hoc, quod per ereaturas a Deo immediate fa¬ 
      <!--00758.xml-->
      <pb ed="#L" n="342-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ctas, aliae propagirentur: &amp; quis imperfecta sumunt originem 
      <lb ed="#L" n="2"/>a perfectis, ideo decuit o omnes res a Deo Immediate creata 
      <lb ed="#L" n="3"/>essent perfectae in esse naturae, opus autem resurrectionis ordi 
      <lb ed="#L" n="4"/>natur ad remunerationem bonorum &amp; ad punitionem 
      malo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rum, &amp; huic fini congruit quod in bonis sit perfectio naturae &amp; 
      gl<lb ed="#L" n="6" break="no"/>riae quantum ad corpus &amp; quantum ad animam, congruit etiam 
      <lb ed="#L" n="7"/>quod mali qui resurgentad poenam resurgant, cum omni 
      opprobrio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>saconditione quam habuerunt in praesenti vita, vt impleatur 
      pro<lb ed="#L" n="9" break="no"/>phetia Danielis prius allegata, quod ipsi resurgent in opprobrium 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt videant semper. Hae autem deformitates cum quibus 
      resur<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gent reproSi, erunt conditiones naturae, vt prius hic habitae, e 
      <lb ed="#L" n="12"/>non infligentur a Deo, vt poenae peccatorum, quia multi magn 
      <lb ed="#L" n="13"/>peccatores qui non habuerunt in praesenti seculo tales defor 
      <lb ed="#L" n="14"/>mitates, non habebunt eas postresurrectionem, sed solum ill 
      <lb ed="#L" n="15"/>reprobi qui eas hic habuerunt. Per idem patet responsio ad 
      <lb ed="#L" n="16"/>confirmationem prioris rationis. Ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e448">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--10--> AD. PRIMAM dicendum est quod cicatrices fuerunt ii 
      <lb ed="#L" n="18"/>Christo resurgente ex speciali dispensatione, vt per eas 
      osten<lb ed="#L" n="19" break="no"/>deretur identitas Christi resurgentis: non sic autem erunt in 
      <lb ed="#L" n="20"/>aliis, vel si sint in martyribus, hoc erit ad ostendendum titulum 
      <lb ed="#L" n="21"/>martyrij, &amp; non ad deformitatem, si qua fuit prius, sed sic apta 
      <lb ed="#L" n="22"/>buntur virtute diuina, vt sufficienter insinuent titulum 
      mar<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tyrij &amp; tamen nihil continebunt dedecoris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e468">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--11--> Ad secundam dicendum quod poena infligitur secundum con 
      <lb ed="#L" n="25"/>ditionem fori, &amp; ideo poenae quae in hoc iudicio temporali 
      in<lb ed="#L" n="26" break="no"/>fliguntur pro aliquo peccato sunt temporales, nec se extendum 
      <lb ed="#L" n="27"/>vltra vitae terminum: punientur ergo damnati pro peccatis 
      <lb ed="#L" n="28"/>hic non dimissis, sed non per poenam hic inflictam, sed per 
      <lb ed="#L" n="29"/>aliam grauiorem secundum quod exiget rigor diuini iudicij 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e281446-d1e486">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--12--> Tertium argumentum facit pro illis qui dicunt quod damnati 
      <lb ed="#L" n="31"/>resurgent eum deformitatibus quas hic habuerunt, quorum 
      opi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nio videtur satis probabilis. Argumentum alterius partis 
      solu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum est per ea quae dicta sunt in corpore solutionis quaestionis 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>