<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="320-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e264281"><!-- l4d29q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e264281-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e264281-Hd1e103" type="question-title">Utrum consensus coactus sufficiat ad 
      matrimonium contrahendum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e106">
               <lb ed="#L" n="40"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Vtrum consensus coactus sufficiat ad 
      ma<lb ed="#L" n="42" break="no"/>trimonium contrahendum. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Thom. 3. d. 39. 4. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e117">
               <lb ed="#L" n="44"/>SECVNDO quaeritur vtrum consensus coactus 
      suf<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ficiat ad matrimonium contrahendum. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod sic: quia voluntas non potest cogi coactioni 
      <lb ed="#L" n="47"/>sufficienti, sed inducente: sed sicut inducitur quis 
      <lb ed="#L" n="48"/>per minas ita per blanditias, inductio autem per 
      <lb ed="#L" n="49"/>blanditias non excludit matrimonium, ergo nec inductio per minas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e133">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--2--> Item secundum Augustinum coacta voluntas est voluntas, &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>secundum Philoso. 3. Ethic. voluntarium mistum plus habet de 
      vo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>luntario quam de inuoluntario. Cum ergo non posset esse coactio in 
      <lb ed="#L" n="53"/>voluntate, nisi per modum voluntarij misti, videtur quod consensui 
      <lb ed="#L" n="54"/>coactus magis debeat iudicari consensus voluntarius quam 
      inuo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>luntarius, ergo magis debet facere matrimonium quam impedire. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e152">
               <lb ed="#L" n="56"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur extra de 
      spon<lb ed="#L" n="57" break="no"/>salibus, ca. cum locum. vbi dicitur, quod cum consensus locum 
      <lb ed="#L" n="58"/>non habeat vbi coactio intercidit, necesse est vt vbi consensu: 
      <lb ed="#L" n="59"/>communis requiritur, ibi omnis coactionis materia repellatur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e163">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Aduertendum est, quod cum in consensu 
      <lb ed="#L" n="61"/>non cadat coactio simpliciter, sed illa quae est per metum (vt 
      pa<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tec ex praecedenti quaestione) distinguendum est de metu. Est enim 
      <lb ed="#L" n="63"/>quidam qui cadit in constantem virum, &amp; alius qui non cadit. Quoc 
      <lb ed="#L" n="64"/>patet sic: In metuendo enim constans ab inconstante differunt 
      <lb ed="#L" n="65"/>quoad duo. Primo quantum ad qualitatem periculi quod timetui 
      <lb ed="#L" n="66"/>quia constans vel virtuosus sequitur rectam rationem per quam 
      <lb ed="#L" n="67"/>scit quid &amp; pro quo fit faciendu vel dimittendum, quia minus 
      ma<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lum vel magis bonum semper est eligendum. Et ideo constans ad 
      <lb ed="#L" n="69"/>minus malum sustinendum cogitur metu maioris mali, non autem 
      <lb ed="#L" n="70"/>cogitur ad majus malum, vt vitet minus: sed inconstans cogitur ad 
      <lb ed="#L" n="71"/>maius malum propter minoris mali metum, sicut ad peccandum 
      <lb ed="#L" n="72"/>propeer metum corporalis poenae. Secundo differunt quantum acd 
      <lb ed="#L" n="73"/>aestimationem periculi imminentis, quia constans non cogitur, nisi 
      <lb ed="#L" n="74"/>ex forti aecimatione &amp; probabili: inconstans autem ex leui. Ex quo 
      <lb ed="#L" n="75"/>patet quod constans nunquam cogitur ad committendum malum 
      cul<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pae propter malum poenae vitandum, cum malum culpae sit peius malo 
      <lb ed="#L" n="77"/>poenae. Sed quia inter mala poenae corporalis vnum est majus 
      alte<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ro, ideo constans cogitur ad sustinendum aliqua mala poenae metu 
      <lb ed="#L" n="79"/>maioris. Maxima autem mala poenae quae ad personam pertinent 
      <!--00714.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>sunt mors, verbera grauia, dehonestas pet stuprum &amp; seruitus: ideo 
      <lb ed="#L" n="81"/>timore istorum cogitur constans ad alia mala corporalia 
      susti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nenda. Vnde versus. Stupii siue status, verberis, atque necis. 
      Quan<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uis enim infamia sit magnum damnum, tamen ei, per multas 
      <lb ed="#L" n="84"/>vias occurri potest, &amp; ideo secundum legem ciuilem timor 
      infa<lb ed="#L" n="85" break="no"/>miae non continetur illo edicto, quod metus causa factum est.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e228">
               <lb ed="#L" n="86"/>Hoc supposito tenetur communiter, quod consensus coactus 
      <lb ed="#L" n="87"/>per metum qui non cadit in constantem virum sufficit ad 
      matri<lb ed="#L" n="88" break="no"/>monium, si autem sit metus qui cadit in constantem virum, sic est 
      du<lb ed="#L" n="89" break="no"/>plex modus dicendi: vnus quod consensus sic coactus non sufficit ad 
      <lb ed="#L" n="90"/>matrimonium quoad iudicium ecclesiae quae praesupponit consensum 
      <lb ed="#L" n="91"/>interiorem defuisse, ex quo exterior coactus affuit: sed quoad 
      iu<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dicium conscientiae si consensus interior affuit, quantumcunque 
      <lb ed="#L" n="93"/>coactio exterior praecesserit censendum est verum matrimonium 
      <lb ed="#L" n="94"/>propter interiorem consensum verbis expressum. Istud autem 
      <lb ed="#L" n="95"/>non placet aliis, quia (vt dicunt) ecclesia non praesumit aliquem 
      <lb ed="#L" n="96"/>peccasse, nisi per aliqua signa euidenter appareat. Si autem prae 
      <lb ed="#L" n="97"/>lumeret aliquem non consentire qui diceret se consensisse, piae 
      <lb ed="#L" n="98"/>sumeret eum mentitum fuisse, et ita peccasse, quare &amp;c. 
      Quic<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quid sit de conclusione obiectio illa parum valet: quia ecclesia 
      <lb ed="#L" n="100"/>quandoque praesumit deteriorem partem propter periculum 
      ani<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mae, vt notatur extra de praesumptionibus. tale autem 
      pericu<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lum animae maxime timendum est circa contractum matrimonij. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e267">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--6--> Alius modus dicendi est quod consensus sic coactus non suffici 
      <lb ed="#L" n="104"/>ad matrimonium, non propter hoc quod personam coactam praesumas 
      <lb ed="#L" n="105"/>non consensisse, sed quia iudicat talem consensum non sufficere 
      <lb ed="#L" n="106"/>ad contrahendum matrimonium. Cuius ratio praecipua est; quia 
      <lb ed="#L" n="107"/>consensus qui est contra natura matrimonij non facit 
      matrimo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nium, sed potius impedit: consensus autem coactus est huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="109"/>ergo &amp;c. Probatio minoris, quia de ratione matrimonij quoad 
      <lb ed="#L" n="110"/>ius naturale &amp; diuinum est indiuisibilitas, sed huic indiuisibilitati 
      <lb ed="#L" n="111"/>opponitur consensus coactus: quia secundum iura impetrat 
      re<lb ed="#L" n="112" break="no"/>stitutionem in integrum. Sunt etiam duae aliae persuasiones ad hoc: 
      <lb ed="#L" n="113"/>vna est, quia cum matrimonium sit vinculum perpetuum, obligatio 
      <lb ed="#L" n="114"/>ad matrimonium debet esse liberrima, sed coactio impedit meram 
      <lb ed="#L" n="115"/>libertatem, ergo impedit matrimonium. Alia ratio est, quia 
      matri<lb ed="#L" n="116" break="no"/>monium significat coniunctionem Christi &amp; ecclesiae, sed illa est 
      <lb ed="#L" n="117"/>ex mera libertate: quia non compulatur ecclesia Christo per 
      chari<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tatem nisi libere volens, nec naturae conformitate, nisi matre 
      li<lb ed="#L" n="119" break="no"/>bere consentiente, ergo matrimonium omnino debet esse liberum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e309">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--7--> Ad cuius ampliorem declarationem aduertendum est, qud 
      ma<lb ed="#L" n="121" break="no"/>trimonium de natura sua excepta ratione sacramenti est quidam 
      <lb ed="#L" n="122"/>contractus subiacens determinationi iuris naturalis &amp; positiui 
      <lb ed="#L" n="123"/>tam ciuilis quam canonici, &amp; vltra hoc habet sacramenti rationi 
      <lb ed="#L" n="124"/>ex institutione diuina. Et istud secundum supponit primum. 
      Quan<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tum ad primum ecclesia habet ius determinandi circa matrimonium 
      <lb ed="#L" n="126"/>an sit contractus legitimus an non: sed circa secundum non habet 
      <lb ed="#L" n="127"/>immediate auctoritatem aliquid ordinandi vel immutandi circa 
      <lb ed="#L" n="128"/>essentialia matrimonij, vt est sacramentum, nisi mediante primo, 
      <lb ed="#L" n="129"/>quia si non legitimus contractus, non est legitimum matrimonium, 
      <lb ed="#L" n="130"/>nec verum sacramentum. Secundum hoc potest dici 
      rationabili<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ter quod consensus coactus non sufficit ad matrimonium 
      contrahen<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dum, nec secundum iudicium ecclesiae, nec secundum iudicium 
      con<lb ed="#L" n="133" break="no"/>scientiae: quia ecclesia multa potest determinare circa contractu: 
      <lb ed="#L" n="134"/>irritando vel approbando, prout ratio dictat. Cum ergo ecclesia 
      <lb ed="#L" n="135"/>non reputet consensum coactum sufficere ad alios contractus, quin 
      <lb ed="#L" n="136"/>possint &amp; debeant rescindi vel retractari, potest tamen 
      rationa<lb ed="#L" n="137" break="no"/>biliter determinare que non sufficiat ad contractum matrimoni 
      <lb ed="#L" n="138"/>consensus coactus, cum verum matrimonium separari non possit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e355">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--8--> Si autem matrimonium secundum se totum est praecise 
      sacra<lb ed="#L" n="140" break="no"/>mentum solum innitens fidei (vt baptismus, confirmatio &amp; 
      or<lb ed="#L" n="141" break="no"/>do) tunc consensus quantumcunque coactus dum esset verus 
      con<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sensus, esset sufficiens ad matrimonium contrahendum. Quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>patet dupliciter. Primo sic: Si matrimonium esset pure &amp; praecise 
      <lb ed="#L" n="144"/>sacramentum (vt baptismus, confirmatio &amp; ordo, &amp; caetera 
      sa<lb ed="#L" n="145" break="no"/>cramenta quae tenentur sola fide) tunc de matrimonio, vt de aliis 
      <lb ed="#L" n="146"/>praedictis sacramentis deberet esse idem iudicium, sed intentio 
      <lb ed="#L" n="147"/>suscipiendi baptismum, confirmationem vel ordinem 
      quantum<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cunque coacta sufficit ad verum sacramentum, ergo consensus 
      <lb ed="#L" n="149"/>quantumcunque coactus sufficeret ad matrimonium. Item 
      in<lb ed="#L" n="150" break="no"/>constans ita cogitur per leuem metum, sicut constans per 
      pro<lb ed="#L" n="151" break="no"/>babilem: neque enim hic &amp; ibi est differentia in consensu coacto 
      <lb ed="#L" n="152"/>sed in motiuo, quia virtuosus &amp; constans non metuit ex leui 
      aesti<lb ed="#L" n="153" break="no"/>matione, sed forti &amp; probabili, inconstans autem leuiter metuit: 
      <lb ed="#L" n="154"/>si ergo matrimonium esset stricte &amp; praecise sacramentum, vt alia 
      <lb ed="#L" n="155"/>sacramenta, vbi esset consensus aequaliter coactus, licet non ex 
      <lb ed="#L" n="156"/>aequali causa, deberet esse aequaliter matrimonium, sed 
      aequali<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ter coniungitur inconstans per leuem metum, sicut virtuosus &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>constans per probabilem, ergo debes aequaliter matrimonium 
      <lb ed="#L" n="159"/>censeri esse vel non, tam secundum iudicium conscientiae quam 
      <lb ed="#L" n="160"/>ecclesiae, quando consensus est coactus per metum cadentem in 
      <lb ed="#L" n="161"/>constante virum, &amp; per metum cadentem in inconstantem virum 
      <!--00715.xml-->
      <pb ed="#L" n="321-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Quod non est verum, quia ecclesia quae rationabiliter iudicat 
      <lb ed="#L" n="2"/>de contractibus, non iudicat idem in his quae fiunt per metum 
      ca<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dentem in constantem virum, &amp; in his quae fiunt per metum non 
      <lb ed="#L" n="4"/>cadentem in constantem virum: &amp; quia matrimonium vt est s. 
      <lb ed="#L" n="5"/>cramentum supponit contractum legitimum, ideo vbi est 
      coa<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctio per metum cadentem in constantem virum, non est 
      contr<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ctus legitimus matrimonij, nec verum sacramentum, vbi autem 
      <lb ed="#L" n="8"/>est coactio per metum qui non cadit in constantem virum est 
      co<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tractus legitimus &amp; verum sacramentum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e437">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non es 
      <lb ed="#L" n="11"/>similiter de minis &amp; blanditiis: quia inductio per minas 
      dirimi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cousensum, inductio autem per blanditias auget. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e264281-d1e448">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum est quod licet voluntas coacta &amp; 
      <lb ed="#L" n="14"/>voluntarium mistum magis sint voluntarium quam 
      inuolunta<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rium: ecclesia tamen talem consensum iudicat non sufficere ad 
      <lb ed="#L" n="16"/>contractum matrimonij. Et hoc quidem potest, cum 
      matrimo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nium secundum se sit quidam contractus, nec sit pure, nec 
      praeci<lb ed="#L" n="18" break="no"/>re sacramentum sicut baptismus, ordo, vel confirmatio proui 
      <lb ed="#L" n="19"/>superius est expressum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>