<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="59-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1282"><!-- l1d22q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1282-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1282-Hd1e103" type="question-title">Utrum nomina dicta de Deo dicantur de eo secundum substantiam</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e106">
               <lb ed="#L" n="93"/>YATITIS 11ev1. 
      <lb ed="#L" n="94"/>Vrum nomina de deo dicta dicantur de 
      <lb ed="#L" n="95"/>eo secundum substantiam. 
      <lb ed="#L" n="96"/>Thom. 1. q. 13. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e117">
               <lb ed="#L" n="97"/>SECVNDO quaeritur, Vtrum nomina de deo 
      di<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cta dicantur de eo secundum substantiam. 
      Vide<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tur quod non. Dicit enim Damas. oportet 
      singu<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lum eorum quae de deo dicuntur, non quid est 
      se<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cundum substantiam significare, sed quid non est 
      <lb ed="#L" n="102"/>ostendere, aut habitudinem quandam, aut aliquid eorum quae 
      <lb ed="#L" n="103"/>assequuntur naturam vel operationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e135">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--2--> Item Augustinus dicit quinto de trinitate quod quae 
      dicun<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur ad aliquid non dicuntur substantialiter de deo, sed 
      secun<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dum relationem, sed multa sunt talia in diuinis, vt nomina 
      per<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sonarum &amp; proprietatum: ergo non omnia dicuntur de deo 
      se<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cundum substantiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e152">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, que nomina dicta de deo, 
      <lb ed="#L" n="110"/>aut sunt absoluta, aut relatiua, sed tam absoluta quam relatiua 
      <lb ed="#L" n="111"/>dicuntur de deo secundum substantiam, ergo omnia. Probatio 
      <lb ed="#L" n="112"/>minoris. Primo, quantum ad nomina absoluta. Dicit enim 
      Au<lb ed="#L" n="113" break="no"/>gustinus quinto de trinitate: illud praecipue teneamus quicquid 
      <lb ed="#L" n="114"/>ad se dicitur praestantissima illa &amp; diuina substantialitas 
      substan<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tialiter dicitur. De relatiuis etiam patet idem sic: quicquid 
      con<lb ed="#L" n="116" break="no"/>uenienter respondetur ad quaestionem factam per quid, dicitur 
      <lb ed="#L" n="117"/>secundum substantiam, sed nomina talia conuenienter 
      respon<lb ed="#L" n="118" break="no"/>dentur ad interrogationem factam per quid. Dicit enim 
      Augu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>stinus de doctrina Christi, Si quaeratur quid est deus, 
      conueni<lb ed="#L" n="120" break="no"/>enter respondetur, pater &amp; filius &amp; spiritus sanctus: quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e183">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Nominum quaedam dicuntur de deo 
      <lb ed="#L" n="122"/>pure negatiue, vt increatus, immutabilis &amp; huiusmodi. Quaedam 
      <lb ed="#L" n="123"/>vero positiue. De pure negatiuis clarum est quod non dicuntur de 
      <lb ed="#L" n="124"/>deo secundum substantiam, sed important remotionem alicuius 
      <lb ed="#L" n="125"/>imperfectionis ab ipso. Quod enim secundum substantiam 
      dici<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tur, positiue dicitur. Eorum autem quae positiue dicuntur 
      quae<lb ed="#L" n="127" break="no"/>dam conueniunt deo solum in habitudine ad creaturas, vt domi 
      <lb ed="#L" n="128"/>nus, creator, quaedam vero absque habitudine ad creaturas. No 
      <lb ed="#L" n="129"/>mina dicta de deo in habitudine ad creaturas non dicunt 
      sub<lb ed="#L" n="130" break="no"/>stantiam, sed solum habitudinem rationis. Quod patet, quia sem 
      <lb ed="#L" n="131"/>per importatur idem per abstractum &amp; concretum, licet sub alic 
      <lb ed="#L" n="132"/>modo significandi, sed abstracta talium nominum &amp; 
      negatiuo<lb ed="#L" n="133" break="no"/>rum, de quibus statim dictum est, important solam habitudinem 
      <lb ed="#L" n="134"/>relatiuam, vel solam negationem, quare &amp; concreta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e218">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--5.--> Illorum autem quae dicuntur de deo absque habitudine ad 
      <lb ed="#L" n="136"/>creaturas, quaedam dicuntur ad se &amp; absolute, vt bonus, sapiens 
      <lb ed="#L" n="137"/>Quaedam vero ad aliud &amp; relatiue. De absolutis dicunt quidam 
      <lb ed="#L" n="138"/>quod licet affirmatiue dicantur de deo quantum ad vocem, 
      ma<lb ed="#L" n="139" break="no"/>gis tamen inuenta sunt ad remouendum aliquid a deo, quam ad 
      <lb ed="#L" n="140"/>ponendum. Vnde dicunt quod quum dicimus deum esse 
      viuen<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tem, significamus quod deus non hoc modo est sicut res 
      inani<lb ed="#L" n="142" break="no"/>mata, &amp; hoc modo in aliis. Hoc autem non est verum, primo, 
      <lb ed="#L" n="143"/>quia omnis propositio negatiua vera, habet aliquam 
      affirmati<lb ed="#L" n="144" break="no"/>uam priorem se: Et ideo non potest negatiua probari nisi as 
      <lb ed="#L" n="145"/>sumpta aliqua affirmatiua. Ex puris enim negatiuis nihil 
      sequi<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tur, ergo si verificatur de deo aliquid negatiue &amp; proprie, 
      ne<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cesse est quod verificetur aliquid de eo affirmatiue &amp; proprie. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Secundo, quia si affirmatiua praedicata dicuntur de deo solum 
      <lb ed="#L" n="149"/>per negationem eppositorum, quum omnis res includat in se 
      <lb ed="#L" n="150"/>oppositionem ad aliquid quod deo non conuenit, puta lapis in 
      <lb ed="#L" n="151"/>cludit non hominem, &amp; leo non asinum, quae vere negantur de 
      <lb ed="#L" n="152"/>deo, sequitur quod vere poterimus dicere de deo quod sit 
      la<lb ed="#L" n="153" break="no"/>pis vel leo, sicut dicimus eum esse sapientem vel bonum, quod 
      <lb ed="#L" n="154"/>est absurdum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e266">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--6--> Alij dixerunt quod huiusmodi nomina inuenta sunt ad 
      de<lb ed="#L" n="156" break="no"/>notandum habitudinem dei ad creaturas, vt deus dicatur bonu 
      <lb ed="#L" n="157"/>vel sapiens, quia est causa bonitatis vel sapientiae in creaturis 
      <lb ed="#L" n="158"/>Quod non potest esse verum, primo quia hoc modo possemus 
      <lb ed="#L" n="159"/>dicere deum esse corpus, quia est causa corporum, &amp; deum esse 
      <!--00185.xml-->
      <pb ed="#L" n="60-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quodlibet ens, quia est cuiuslibet entis. Secundo quia iste 
      sen<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sus est contra intentionem communiter loquentium. Aliud 
      <lb ed="#L" n="3"/>enim intendunt quum dicunt deum esse viuentem, quam quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>sit causa vitae nostrae, &amp; similiter de aliis. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Propter quod aliter dicendum quod quaestio potest 
      intel<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ligi dupliciter. Vno modo vtrum talia nomina dicta de Deo 
      <lb ed="#L" n="7"/>praedicent eius substantiam, &amp; dicendum quod sic, omne 
      <lb ed="#L" n="8"/>enim perfectiones quae sunt in creaturis sunt etiam in Deo 
      <lb ed="#L" n="9"/>sed eminentius, quia quae sunt in creaturis diuisim &amp; 
      parti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>culariter, &amp; per modum compositionis accidentis cum 
      sub<lb ed="#L" n="11" break="no"/>iecto sunt in Deo sumnatim, &amp; vniuersaliter, &amp; per modum 
      <lb ed="#L" n="12"/>summae vnitatis, ita quod non est res alia Deus &amp; diuina 
      per<lb ed="#L" n="13" break="no"/>fectio, sed sunt vna substantia, propter quod talia nomina 
      <lb ed="#L" n="14"/>licet in creaturis dicant aliquid additum essentiae, tamen in 
      di<lb ed="#L" n="15" break="no"/>uinis dicunt ipsam essentiam vel substantiam. Alio modo potes 
      <lb ed="#L" n="16"/>intelligi quod dato quod talia nomina dicant diuinam essentiam ve 
      <lb ed="#L" n="17"/>substantia, vtrum dicant eam substantialiter, vt sit quaestio nor 
      <lb ed="#L" n="18"/>de re, sed de modo. Et hic dicendum quod quaedam sic, quaedam 
      <lb ed="#L" n="19"/>non: quia licet in diuinis omnia praedicata essentialia sint vnum 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; idem realiter, differunt tamen ratione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e331">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--8--> Et haec ratio variatur secundum omnia genera 
      praedica<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mentorum: nam quaedam significant &amp; praedicant per modum 
      <lb ed="#L" n="23"/>substantiae, vt Deus, quaedam per modum quantitatis vt 
      ma<lb ed="#L" n="24" break="no"/>gnus, quaedam vero per modum qualitatis, vt bonus, &amp; hoc est 
      <lb ed="#L" n="25"/>quia illa summa &amp; simplicissima essentia comprehendit in se 
      <lb ed="#L" n="26"/>perfectiones omnium generum: quodlibet ergo talium 
      nomi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>num significat diuinam substantiam, sed non quodlibet 
      signifi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cat eam per modum substantiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e353">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--9--> Eorum vero quae dicuntur de Deo relatiue absque 
      habi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tudine ad creaturas quaedam dicunt solam relationem vt 
      pa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ternitas, &amp; quaelibet alia relatio: quaedam vero cum 
      relatio<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ne dicunt essentiam, vt patet quod est nomen personae, quae 
      <lb ed="#L" n="33"/>in sua ratione includit substantiam cum relatione, licet enim 
      <lb ed="#L" n="34"/>de vi vocis idem importetur per nomen patris &amp; 
      paternita<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tis, cum se habeant sicut concretum &amp; abstractum, tamen vt 
      <lb ed="#L" n="36"/>nomen patris accommodatur diuinis plus importat pater, 
      <lb ed="#L" n="37"/>quam paternitas, scilicet essentiam cum relatione. Illa ergo 
      <lb ed="#L" n="38"/>quae dicunt solam relationem non praedicant substantiam, nec 
      <lb ed="#L" n="39"/>per modum substantiae, relatio enim in diuinis non transit in 
      <lb ed="#L" n="40"/>substantiam sicut praedicamenta caetera, quamuis enim Deus 
      <lb ed="#L" n="41"/>sit sine quantitate magnus, &amp; sine qualitate bonus: non 
      ta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>men est sine relatione pater. Relatio autem licet non faciat 
      con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>positionem cum essentia, differt tamen aliquo modo realiter ab 
      <lb ed="#L" n="44"/>ea vel ex natura rei, vt infra patebit. Illa vero quae includunt 
      <lb ed="#L" n="45"/>substantiam cum relatione, vt pater &amp; filius praedicant vtrumque, 
      <lb ed="#L" n="46"/>sed per modum relationis quae est formalis in significato talium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e398">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      no<lb ed="#L" n="48" break="no"/>mina negatiua non dicunt quid est Deus: sed quid non est, 
      <lb ed="#L" n="49"/>relatiua vero dicunt eius habitudinem ad creaturas, absoluta 
      <lb ed="#L" n="50"/>vero dicuntur non significare quid est, quia nullum eorum 
      ex<lb ed="#L" n="51" break="no"/>primit totam perfectionem diuinam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e414">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--11--> AD SECVNDVM patet solutio ex iam dictis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1282-d1e421">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--12--> ARGVMENTVM in oppositum concedatur pro 
      <lb ed="#L" n="54"/>quanto dicit, quod nomina absoluta in diuinis dicunt 
      diui<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nam substantiam, licet non omnia dicant eam per modum 
      <lb ed="#L" n="56"/>substantiae. Quod autem subditur de relatiuis quod 
      conue<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nienter respondentur ad interrogationem factam per quid 
      <lb ed="#L" n="58"/>potest dici quod verum est de illis quae non solum includuni 
      <lb ed="#L" n="59"/>relationem, sed etiam essentiam, vt sunt nomina 
      persona<lb ed="#L" n="60" break="no"/>rum, licet sit ibi quaedam improprietas quae non significat 
      <lb ed="#L" n="61"/>substantiam solam, nec per modum substantiae. De aliis 
      au<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tem non est verum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>