<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="280-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e231153"><!-- l4d13q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e231153-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e231153-Hd1e103" type="question-title">Utrum liceat sacerdotibus penitus cessare 
      a celebratione missae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e106">
               <lb ed="#L" n="108"/>QVAESTIO SECVNDA 
      <lb ed="#L" n="109"/>Vtrum liceat sacerdotibus penitus cessare 
      <lb ed="#L" n="110"/>a celebratione missae 
      <lb ed="#L" n="111"/>Tbum. ἐ. a 8 aig: maaa nuilIe mallieda
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e117">
               <lb ed="#L" n="112"/>Dsecindum sic proce dius: tia iudetura uiecar i 
      <lb ed="#L" n="113"/>cerdoti penitus cessare a celebi atione missae. Qui 
      <lb ed="#L" n="114"/>ordo episcopalis non minus obligat episcopum quam 
      <lb ed="#L" n="115"/>sordo sacerdotalis sacerdotem, sed episcopo 
      totali<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ter licet abstinere ab executione ordinis episco 
      <lb ed="#L" n="117"/>sufficit euim quod per alium episcopum faciat celebrar 
      <lb ed="#L" n="118"/>ordines, confirmare, consecrare ecclesias &amp; virgines &amp; alia ad 
      <lb ed="#L" n="119"/>pfficium episcopalis ordinis pertinentia, ergo similiter licitum 
      <lb ed="#L" n="120"/>est sacerdoti penitus abstinere a celebratione missae ab alijs quae 
      <lb ed="#L" n="121"/>sunt ordinis sacerdotalis. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e141">
               <lb ed="#L" n="122"/>Item exempla sanctiorum licie pocunt imitani, ea uvi 
      <lb ed="#L" n="123"/>tis patrum legitur de quodam sancto patre quod ordinatus in 
      <lb ed="#L" n="124"/>sacerdotem nunquam post celebraut, ergo licitum est ordinate 
      <lb ed="#L" n="125"/>in sacerdotem exemplo illius nunquam celebrare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e153">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--3.--> IN contrarium arguitur, quia no est licitum simpuci laico 
      pe<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nitus abstinere a communione, ergo similiter, non est licitum sacer 
      <lb ed="#L" n="128"/>doti penitus abstinere a celebratione. Antecedens patuit supra 
      <lb ed="#L" n="129"/>consequentia probatur, quia sacerdos ex hoc quod recipit 
      sacerdo<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tium, recipit officium celebrandi, &amp; sic videtur se obligare ad 
      ce<lb ed="#L" n="131" break="no"/>lebrandum, sed simplex laicus (vt videtur) non est obligatus 
      a<lb ed="#L" n="132" break="no"/>comunicandum nisi quatenus obligatur per ius positiuum, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e173">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--4.--> Et confirmatur per Ambrosium qui dicit sic: graue est quod a 
      <lb ed="#L" n="134"/>mensam tuam mundo corde &amp; manibus innocetibus non 
      veni<lb ed="#L" n="135" break="no"/>mus, sed grauius est si dum peccata metuimus sacrificium noi 
      <lb ed="#L" n="136"/>reddimus, sed primum est peccatum mortale, ergo &amp; secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e186">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sun 
      <lb ed="#L" n="138"/>duo. Primum est vtrum liceat sacerdoti omnino a celebratione 
      <lb ed="#L" n="139"/>missae cessare. Secundum est si celebret quem ritum debet ij 
      ce<lb ed="#L" n="140" break="no"/>lebratione seruare 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e199">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum dicendum est qui quamuis visum fueri 
      <lb ed="#L" n="142"/>quibusdam quod sacerdos non tenetur celebrare missam nis 
      <lb ed="#L" n="143"/>habeat populum subiectum, probabilius tamen tenetur quod 
      sacer<lb ed="#L" n="144" break="no"/>dos non potest sine graui peccato totaliter abstinere ab omn 
      <lb ed="#L" n="145"/>celebratione missae nisi haberet tale impedimentum corpcral 
      <lb ed="#L" n="146"/>vel mentale per quod excusaretur legitime, quod non posset, au 
      <lb ed="#L" n="147"/>non deberet celebrare. Cuius ratio est, quia potentia est propte 
      <lb ed="#L" n="148"/>actum, &amp; ideo recipiens potentiam frustra recipit eam nisi 
      ces<lb ed="#L" n="149" break="no"/>sante legitimo impedimento quandoque exeat ig actum: cum 
      igi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>tur potestas ordinis sacerdotalis sit principatus ad consecrandi 
      <lb ed="#L" n="151"/>corpus Christi quae est dignitas maxima quam Christus 
      con<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tulit hominibus, recipiens talem potestatem frustra &amp; 
      delusori<lb ed="#L" n="153" break="no"/>eam videtur habere, si cessante legitimo &amp; perpetuo 
      impedimen<lb ed="#L" n="154" break="no"/>to nunquam exit in actum seu executionem talis potestatis 
      cele<lb ed="#L" n="155" break="no"/>brando missam quandoque: frustrare autem seu deludere ea quae 
      <lb ed="#L" n="156"/>ad sacramenta pertinent non est leue peccatum, generat etiam in 
      <lb ed="#L" n="157"/>aliis scandalum, &amp; ideo non videtur quod liceat sacerdoti 
      om<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nino cessare a celebratione missae nisi habeat legitimum 
      impe<lb ed="#L" n="159" break="no"/>dimentum corporale vel spirituale: corporale quidem est si fia 
      <lb ed="#L" n="160"/>paralyticus, aut alias impotens, spirituale vero si post suam 
      or<lb ed="#L" n="161" break="no"/>dinationem aduertat se esse irregularem tali irregularitate ir 
      <lb ed="#L" n="162"/>qua non consueuit dispensari, sicut est irregularitas homicidij 
      <!--00635.xml-->
      <pb ed="#L" n="281-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vel non potest commode adire dispensantem, vel non 
      praesu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mit quod secum dispensetur 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e262">
               <lb ed="#L" n="3"/>QVANTVM ad secundum videlicet qui rius debeam 
      <lb ed="#L" n="4"/>in celebratione missae seruari. Aduertendum est quod circa 
      celebra<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tionem missarum multa obseruanda sunt scilicet tempus, locus, vaestes 
      <lb ed="#L" n="6"/>. &amp; vala, &amp; quaedam aliae minores circunstantiae. Quantum ad 
      tem<lb ed="#L" n="7" break="no"/>pus sciendum est quod missa debet celebrarn de die non 
      accipien<lb ed="#L" n="8" break="no"/>do diem naturalem, qui includit diem &amp; noctem, sed pro die 
      arti<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ficiali qui distinguitur contra noctem, quia hoc sacramentum cum 
      <lb ed="#L" n="10"/>sit contentiuum ipsius Christi, qui dicit de scipso: Ego sum lux 
      <lb ed="#L" n="11"/>mundi, sic est etiam speciale memoriale passionis dominicae, qua 
      <lb ed="#L" n="12"/>in die facta est, &amp; per cuius meritu dies gratiae mundo illuxit non 
      <lb ed="#L" n="13"/>debet nisi de die celebrari, excepta nocte natalis domini in qua 
      <lb ed="#L" n="14"/>claritas diei passoribus effulsit Angelis nunciantibus Christi no 
      <lb ed="#L" n="15"/>tiuicatem, &amp; excepta rigilia paschae quod in paucis ecclesiis 
      ob<lb ed="#L" n="16" break="no"/>seruatur, primu tamen obseruatur quasi in omnibus. Extra 
      au<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tem praedicta, noctes, non licet alicui celebrare de nocte, nisi 
      ha<lb ed="#L" n="18" break="no"/>beat super hoc priuilegium quod multi impetrant, &amp; esset hoc 
      <lb ed="#L" n="19"/>superfluum si de iure co nuni liceret de noctae celebrare: die; 
      au<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tem artificialis, qui contra noctem distinguitur incipit non 
      so<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lum ab ortu solis, sed ex quo incipit apparere aliqua claritas se 
      <lb ed="#L" n="22"/>lis, &amp; extunc vsque ad horam ponam in qua completa fuit mor 
      <lb ed="#L" n="23"/>Christi cuius istud sacramentum est rememoratiuum possunt, cs. 
      <lb ed="#L" n="24"/>lebrari missae priuatz, missae aurem solennes regulariter debeni 
      <lb ed="#L" n="25"/>celebran in collegiatis ecclesus hora tertia quado spiritus 
      san<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctus descendit supra apostolos, &amp; qua hora Christus linguis 
      <lb ed="#L" n="27"/>Iudaeorum crucifixus est. Et sexta quando realiter in cruce pro 
      <lb ed="#L" n="28"/>situs est. Et nona in ieiuniis &amp; ordinibus quando Christus in 
      <lb ed="#L" n="29"/>cruce expirauit, ex causa tamen rationabili aliud potest fieri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e323">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--8--> QVANTVM ad locum in quo missa celebran debet, 
      scien<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dum est quod non debet celebran nisi in ecclesia consecrata absquel 
      <lb ed="#L" n="32"/>centia espiscopi, vel superioris, vel in necessitate quando ad ipsum 
      <lb ed="#L" n="33"/>non posset haberi recursus. vnde de consecratione di.i. dicitur. 
      <lb ed="#L" n="34"/>missarum solennia non vbique, sed in locis ab episcopo 
      consecra<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tis, &amp; vbi ipse permiserit celebranda esse censemus; si tamen 
      <lb ed="#L" n="36"/>ecclesia fit polluta sanguinis &amp; seminis essusione, aut interdict: 
      <lb ed="#L" n="37"/>non licet in ea celebrare, celebr ans tamen in tali ecclesia, licet 
      pec<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cet grauiter non est tamen irregula is nisi fit interdicta, sicut 
      ha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>betur extra de sententia excommunicationis, is qui, c.lib. 6. Altare 
      <lb ed="#L" n="40"/>etiam super quod celebratur siue sit immobile siue fit 
      portabi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>le debet esse de lapide, &amp; consecratum. Quia sepulchru Christi 
      <lb ed="#L" n="42"/>cuius altare est significatiuum fuit de lapide, &amp; hoc habetur 
      d<lb ed="#L" n="43" break="no"/>conse. dist. i. can. altaria. Calix autem &amp; patena, debent esse de 
      <lb ed="#L" n="44"/>auro vel argento, vel saltem de stanno, non autem de aere, aut de 
      <lb ed="#L" n="45"/>auricalco, quia rubiginem contrahunt, &amp; vomicum prouocant. 
      <lb ed="#L" n="46"/>nec de aliquo alio metallo, puta de plumbo vel cupro, quia 
      Ca<lb ed="#L" n="47" break="no"/>non limitat materiam calicis, &amp; patenae ad aurum, argentum &amp; 
      <lb ed="#L" n="48"/>stannum, sicut habetur de conse. dist. 1. can. vt calix domini cum 
      <lb ed="#L" n="49"/>patena. non debent etiam esse de ligno, aut de vitro, vt ibidem 
      ha<lb ed="#L" n="50" break="no"/>petur: quia vitrum est frangibile, in ligno autem propter eius 
      <lb ed="#L" n="51"/>porositatem subintraret vinum consecratum. Pallae altaris 
      de<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bent esse duae, quia respondent linteaminibus quibus corpus 
      <lb ed="#L" n="53"/>Christi inuolutum fuit, quae pluraliter in euangelio nominantur 
      <lb ed="#L" n="54"/>Corporale etiam debet esse de lino simplici, &amp; non de serico, 
      <lb ed="#L" n="55"/>nec de alio panno quantuncunque pretioso, quia licet ista plus 
      va<lb ed="#L" n="56" break="no"/>leant in foro, linum tamen magis congruit significationi: nam 
      si<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cur linum multis tunsionibus ad candorem deducitur, sic corpus 
      <lb ed="#L" n="58"/>Christi multis passionibus deductum est ad candorem immo 
      <lb ed="#L" n="59"/>talitatis, &amp; ideo tam pallae quam corporalia debent esse de 
      li<lb ed="#L" n="60" break="no"/>no, &amp; in corporalibus quidem semper obseruatur. Sed quida 
      <lb ed="#L" n="61"/>attendentes magis ad pompam quam ad significationem 
      con<lb ed="#L" n="62" break="no"/>gruam ponunt in magnis festiuitatibus vnam pallam de 
      seric<lb ed="#L" n="63" break="no"/>in aliquibus suis partibus deauratam, quod non est bene factum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e402">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--9--> Missa non debet celebrari sine sacratis vestibus, de 
      consecra<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tione distin. I. c. vestimenta. specialiter sine stola, &amp; manipulo, 
      al<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ba, amictu, cingulo, &amp; casula, quae omnia ista benedicuntur, non 
      <lb ed="#L" n="67"/>si: autem est de camisia seu iocheto, quia non benedicitur. Non 
      <lb ed="#L" n="68"/>debent etiam missam celebrare fine lumine, vnde depositus 
      <lb ed="#L" n="69"/>fuit sacerdos, qui sine lumine celebrauit extra de cele. mis. 
      capi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tulo vltimo. Iste tamen grauius in aliis deliquerat celebrando 
      <lb ed="#L" n="71"/>in cypho ligneo, &amp; in pane fermentato. Sacerdos etiam 
      celebran<lb ed="#L" n="72" break="no"/>debet habere duos coadiutores secundum ius antiquum quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>habetur de consecratione distin. I. canone hoc quoque 
      statu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tum est. quia dicit dominus vobiscum, &amp; orate pro me 
      plurali<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ter, &amp; pluralis locutio ad minus duos exigit: quia tamen 
      consue<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tudo est optima legum interpres, ideo vnus adiutor sufficit, 
      <lb ed="#L" n="77"/>quia sic fieri consueuit. Adiutor sacerdotis celebrantis debet 
      <lb ed="#L" n="78"/>esse vir &amp; non mulier, quia mulieri non licet ministrare, nec ac 
      <lb ed="#L" n="79"/>cedere ad altare nisi pro offerendo vel communicando. extra 
      <lb ed="#L" n="80"/>de cohabi. cleric. &amp; mulie. cap. i. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e231153-d1e444">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--10.--> AD primum argumentum dicendum, quod non est 
      simi<lb ed="#L" n="82" break="no"/>le de ordine episcopali &amp; sacerdotali, quia executio ordini¬ 
      <!--00635.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>episcopalis respicit populum, seu corpus mysticum, vt 
      confir<lb ed="#L" n="84" break="no"/>mare, ordines facere, consecrare ecclesias &amp; virgines, &amp; ista 
      si<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ue quis faciat per seipsum, siue per alium episcopum non referi 
      <lb ed="#L" n="86"/>quantum ad populum cui est episcopus obligatus, sed per 
      or<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dinem sacerdotalem obligatur, quis Deo ad offerendum 
      sacri<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ficium altaris ad quod per susceptionem sacerdotalis ordinis 
      <lb ed="#L" n="89"/>se obligauit, a qua obligatione non liberatur, si alius sacerdos 
      <lb ed="#L" n="90"/>celebret qui consimiliter ad illud idem est obligatus. 
      <lb ed="#L" n="91"/>I1 Ad secundum dicendum, quod ille de quo fit mentio in vitis 
      pa<lb ed="#L" n="92" break="no"/>trum potuit habere impedimentum occultum, vel specialem 
      reuela<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tionem spiritus sancti de non celebrando; &amp; talia non debent 
      <lb ed="#L" n="94"/>trahi ad consequentiam ab illis qui non habent similem causam. 
      <lb ed="#L" n="95"/>vaiS I1I1. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>