<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="241-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e198824"><!-- l3d36q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e198824-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e198824-Hd1e103" type="question-title">Utrum omnes virtutes habeantur aequaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e106">
               <lb ed="#L" n="150"/>ἀVArSτο 
      ἄνικί<lb ed="#L" n="151" break="no"/>Vtrum omnes virtutes habeantur aequaliter. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Thom. 1. 2. q. 66. art. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e115">
               <lb ed="#L" n="153"/>QVINTO quaeritur vnum omnes virures 
      habe<lb ed="#L" n="154" break="no"/>Vantur aequaliter. Et arguitur quod non, quia si 
      <lb ed="#L" n="155"/>Lomnes virtutes haberentur aequaliter inter se tunc 
      <lb ed="#L" n="156"/>quicunque excederet aliquem in vna virtute 
      ex<lb ed="#L" n="157" break="no"/>Acederet ipsum in aliis omnibus atqui consequens 
      <lb ed="#L" n="158"/>est falsum, ergo &amp; antecedens. consequentia per se patet, 
      <lb ed="#L" n="159"/>falsitas consequentis probatur, quia diuersi sancti laudantur 
      <!--00557.xml-->
      <pb ed="#L" n="242-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>de virtutibus diuersis tanquam in illis praeeminentes &amp; non in aliis 
      <lb ed="#L" n="2"/>sicut Abraham commenlatur de fide, Iob de patientia, &amp; sic de aliis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e144">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--2--> Item ex actibus deuenimus in cognitionem habituum, sed 
      <lb ed="#L" n="4"/>experimento patet quod vnus homo perfectius operatur actum 
      <lb ed="#L" n="5"/>vnius virtutis quam actum alterius, eigo virtutes talibus 
      acti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>hus correspondentes non sunt in illo coaequales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e158">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Aug. 6. de 
      tri<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nitate, &amp; habetur in litera, quod quicunque sunt aequales in 
      forti<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tudine sunt aequales in prudentia, &amp; temperantia &amp; sic de aliis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e169">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista potest intelligi 
      duplici<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ter. Vno modo comparando vnam virtutem ad aliam in eodem 
      <lb ed="#L" n="12"/>homine vt fortitudinem ad temperantiam, vtrum. I.tales 
      virtu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>res sint inter se aequales &amp; sic quaeritur de aequalitate 
      quantita<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tis perfectionis virtutum. Alio modo comparando diuersas 
      virtu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tes inter se numero differentes (sicut duas temperantias in 
      duo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bus hominibus) ad alias duas consimiliter inter se differentes 
      <lb ed="#L" n="17"/>sed specie differentes a primis, sicut ad duas fortitudines in 
      eis<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dem hominibus vt sit sensus quaestionis vtrum illi qui sunt 
      aequa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>les in vna virtute secundum speciem puta in temperantia, sint 
      <lb ed="#L" n="20"/>aequales in omnibus virtutibus aliis puta in fortitudine, &amp; 
      pru<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dentia, &amp; sic de aliis, &amp; hoc modo quaeritur de aequalitate 
      pro<lb ed="#L" n="22" break="no"/>portionis, vtrum scilicet qualem proportionem habent aliquae 
      virtu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tes vnius speciei in diuersis hominibus ralem habeant omnes 
      <lb ed="#L" n="24"/>aliae in eisdem. Si ergo quaestio intelligatur de aequalitate 
      perfe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctionis quantiratis sic dicendum est qued non est aequalitas inter 
      <lb ed="#L" n="26"/>virtutes imo theologicae sunt perfectiores virtutibus acquisitis 
      <lb ed="#L" n="27"/>omnibus, &amp; inter acquisitas, intellectuales sunt perfectiores 
      mo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ralibus, &amp; inter morales vna est perfectior altera, quod 
      theo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>logicae sunt perfectiores virtures acquisitis patet sic, illae 
      vir<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tutes quae sunt circa nobilius obiectum &amp; immediatius 
      ordinan<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tur ad nobiliorem finem sunt nobiliores, sed virtutes 
      theologi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cae respectu acquisitarum sunt huiusmodi, ergo &amp;c. Maior 
      pa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tet, quia nobilitas virtutum est ex nobilitate obiecti finis. 
      Mi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nor declaratur, quia obiectum &amp; finis virtutum theologicarum 
      <lb ed="#L" n="35"/>est Deus, obiectum autem virtutum acquisitarum est aliquod 
      <lb ed="#L" n="36"/>ens creatum, vt patet de virtutibus moralibus quarum obiectum 
      <lb ed="#L" n="37"/>est aliquid agibile a nobis. Et idem est de obiecto virtutum 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tellectualium seu scientiarum excepta metaphysica quae &amp; si sit 
      <lb ed="#L" n="39"/>de Deo, deficit tamen a virtutibus theologicis ratione 
      latitu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dinis. Quia aliqua tenemus fide de Deo ad quae non potest 
      at<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tingere aliqua metaphysica ratio, quare manifestum est quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>virtutes theologicae excellunt omnes acquisitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e245">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--5--> Quod autem inter virtutes acquisitas intellectuales 
      nobi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>liores sint moralibus. Probatur sic, perfectio virtutis consistit in 
      <lb ed="#L" n="45"/>bono rationis. Tunc sic, illa virtus est nobilior quae est circa 
      bo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>num virtutis rationis nobiliori &amp; perfectiori modo. Sed 
      virtu<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tes intellectuales sunt circa bonum rationis nobilior &amp; 
      perfe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctiori modo quam morales, quia virtutes intellectuales 
      perfi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ciunt id quod est rationale per essentiam scilicet ipsum intellectum, 8 
      <lb ed="#L" n="50"/>actus earum consistit essentialiter in actu rationis. Morales, 
      au<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tem perficiunt id quod est solum rationale per participationem. 
      <lb ed="#L" n="52"/>appetitum, ergo intellectuales sunt perfectiores moralibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e271">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--6--> Quod autem inter morales vna fit perfectior altera patet sic, 
      <lb ed="#L" n="54"/>illa virtus moralis est perfectior in quo magis relucet bonum 
      ra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionis. Sed inter virtutes morales iustitia est huiusmodi, erge 
      <lb ed="#L" n="56"/>ipsa est inter virtutes morales perfectior. Maior patet ex dictis 
      <lb ed="#L" n="57"/>Minor declaratur, quia illud quod perficit hominem non solum 
      <lb ed="#L" n="58"/>in seipso, sed in comparatione ad alterum perfectius continei 
      <lb ed="#L" n="59"/>bonum rationis quam illud quod perficit ad seipsum tantum. Sed in 
      <lb ed="#L" n="60"/>ter virtutes morales iustitia maxime perficit hominem non 
      so<lb ed="#L" n="61" break="no"/>lum ad seipsum, sed etiam ad alterum, quare &amp;c. Vnde dicit 
      <lb ed="#L" n="62"/>Philoso. 5. Ethic. qui ipsa est praeclarissima virtutum, &amp; sic patet 
      <lb ed="#L" n="63"/>quod virtutes comparatae ad inuicem non sunt aequales aequa 
      <lb ed="#L" n="64"/>litate perfectionis. Quod de omnibus vnico modo probari 
      po<lb ed="#L" n="65" break="no"/>test sic, impossibile est diuersas species habere eundem 
      gra<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dum perfectionis. Sed virtutes hoc modo acceptae differunt 
      in<lb ed="#L" n="67" break="no"/>iter se specie, ergo non possunt esse aequales in perfectione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e308">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--7.--> Si autem quaestio intelligatur secundo modo . s. de 
      aequali<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tate proportionis modo quo fuit expositum adhuc distinguendum 
      <lb ed="#L" n="70"/>est quia virtutes duplicem habent perfectionem scilicet essentialem 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; adiunctam, Essentialem habent ex naturali habitudine 
      inchoa<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tiue, &amp; ex exercitio actuum completiue. Adiunctam autem habeni 
      <lb ed="#L" n="73"/>ex dispositione vel adminiculo quam vna virtus sortitur ex alte 
      <lb ed="#L" n="74"/>ra sibi adiuncta. Si ergo proportio aliquarum virtutum 
      atten<lb ed="#L" n="75" break="no"/>datur secundum perfectionem essentialem, sic non omnes qui sunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>aequales in vna virtute sunt aequales in alia. Quia sicut statim 
      <lb ed="#L" n="77"/>dictum est essentialis perfectio virtutis est initiauue a 
      dispositio<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ne naturali. Compleriue autem per assuefactionem operum, si aliqui 
      <lb ed="#L" n="79"/>duo homines possunt aequaliter esse a natura dispositi ad vnani 
      <lb ed="#L" n="80"/>virtutem puta temperantiam, &amp; aequaliter assuefacti in operibus 
      <lb ed="#L" n="81"/>temperatir, qui non sunt a natura aequaliter dispositi ad 
      forti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sudinem nec aequaliter assuefacti ad opera fortitudais, ergo noi 
      <!--00557.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>oportet quod tales sint aequales in fortitudine, quamuis sint aequa 
      <lb ed="#L" n="84"/>les in temperantia. Si autem proportio virtutum attendatur 
      <lb ed="#L" n="85"/>secundum perfectionem adiunctam, vt quia fortitudo adiuncta est 
      <lb ed="#L" n="86"/>temperantiae propter hoc temperatus potest magis resistere 
      acti<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bus contrariis (vt dictum fuit prius) sic dicendum est o qui sunt 
      <lb ed="#L" n="88"/>aequales in vna virtute sunt aequales in omnibus. Cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="89"/>est, quia illae virtutes sunt aequales quo ad perfectionem 
      adiun<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctam quae sunt aequales secundum virtutes sibi adiunctas. Si ergo 
      <lb ed="#L" n="91"/>virtutes adiunctae non sunt aequales, nec primae erunt aequales 
      <lb ed="#L" n="92"/>quo ad perfectionem adiunctam &amp; in hoc sensu loquitur <ref xml:id="jsnvu6-e198824-Rffqqdd" corresp="#jsnvu6-e198824-Qa1d455">Aug. vi.</ref>
      <lb ed="#L" n="93"/>habetur in <ref xml:id="jsnvu6-e198824-Rffddzz" target="http://scta.info/resource/pl-l3d36c2-d1e131@38-79" corresp="#jsnvu6-e198824-Qa1d455">litera</ref> dicens. <quote xml:id="jsnvu6-e198824-Qa1d455" source="http://scta.info/resource/adt-l6-d1e801@38-78">Si dixeris istos esse aequales in 
      fortitudi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ne, sed illum praestare in prudentia, sequitur quod huiusmodi 
      fortitu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>do minus prudens sit ac per hoc nec fortitudine aequales sunt. 
      <lb ed="#L" n="96"/>quoniam fortitudo illius est prudentior atque ira de caeteris 
      vir<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tutibus inuenies, si omnes eadem consideratione percurras</quote>. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e382">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod nihil 
      pro<lb ed="#L" n="99" break="no"/>hibet virtutem vnam perfectius perfectione essentiali esse in 
      <lb ed="#L" n="100"/>vno quam in alio &amp; non aliam virtutem. Et secundum hoc 
      vnu<lb ed="#L" n="101" break="no"/>sanctus laudatur super sanctos alios de vna virtute &amp; non de 
      <lb ed="#L" n="102"/>alia. Sed quantum ad perfectionem adiunctam seu adminicu 
      <lb ed="#L" n="103"/>latiuam quicunque sunt aequales in vna sunt aequales in alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e198824-d1e401">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--9--> Per idem patet ad secundum, quia perfectio actus potest 
      <lb ed="#L" n="105"/>contingere ex sola perfectione essentiali secundum quam non 
      <lb ed="#L" n="106"/>est aequalitas proportionis in omnibus. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
