<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="109-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
        <div xml:id="jsnvu6-d1e2346"><!-- l2d1q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2346-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2346-Hd1e103" type="question-title">Utrum potentia creandi possit creaturae communicari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e106">
               <lb ed="#L" n="124"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Vtrum potentia creandi possit 
      com<lb ed="#L" n="126" break="no"/>municari creaturae. 
      <lb ed="#L" n="127"/>Thom 1. 9. 45. art. 5. Scot. in. 4.d. 1. Side magistrum. 2. 
      <lb ed="#L" n="128"/>d. 18. cap. Solet etiam.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e119">
               <lb ed="#L" n="129"/>SECVNDO principaliter quaeritur, Vtrum 
      poten<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tia creandi possit communicari creaturae. 
      Argui<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tur quod non primo sic, Cui non potest 
      commu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nicari quod sit primum agens simpliciter ei non 
      <lb ed="#L" n="133"/>potest communicari quod agat nullo supposito, 
      <lb ed="#L" n="134"/>sed creaturae non potest communicari quod sit primum agens 
      <lb ed="#L" n="135"/>simpliciter, quia iam non esset creatura sed creator, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="136"/>Minor patet. Probatio maioris, quia quanto agens est superius 
      <lb ed="#L" n="137"/>tanto pauciora supponit (sicut pauciora supponit natura quae 
      <lb ed="#L" n="138"/>solum supponit materiam quam ars quae supponit ens actu. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Et hoc est, quia ars naturae innititur tanquam priori agenti. Sed 
      <lb ed="#L" n="140"/>agens supremum vt deus sicut nulli alij agenti innititur, ita 
      ni<lb ed="#L" n="141" break="no"/>hil ex parte facti supponit. Ex quo videtur quod per hoc 
      com<lb ed="#L" n="142" break="no"/>petit alicui agenti quod nihil praesupponat ex parte facti, quia 
      <lb ed="#L" n="143"/>est primum agens simpliciter non innixum alteri, &amp; ideo cui 
      <lb ed="#L" n="144"/>non potest communicari vnum nec alterum, &amp; haec fuit maior 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e156">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--2--> Item super infinitam distantiam, non potest nisi virtus infinita, sed 
      <lb ed="#L" n="146"/>inter terminos creationis est distantia infinita, ergo &amp;c. Maior 
      <lb ed="#L" n="147"/>supponitur: Sed minor probatur dupliciter. Primo quia illa 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>stantia est infinita qua non potest dari maior: Sed non potest dari mi 
      <lb ed="#L" n="149"/>ior distantia quam sit inter ens &amp; nihil, ergo illa est infinita. 
      Secun<lb ed="#L" n="150" break="no"/>do; quia inter quaecunque contradictoria est aequalis distantia cum 
      <lb ed="#L" n="151"/>contradictio sit vna oppositio, sed inter deum &amp; non deum, &amp; inter 
      <lb ed="#L" n="152"/>totum ens &amp; purum nihil est infinita distantia, ergo inter quodcunque 
      <lb ed="#L" n="153"/>ens creabile &amp; nihil sibi correspondens est distantia infinita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e181">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--3--> Item inter ens &amp; nihil nulla est proportio, ergo similiter 
      in<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ter virtutem quae producit ens ex ente, &amp; virtutem quae produci 
      <lb ed="#L" n="156"/>aliquod ens ex nihilo, nulla est proportio, sed cuiuslibet finiti 
      <lb ed="#L" n="157"/>ad finitum est aliqua proportio, ergo necesse est alteram illarum 
      <lb ed="#L" n="158"/>duarum virtutum esse infinitam, illam videlicet quae produci 
      <lb ed="#L" n="159"/>aliquid ex nihilo per ereationem: Sed infinita virtus non potes 
      <lb ed="#L" n="160"/>communicari creaturae, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e201">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--4.--> Item sic, Ad hoc quod agens creatum producat totam rem debet 
      <lb ed="#L" n="162"/>se toto agere. Sed nulla creatura potest se toto agere, cum non 
      <lb ed="#L" n="163"/>sit actus purus, &amp; nihil agit nisi secundum quod ens actu, ergo &amp;c
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e212">
      <!--00285.xml-->
               <pb ed="#L" n="110-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>
               <!--5--> Item illud cuius actus non est substantia non potest creare 
      <lb ed="#L" n="2"/>(quia actio eius supponit subiectum) sed actio creaturae non 
      <lb ed="#L" n="3"/>est substantia, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e230">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--6--> Item si creatura posset creare, aut hoc posset vt principale 
      a<lb ed="#L" n="5" break="no"/>gens, aut vt instrumentum. Non vt pricipale agens, qa illud est Deus 
      <lb ed="#L" n="6"/>nec etiam vt instrumentum propter duo. Primo, quia instrumentum 
      <lb ed="#L" n="7"/>non agit nisi vt motum, &amp; per motum, &amp; tale supponit subiectum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e243">
               <lb ed="#L" n="8"/>Secundo, quia instrumentum disponit ad effectum 
      princi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>palis agentis, sed in creatione non potest praecedere aliqua 
      di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>spositio cum creatio fiat nullo praesupposito, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e252">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--8--> IN CONTRARIVM arguitur, quia quanquam 
      <lb ed="#L" n="12"/>agens posset excedere effectum secundum se, tamen semper 
      <lb ed="#L" n="13"/>videntur aequari in actione &amp; passione, quia nec aliud nec plus 
      <lb ed="#L" n="14"/>agit agens quam recipiat patiens. Sed creatio passio non arguit 
      <lb ed="#L" n="15"/>in creato, nec infinitam potentiam passiuam, vel aliquid 
      infini<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tum productum, ergo nec creatio actio arguit in creante 
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tentiam infinitam actiuam, sed propter aliud non negatur quin 
      <lb ed="#L" n="18"/>creatio possit communicari creaturae, nisi quia creatio videtur 
      <lb ed="#L" n="19"/>infinitam potentiam requirere in creante, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e277">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--9--> RESPONSIO. Creatio dicitur productio alicuius nu 
      <lb ed="#L" n="21"/>lo supposito. Quod potest dupliciter intelligi. Vno modo quod ni 
      <lb ed="#L" n="22"/>hil supponatur ex parte agentis, sed creans innitatur solum sua 
      <lb ed="#L" n="23"/>virtuti, &amp; hoc modo secundum omnes creare non potest commu 
      <lb ed="#L" n="24"/>nicari creaturae &amp; rationabiliter. Cui enim potest communica 
      <lb ed="#L" n="25"/>ri quod non innitatur priori agenti, illi potest communicari quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>non sit ab alio tanquam a causa agente, semper enim effectus 
      <lb ed="#L" n="27"/>innititur suae causae, praecipue si sit causa eius conseruatiua. Tunc 
      <lb ed="#L" n="28"/>enim innititur ei in esse, &amp; per consequens in omnibus 
      perfectio<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nibus quae praesupponunt esse. Sed nulli creaturae potest commu 
      <lb ed="#L" n="30"/>nicari quod non sit ab alio agente, quia nomen creaturae importa 
      <lb ed="#L" n="31"/>oppositum, scilicet quod sit ab alio, ei go nulli creaturae potes 
      <lb ed="#L" n="32"/>communicari quod creet nullo supposito ex parte agentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e310">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--10--> Alio modo potest intelligi quod nihil supponatur ex parte fa 
      <lb ed="#L" n="34"/>cti, licet creans innitatur priori agenti. Et istud potest esse dupli 
      <lb ed="#L" n="35"/>citer. Vno modo quod communicetur creatio secundum totum ambitum 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; istud non potest esse, quia cui potest communicari creatio secundum 
      <lb ed="#L" n="37"/>suum totum ambitum, illud potest creare omne creabile. Sed nulla 
      <lb ed="#L" n="38"/>creatura potest creare omne creabile (saltem seipsam quae est de 
      <lb ed="#L" n="39"/>numero creabilium) ergo &amp;c. Alio modo quod communicetur crea 
      <lb ed="#L" n="40"/>tio seu potentia creandi quantum ad aliquem specialem effectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e332">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--11.--> Et sic adhuc dicunt quidam quod nec isto modo potest 
      commu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nicari creaturae quod creet. Quod probant inductiue in diuersis 
      <lb ed="#L" n="43"/>creaturis. Primo de creatura spirituali (sicut est angelus.) Et hoc 
      <lb ed="#L" n="44"/>sic, nullus actus accidentalis necessario reqritur in creante sub. 
      <lb ed="#L" n="45"/>stantiam tanquam prior necessario ipso termino creationis, sed 
      in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tellectio angen est quidam actus sibi accidentalis qui necessario 
      re<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quiritur in angelo tanquam prior quocunque producto per angeli 
      <lb ed="#L" n="48"/>ad extra, ergo angelus nullus potest creare aliquam substantiam. Ma 
      <lb ed="#L" n="49"/>ior probatur, quia ille actus qui est necessario prius termine 
      <lb ed="#L" n="50"/>creationis, aut requiritur tanquam actus productiuus termini, aut 
      <lb ed="#L" n="51"/>tanquam formale principium productiuum eius. Exemplum primi est 
      di<lb ed="#L" n="52" break="no"/>calefactione respectu caloris causati in ligno. Exemplum secundi est 
      <lb ed="#L" n="53"/>de calore in igne respectu calefactionis ligni. Primo modo non 
      <lb ed="#L" n="54"/>requiritur aliquis actus accidentalis in creante, quia actus produ 
      <lb ed="#L" n="55"/>ctiuus termini, &amp; terminus productus sunt in eodem, ergo ad 
      pro<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ducendum aliquiod extra non requiritur in producente aliquis actus 
      <lb ed="#L" n="57"/>manens qui sit actus productionis. Nec secundo modo, quia actu: 
      <lb ed="#L" n="58"/>accidentalis non potest esse formale principium creandi substantiam, 
      <lb ed="#L" n="59"/>quia omnis forma actiua requirens potentiam receptiuam in essendo 
      <lb ed="#L" n="60"/>necessario requirit potentiam passiuam in agendo, alioquin term 
      <lb ed="#L" n="61"/>nus actionis esset absolutior principio suo, quod est inconueniens, 
      <lb ed="#L" n="62"/>quia absolutio a materia dicit perfectionem, terminus autem produ 
      <lb ed="#L" n="63"/>ctus non potest esse perfectior principio suo productiuo. Cum e 
      <lb ed="#L" n="64"/>go omnis actus accidentalis in agente supponat potentiam 
      rece<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ptiuam in essendo, sequitur quod requirat potentiam receptiuam in 
      <lb ed="#L" n="66"/>agendo, &amp; ita non poterit esse principium creandi cum creatio 
      ni<lb ed="#L" n="67" break="no"/>hil supponat, &amp; sic probata est maior. Postea pbabitur minor. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e395">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--12--> Sed prius excludantur quaedam instantiae quae dantur contra 
      pro<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bationem maioris. Vna instantia est, quia accidens in virtute substar 
      <lb ed="#L" n="70"/>tiae potest esse principium producendi substantiam tanquam instrumentum 
      <lb ed="#L" n="71"/>substantiae, quamuis hoc non posset virtute sua. Exemplum de 
      ca<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lore quia est instrumentum generandi carnem, vt patet 2. de anima, 
      <lb ed="#L" n="73"/>ergo similiter potest esse in proposito respectu substantiae creandae
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e413">
               <lb ed="#L" n="74"/>Sed istud non valet, quia omne instrumentum vel attingi 
      <lb ed="#L" n="75"/>effectum principalem vel disponit ad ipsum. Ncutrum potest 
      <lb ed="#L" n="76"/>dari in creatione. Non primum quod accidens possit attingere 
      <lb ed="#L" n="77"/>principalem effectum, scilicet substantiam, quia si principale 
      <lb ed="#L" n="78"/>agens esset agens vniuocum, non requireret necessario aliquod 
      <lb ed="#L" n="79"/>agens medium inter formam suam &amp; effectum. Agens autem 
      <lb ed="#L" n="80"/>aequiuocum est perfectius vniuoco, ergo non necessario 
      requi<lb ed="#L" n="81" break="no"/>reret medium, &amp; per consequens non habet instrumentum per 
      <lb ed="#L" n="82"/>quod agat tantum. Nec secundum quod possit esse dispositio 
      <!--00285.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>praeuia, quia nihil supponitur creationi quo disponatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e442">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--14.--> Et confirmatur istud, quia vbi accidentia sunt instrumenta 
      <lb ed="#L" n="85"/>substantiae generantis non attingunt terminum principalem, sed tan 
      <lb ed="#L" n="86"/>tummodo quandam dispositionem sicut apparet de qualitatibus 
      <lb ed="#L" n="87"/>alterationis etiam elementorum quae non attingunt formam 
      substan<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tialem. Alioquin qualitas esset principium immediate actiuum in 
      <lb ed="#L" n="89"/>materiam receptiuam formae substantialis quod est inconueniens 
      <lb ed="#L" n="90"/>quia quod non potest recipi nisi in substantia composita in essende 
      <lb ed="#L" n="91"/>nec potest agere nisi in substantiam compositam, &amp; ita non in materiam, 
      <lb ed="#L" n="92"/>Per hoc patet quomodo sit illud intelligendum quod dicitur secum 
      <lb ed="#L" n="93"/>do de anima de calore. Calor enim pro tanto est instrumentum 
      <lb ed="#L" n="94"/>animae generando carnem animatam pro quanto in alteratione 
      <lb ed="#L" n="95"/>praeuia ad generationem est principium alterandi, non quia in instan 
      <lb ed="#L" n="96"/>ti generationis attingat formam carnis tanquam termini, sicut 
      <lb ed="#L" n="97"/>nec attingit materiam substantialem carnis tanquam passum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e478">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--15--> Alia instantia est contra eandem materiam per dictum Arist. 7. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Metaphy. qui dicit quod domus extra sit a domo in aima, &amp; tamen 
      <lb ed="#L" n="100"/>domus habet verius esse in re extra quam in aia, quia in re extra 
      <lb ed="#L" n="101"/>habet esse reale, sed in anima non habet nisi esse cognitum quod est 
      <lb ed="#L" n="102"/>esse diminutum, ergo imperfectius puta esse in cognitione potest 
      <lb ed="#L" n="103"/>esse principium productiuum perfecti, scilicet esse in re extra 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e496">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--16--> Ad hoc dicendum est quod minor est falsa, quia esse domus in 
      <lb ed="#L" n="105"/>aima est verius esse &amp; perfectius quam esse eius in re extra. Esse enim 
      <lb ed="#L" n="106"/>domus in anima est ipsa cognitio animae a qua domus denomi 
      <lb ed="#L" n="107"/>natur cognita, &amp; haec cognitio est quaedam naturalis 
      perfecti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>animae, forma autem domus extra non est nisi ordo &amp; compo 
      <lb ed="#L" n="109"/>sitio partium quae est aliquid accidentale &amp; imperfectius ipsa 
      <lb ed="#L" n="110"/>cognitione, &amp; ita perfectius non est ab imperfectiore sed ecoue 
      <lb ed="#L" n="111"/>so, veruntamen, quamuis cognitio domus sit perfectior quam forma 
      <lb ed="#L" n="112"/>domus, tamen esse cognitum domus non est verius esse domus 
      <lb ed="#L" n="113"/>quam esse eius in re extra, quia non est eius esse formale sed 
      co<lb ed="#L" n="114" break="no"/>gnoscentis, semper tamen est simpliciter perfectius, vbi autem 
      <lb ed="#L" n="115"/>substantia esset cognita, ibi cognitio quae esset accidens semper 
      <lb ed="#L" n="116"/>esset omni modo imperfectior ipsa re cognita. Et ideo nulla co 
      <lb ed="#L" n="117"/>gnitio quae esset accidens potest esse principium producend 
      <lb ed="#L" n="118"/>substantiam, nec per consequens creandi. Et sic probata est 
      <lb ed="#L" n="119"/>maior rationis principalis, &amp; instantiae contra eam euacuatae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e535">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--17--> Minor probatur quantum ad duas eius partes. Et primo 
      <lb ed="#L" n="121"/>quantum ad hanc quod intellectio angeli sit accidens, quia non 
      <lb ed="#L" n="122"/>repugnat intellectui angeli distincte intelligere quodcunque 
      in<lb ed="#L" n="123" break="no"/>telligibile, etiam si intelligibilia possent esse infinita alterius ra 
      <lb ed="#L" n="124"/>tionis, &amp; ita disparata quod nullum eorum esset principium co 
      <lb ed="#L" n="125"/>gnoscendi alterum. Nam istis positis ex parte intelligibilis, non 
      <lb ed="#L" n="126"/>inuenitur ex parte intellectus repugnantia quin possit 
      intelli<lb ed="#L" n="127" break="no"/>gere distincte &amp; perfecte quodlibet illorum &amp; omnia illa, sed 
      <lb ed="#L" n="128"/>constat quod repugnantia est dicere quom posset hoc facere per 
      vni<lb ed="#L" n="129" break="no"/>cam intellectionem, ergo non repugnat angelo habere aliam 
      <lb ed="#L" n="130"/>&amp; aliam intellectionem, hoc autem non posset esse si intellectio 
      <lb ed="#L" n="131"/>esset idem realiter cum substantia angeli, ergo est accidens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e566">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--18--> Assumptum probatur tripliciter. Primo ex finitate 
      intelle<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ctionis. Secundo ex finitate intellectus angelici. Tertio ex 
      fini<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tate essentiae angeli. Ex primo sic, si vnicum esset intelligere 
      <lb ed="#L" n="135"/>respectu infinitorum obiectorum disparatorum includeret in 
      <lb ed="#L" n="136"/>se eminenter perfectiones infinitarum intellectionum quae 
      na<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tae essent haberi respectu illorum, sed non posset continere 
      emi<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nenter, nisi esset in se infinitum intensiue, quia vbi illae 
      intelle<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctiones essent secundum proprias rationes, ibi essent infinitae 
      <lb ed="#L" n="140"/>perfectiones alterius rationis propter obiecta quae posita sunt 
      <lb ed="#L" n="141"/>infinita esse, &amp; disparata, ergo vbi sunt eminentiori modo 
      opor<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tet quod inueniatur aliqua infinitas non extensiua, quia illam 
      <lb ed="#L" n="143"/>tollit vnitas actus, ergo intensiua quod est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e597">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--19--> Ex secundo sic arguitur, quorum potest esse vnum 
      intellige<lb ed="#L" n="145" break="no"/>re illa possunt simul intelligi, sed intellectus finitus non potest 
      si<lb ed="#L" n="146" break="no"/>mul intelligere infinita obiecta disparata, quia maioris virtutis 
      <lb ed="#L" n="147"/>est simul intelligere plura disparata, quam pauca, ergo 
      infini<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tae virtutis est simul intelligere, &amp; distincte infinita disparata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e613">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--20--> Ex tertio sic, vna intellectio requirit vnum obiectum 
      pri<lb ed="#L" n="150" break="no"/>mum &amp; vnam formalem rationem obiectiuam, sed hoc non po 
      <lb ed="#L" n="151"/>test dari in proposito, ergo &amp;c. Probatio minoris, illud vnum 
      ob<lb ed="#L" n="152" break="no"/>iectum non posset poni nisi essentia angeli, quia omnia ponuntur 
      <lb ed="#L" n="153"/>ab inuicem dispatata, sed hoc non potest esse propter duo. Primo 
      <lb ed="#L" n="154"/>quia aliquod intelligibile ab angelo est infinitum. Nullum autem 
      <lb ed="#L" n="155"/>finitum potest esse ratio intelligendi perfecte obiectum 
      infini<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tum. Secundo, quia nihil potest esse ratio cognoscendi plura 
      alte<lb ed="#L" n="157" break="no"/>rius rationis nisi eminenter contineat omnia illa secundum cogno 
      <lb ed="#L" n="158"/>scibilitatem, &amp; per consequens secundum entitatem, ergo nihil po 
      <lb ed="#L" n="159"/>test esse principium cognoscendi infinita disparata si essent, nisi 
      <lb ed="#L" n="160"/>eminenter contineat infinita. Et sic erit infinitum quod non po 
      <lb ed="#L" n="161"/>nitur de essentia angeli. Et ita probata est prima pars minoris. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e647">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--21--> Secunda pars pricipalis quamuis sit concessa ab Aui. 9. metaph. 
      <lb ed="#L" n="163"/>ca. 2. tamen adhuc probatur, quia natura intellectualis nihil 
      pro<lb ed="#L" n="164" break="no"/>ducit nisi intelligendo &amp; volendo, sed angelus est huiusmodi, 
      <!--00286.xml-->
      <pb ed="#L" n="110-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo &amp;c. Et sic probatum est quod substantia pure spiritualis 
      <lb ed="#L" n="2"/>puta angelus nihil potest creare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e669">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--22--> Secundo probatur principaliter quod nulla forma 
      materia<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lis potest creari ad aliqua creatura sic. Forma quae creatur 
      priu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>est naturaliter a causa efficiente quam informet materiam, sed 
      <lb ed="#L" n="6"/>forma materialis non potest esse ab aliqua creatura prius natura 
      <lb ed="#L" n="7"/>liter quam informet materiam ergo &amp;c. Probatio maioris, quia 
      <lb ed="#L" n="8"/>si forma non est prius naturaliter quam informet materiam, 
      er<lb ed="#L" n="9" break="no"/>go non accipit esse a sua causa nisi illa actione qua subiectum in 
      <lb ed="#L" n="10"/>formaretur ab ea, sed illa informatio est mutatio proprie dicta 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; non creatio, quare &amp;c. Probatio mi. nulla creatura potest 
      da<lb ed="#L" n="12" break="no"/>re formae materiali esse per se, quia si posset dare esse tale posset 
      <lb ed="#L" n="13"/>ipsum conseruare, ita vt per se realiter subsisteret, quod non 
      <lb ed="#L" n="14"/>est possibile, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e700">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--23--> His tamen non obstantibus dicendum est quod quamuis nulli 
      <lb ed="#L" n="16"/>creaturae sit communicatum quod creet, tamen non apparet ali 
      <lb ed="#L" n="17"/>qua ratio conuincens necessario quoddeus non posset facere 
      ali<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quam creatura quae possit aliquid producere nullo supposito in 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod agat. Et quia tota repugnantia quae videtur esse in 
      crea<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tura ne creet fundatur in duobus, vnum est quod creatio 
      vide<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tur requirere infinitam potentiam in creante propter infinitam 
      <lb ed="#L" n="22"/>distantiam entis a non ente. Aliud est quod omnis actio creatura 
      <lb ed="#L" n="23"/>videtur esse per motum, vel mutationem quae necessario 
      sup<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ponunt subiectum. Ideo haec duo infringentur per ordinem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e726">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--24--> Primo ergo ostendetur quod non est necessarium illud quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>creat habere virtutem infinitam propter infinitam distantiam non 
      en<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tis ab ente. Quod patet primo per hoc quod ens &amp; nihil non sunt 
      <lb ed="#L" n="28"/>termini creationis, vt patet ex prima quaestione. Quod enim 
      <lb ed="#L" n="29"/>creatio dicatur esse de nihilo solum intelligitur negatiue, quia non 
      <lb ed="#L" n="30"/>est de aliquo, nec in ratione subiecti, nec in ratione termini. Ex 
      <lb ed="#L" n="31"/>quo potest formari talis ratio, quandocumque actio non habet 
      subie<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ctum, nec terminum a quo, sed solum effectum productum, nisi 
      effectu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>productus secundum se arguat infinitatem virtutis productiuae nor 
      <lb ed="#L" n="34"/>poterit ex aliquo quod sit in actione argui infinitum virtutis 
      pro<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ductiuae, quia non est ibi aliud, nec subiectum, nec termini, nec 
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>stantia terminorum, sed creatio est huiusmodi, vt declaratum est ir 
      <lb ed="#L" n="37"/>Irma quaestione, ergo &amp;c. Effectus autem creationis secundum se 
      <lb ed="#L" n="38"/>non arguit infinitâ virtutem agentis cum ipse sit finitus, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e761">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--25.--> Secundo, quia dato quod ens &amp; nihil essent termini 
      crea<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tionis, tamen nullam habent inter se distantiam. Sicut enim 
      dif<lb ed="#L" n="41" break="no"/>forentia &amp; diuersitas non est nisi entium inter se. (Ens enim non 
      <lb ed="#L" n="42"/>est diuersum nec differens a non ente, quia idem &amp; diuersum 
      <lb ed="#L" n="43"/>sunt differentiae entis (sic &amp; distantia non est nisi entium, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="44"/>entis, a non ente. Quod patet in speciali distantia quae est 
      secun<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dum locum. Coelum enim non distat a nihilo vltra coelum 
      di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stantia locali. Et per eandem rationem illa non distant 
      distan<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tia formali, quorum vnum est ens &amp; aliud nihil. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e785">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--26--> Tertio, quia dato etiam quod distarent, illa distantia non el 
      <lb ed="#L" n="49"/>set infinita. Quod patet dupliciter. Primo, quia illa distantia non 
      <lb ed="#L" n="50"/>est infinita qua est dare maiorem, sed est dare maiorem distanti. 
      <lb ed="#L" n="51"/>quam sit illa quae est entis a non ente, quod ponitur terminus 
      <lb ed="#L" n="52"/>creationis, eo quod non ens quod implicat contradictionem multo 
      <lb ed="#L" n="53"/>plus distat ab ente quam illud non ens, quia ex ipso nihil plus po 
      <lb ed="#L" n="54"/>test fieri, quare &amp;c. Item positio vel amotio subiecti non auget vel 
      <lb ed="#L" n="55"/>minuit distantiam terminorum. Tantum enim distant ab inuicem 
      al<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bedo &amp; nigredo si sint separatae, sicut si essent in subiectis, sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>ens &amp; nihil circa subiectum suppositum, non distant in infinitum, 
      <lb ed="#L" n="58"/>quia forma &amp; priuatio circa subiectum se habent vt ens &amp; nihil 
      <lb ed="#L" n="59"/>quorum distantiam absoluit agens naturale actione naturali, 
      er<lb ed="#L" n="60" break="no"/>go excluso omni subiecto ens &amp; nihil non distant in infinitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e819">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--27--> Secundum patet, videlicet quod non est de ratione actionis 
      <lb ed="#L" n="62"/>creaturae quod sit motus vel mutatio quae supponunt subiectum, 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia non minus est possibile deo separare accidens a subiecto 
      <lb ed="#L" n="64"/>dum producitur ab agente naturali quam postquam productum 
      <lb ed="#L" n="65"/>est, sed secundum est possibile, sicut fit in sacramento altaris, 
      er<lb ed="#L" n="66" break="no"/>go &amp; primum, scilicet quod accidens producatur non ex subiecto, nec 
      <lb ed="#L" n="67"/>in subiecto ab agente naturali cooperante tamen deo non ad 
      <lb ed="#L" n="68"/>productionem, sed ad talem existentiam rei productae, &amp; per 
      con<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sequens producetur absque mutatione quae subiectum requirit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e843">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--28--> AD PRIMVM argumentum in oppositum dicendum 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod nulli creaturae potest communicari quod agat nullo praesupposito 
      <lb ed="#L" n="72"/>ex parte agentis, hoc enim est proprium primi agentis. Sed agere 
      <lb ed="#L" n="73"/>nullo praesupposito ex parte facti potest communicari alij a pri 
      <lb ed="#L" n="74"/>mo agente. Et ad probationem dicendum est quod secundum ordinem 
      <lb ed="#L" n="75"/>institutum agens creatum agens per artem supponit aliquid 
      produ<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ctum per agens naturale, non quia agit per artem (cum deus qui 
      ni<lb ed="#L" n="77" break="no"/>hil supponit, agat per artem) sed quia forma rei artificiandae ad 
      <lb ed="#L" n="78"/>quam solam producendam se extendit virtus talis agentis est ordo 
      <lb ed="#L" n="79"/>vel compositio quae nulla virtute potest esse nisi in ordinatis &amp; 
      <lb ed="#L" n="80"/>compositis. Et similiter agens naturale supponit materiam a dec 
      <lb ed="#L" n="81"/>productam, quia agit per solam formam (quae est altera pars 
      com<lb ed="#L" n="82" break="no"/>positi) &amp; quae non potest producere nisi formam quae de natura 
      <!--00286.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sua est altera pars compositi, ne effectus productus sit perfectior 
      <lb ed="#L" n="84"/>suo principio productiuo. Sed ex hoc non sequitur quin deus 
      <lb ed="#L" n="85"/>possit producere aliquam creaturam puta intelligentiam quae 
      <lb ed="#L" n="86"/>se tota ageret producendo aliquid aliud secundum se totum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e889">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--29--> Ad secundum dicendum per interemptione minoris, quia 
      <lb ed="#L" n="88"/>creatio non habet proprie terminos, vt supra probatu fuit ve 
      <lb ed="#L" n="89"/>si aliquo modo toleretur quod ens &amp; nihil sint termini creationis, 
      <lb ed="#L" n="90"/>inter tales terminos cum non sint ambo positiui nulla est distan 
      <lb ed="#L" n="91"/>tia, vt similiter fuit ostensum, vel si est aliqua distantia illa non est 
      <lb ed="#L" n="92"/>infinita. Et quamuis hoc fuerit sufficienter probatum, tamen ad 
      <lb ed="#L" n="93"/>maiorem euidentiam notandum est quod quando extrema distantiae 
      <lb ed="#L" n="94"/>sunt mediata, tunc tanta est distantia quanta est quantitas 
      medi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>interpositi, siue sit quantitas extensiua, siue intensiua, vt patet in 
      <lb ed="#L" n="96"/>distantia terminorum quantitatiuorum, &amp; in distantia qualitatum 
      <lb ed="#L" n="97"/>contrariarum habentium medium. Sed quando distantia est inter 
      <lb ed="#L" n="98"/>extrema immediata, tunc tanta est praecise distantia extremorum 
      <lb ed="#L" n="99"/>quantum vnum extremum est majus altero. Quod patet, 
      qui<lb ed="#L" n="100" break="no"/>vbi non est medium inter extrema nihil aliud est ibi distantia 
      <lb ed="#L" n="101"/>nisi excessus vnius extremi super alterum. Aliter enim non potest 
      <lb ed="#L" n="102"/>ibi sumi. Cum igitur ens finitum creatum non excedat in infinitum 
      <lb ed="#L" n="103"/>nihil sibi correspondens, quia non excedit nisi tantum quantum 
      <lb ed="#L" n="104"/>ipsum est, patet quod non est ibi distantia infinita. Ex quo patet c 
      <lb ed="#L" n="105"/>illud quod assumitur ad probationem istius minoris, non est veru 
      <lb ed="#L" n="106"/>scilicet quod inter quodcunque ens &amp; nihil sibi correspondens sit 
      <lb ed="#L" n="107"/>tanta distantia quod non possit dari major quia sicut est maior 
      ex<lb ed="#L" n="108" break="no"/>cessus dei ad non deum, vel totius entis, ad totum non ens, quam 
      <lb ed="#L" n="109"/>sit istius entis puta lapidis ad non ens sibi correspondens, sic 
      ma<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ior est distantia dei a non deo, vel totius entis a toto non ente, 
      <lb ed="#L" n="111"/>quam sit huius entis puta lapidis a non ente sibi correspondente 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e948">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--30--> Per idem apparet ad secundam confirmationem eiusdem 
      <lb ed="#L" n="113"/>minoris, scilicet quod non est eadem distantia inter omnia 
      con<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tradictoria, quia maior est distantia inter deum &amp; non deum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>inter totum ens &amp; nihil, quam sit inter aliquod ens creatum &amp; 
      <lb ed="#L" n="116"/>nihil sibi correspondens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e964">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--31--> Ad tertium dicendum est quod inter ens &amp; nihil nulla est 
      pro<lb ed="#L" n="118" break="no"/>portio, quia alterum est positiuum &amp; alterum pure negatiuum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="119"/>positiui ad non positiuum nulla est proportio. Similiter nulla est 
      <lb ed="#L" n="120"/>proportio distantiae quae est inter duo entia creata ad distantiam 
      <lb ed="#L" n="121"/>sit qua sit inter ens creatum &amp; nihil, non propter infinitatem 
      ali<lb ed="#L" n="122" break="no"/>cuius earum, sed quia vna est positiua &amp; inter extrema positiua 
      <lb ed="#L" n="123"/>altera vero habet vnum extremum negatiuum. Ex ista autem 
      im<lb ed="#L" n="124" break="no"/>proportione non sequitur quod virtus quae potest super vnam 
      distan<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tiam sit improportionabilis virtuti quae potest super aliam, vt patet 
      <lb ed="#L" n="126"/>per exemplum simile. Nulla est enim proportio distantiae inter 
      <lb ed="#L" n="127"/>lumen &amp; tenebras ad distantiam caloris a frigiditate, cum tamer 
      <lb ed="#L" n="128"/>quaelibet sit finita, &amp; eadem virtus solis potest super vtramque, quia 
      <lb ed="#L" n="129"/>aerem de tenebra deducit ad lumen, &amp; de frigiditate ad calorem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e997">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--32--> Ad quartum dicendum quod non oportet quod illud quod 
      <lb ed="#L" n="131"/>producit totam rem agat se toto, sed sufficit quod illud per quod 
      <lb ed="#L" n="132"/>agit contineat virtualiter omne illud quod producitur. Conce 
      <lb ed="#L" n="133"/>dendo etiam maiorem. Potest dici ad minorem quod deus potest 
      <lb ed="#L" n="134"/>facere creaturam quae se tota agat, puta intelligentiam aliquam 
      <lb ed="#L" n="135"/>quae non haberet materiam partem sui, sed secundum se totam 
      <lb ed="#L" n="136"/>esset actus &amp; ageret, nec propter hoc esset actus primus, 
      quam<lb ed="#L" n="137" break="no"/>uis non esset actus permixtus potentiae quae est materia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1020">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--33--> Ad quintum dicendum quod actio quae est sine motu, est 
      <lb ed="#L" n="139"/>idem cum termino producto, nisi quod includit respectum ad 
      pro<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ducens. Et ideo non est necesse quod requirat subiectum prae 
      <lb ed="#L" n="141"/>ter productum, nisi natura producti hoc habeat. Propter quod 
      <lb ed="#L" n="142"/>cum agere sine motu possit communicari creaturae, non 
      opor<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tet quod omnis actio eius supponat subiectum quantum est ex 
      <lb ed="#L" n="144"/>natura actionis ex qua sola procedit argumentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1040">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--34--> Ad sextum dicendum est quod si agens instrumentale vocetur 
      <lb ed="#L" n="146"/>omne illud quod supponit aliquod aliud agens, sic omnis creatu 
      <lb ed="#L" n="147"/>ra in actu suo quantumcunque naturali est agens instrumentale 
      <lb ed="#L" n="148"/>quia supponit primam causam cui innititur in esse, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="149" break="no"/>quens in agere. Et tale instrumentum non oportet quod agat vi 
      <lb ed="#L" n="150"/>motum vel per motum, quia neque angelus mouetur quoquam 
      <lb ed="#L" n="151"/>motu ad hoc vt agat, neque coelum necesse esset moueri, vt 
      qui<lb ed="#L" n="152" break="no"/>dam dicunt ad hoc vt ageret. Rursus agens naturale non oportet 
      <lb ed="#L" n="153"/>quod disponat ad effectum vlterioris agentis. Alioquin omnem 
      <lb ed="#L" n="154"/>actionem naturalem sequeretur effectus qui esset a primo agent 
      <lb ed="#L" n="155"/>quod non est verum. Si vero agens instrumentale vocaretur 
      so<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lum illud quod de se non exiret in actum, nisi speciali* motione 
      <lb ed="#L" n="157"/>facta circa ipsum (sicut est in securi) sic verum est quod 
      assumi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tur, &amp; tale agens non posset creare huiusmodi actione. Non 
      opor<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tet autem q omnis creatura sit instrumentum det hoc modo 
      <lb ed="#L" n="160"/>quia nec est etiam in actionibus naturalibus, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1079">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--35--> Ad rationes per quas probatur idem per inductionem in 
      <lb ed="#L" n="162"/>cueaturis diuersis. Respondendum est. Et primo ad illam per 
      <lb ed="#L" n="163"/>quam probatum est quod angelus non possit creare. Dicendum 
      <lb ed="#L" n="164"/>est quod nec major probatur sufficienter, nec minor. maior non, 
      <!--00287.xml-->
      <pb ed="#L" n="111-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quia aliquis actus praeexigitur termino actionis, qui nec el 
      <lb ed="#L" n="2"/>productio termini, nec principium formale productiuum, se 
      <lb ed="#L" n="3"/>est directiuus vel inclinatiuus siue explicatiuus principij pro 
      <lb ed="#L" n="4"/>ductiui respectu productionis &amp; termini producti. Et istud es 
      <lb ed="#L" n="5"/>in omni agente per cognitionem seu per artem, quia intelligere 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; velle quae necessario praeexiguntur termino producto nor 
      <lb ed="#L" n="7"/>sunt productiones, nec principia formalia productiua, sed vnum 
      <lb ed="#L" n="8"/>eorum (scilicet intelligere) est directiuum, &amp; aliud scilicet velle 
      <lb ed="#L" n="9"/>est inclinatiuum seu applicatiuum principij actiui ad agendum, 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt patet in actione quae fit per artem humanam, quia 
      intelli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gere &amp; velle solum applicant membra corporis in quibus est 
      <lb ed="#L" n="12"/>virtus seu potentia faciendi opera artis, &amp; idem est in 
      operi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bus naturalibus quae praeexigunt cognitionem tam in homine 
      <lb ed="#L" n="14"/>quam in brutis. Homo enim generat hominem, &amp; equus equum 
      <lb ed="#L" n="15"/>praecognoscendo &amp; appetendo, sed cogitare &amp; appetere non 
      <lb ed="#L" n="16"/>sunt generare, nec principia formalia quibus fit generatio, sed 
      <lb ed="#L" n="17"/>solum applicantia actiua passiuis. Et idem esset de igne, si ge 
      <lb ed="#L" n="18"/>neraret ignem praecognoscens &amp; volens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1138">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--36--> Ex quibus patet quod non omnis actus qui necessario 
      prae<lb ed="#L" n="20" break="no"/>exigitur termino actionis est productio vel formale 
      producti<lb ed="#L" n="21" break="no"/>uum termini. Sed est quandoque actus directiuns vel 
      inclina<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiuus principij actiui respectu actionis, &amp; tali actui solum per 
      <lb ed="#L" n="23"/>se conuenit quod sit directiuus &amp; inclinatiuus, quod autem si 
      <lb ed="#L" n="24"/>substantialis vel accidentalis hoc accidit &amp; variari potest. Et sic 
      <lb ed="#L" n="25"/>patet quod maior propositio non est probata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1158">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--37.--> Item nec minor sufficienter probatur. Habet enim duas 
      <lb ed="#L" n="27"/>partes. Vna est quod angelus nihil producit nisi intelligendo &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>lendo, &amp; haec conceditur. Alia est quod intelligere &amp; velle angel 
      <lb ed="#L" n="29"/>necessario sunt accidentia, &amp; hoc non bene probatur, imo ad 
      <lb ed="#L" n="30"/>eius probationem assumitur vnum manifeste falsum, videlicet 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod non repugnat intellectui angelico distincte intelligere 
      quae<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cunque intelligit, etiam si intelligibilia essent infinita alterius 
      <lb ed="#L" n="33"/>rationis, &amp; ita separata quod nullum eorum esset principium 
      <lb ed="#L" n="34"/>cognoscendi alterum. Hoc enim est impossibile, quia aut esse 
      <lb ed="#L" n="35"/>per vnicam intellectionem, aut per plures. Non per vnam, 
      qui<lb ed="#L" n="36" break="no"/>illa esset infinita, vt ipsimet dicunt. Neque per plures, quia illa 
      <lb ed="#L" n="37"/>necessario essent infinitae numero, cum nullum eorum esset ra 
      <lb ed="#L" n="38"/>tio intelligendi alterum, &amp; sic essent tot intellectiones quot es 
      <lb ed="#L" n="39"/>sent intelligibilia. Hoc autem non posset esse. Primo, quia inte 
      <lb ed="#L" n="40"/>ligendo vnum post alterum distincta intellectione nunquam 
      <lb ed="#L" n="41"/>poterit deueniri ad infinitum actu. Secundo, quia si esset 
      deuen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tum aliqua illarum intellectionum esset infinita, quia cum 
      in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tellectiones sint alterius &amp; alterius rationis, &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="44"/>alterius perfectionis, si esset in eis processus in infinitum esse 
      <lb ed="#L" n="45"/>deuentum ad aliquam intellectionem infinitam, quia semper 
      <lb ed="#L" n="46"/>procedendo augeretur perfectio, &amp; sic impossibile est quod 
      ange<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lus possit intelligere simul vel successiue per vnam 
      intellectio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nem vel plures, intelligibilia infinita alterius rationis quin sem 
      <lb ed="#L" n="49"/>per sequatur intellectionem aliquam esse infinitam, quod est 
      <lb ed="#L" n="50"/>impossibile, vnde sicut infinitas specifica repugnat enti, vt 
      <lb ed="#L" n="51"/>probatum fuit primo libro, sic re pugnat cognoscibilitati.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1219">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--38.--> Si autem isti dicerent quod non repugnat intellectui 
      an<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gelico intelligere omnia intelligibilia diuersarum rationum 
      <lb ed="#L" n="54"/>quae sunt &amp; esse possunt cum talia sunt finita, concedendum 
      <lb ed="#L" n="55"/>est eis, sed non esset concedendum quin hoc posset fieri per 
      <lb ed="#L" n="56"/>vnam intellectionem. Nam intellectus beatus humanus vel 
      an<lb ed="#L" n="57" break="no"/>gelicus videns Deum videt in ipso omnes res creatas &amp; crea 
      <lb ed="#L" n="58"/>biles quantum ad suas quidditates specificas, vt probabitur 
      li<lb ed="#L" n="59" break="no"/>. bro 4. Et tamen cognitio beata intellectus angelici vel human 
      <lb ed="#L" n="60"/>est finita, vnde ex sola finitate non potest sufficienter argu 
      <lb ed="#L" n="61"/>quod angelus non possit intelligere omnia intelligibilia 
      natu<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ralia vnica intellectione quae sit substantia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2346-d1e1249">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--39--> Ad aliam rationem per quam probatur quod nulla forma 
      <lb ed="#L" n="64"/>materialis potest creari ab aliqua creatura. Respondendum est 
      <lb ed="#L" n="65"/>per interemptionem minoris. Omnis enim forma a 
      quocun<lb ed="#L" n="66" break="no"/>que producta prius ordine naturae, est aliquid in se quam 
      vni<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ta materiae, quamuis simul sint secundum tempus, quia 
      vni<lb ed="#L" n="68" break="no"/>vel compositio supponit omnia vnibilia seu componibilia, sed 
      <lb ed="#L" n="69"/>non econuerso, nec propter hoc potest forma materialis pe 
      <lb ed="#L" n="70"/>se existere sine materia vel subiecto, quia multa quorum vnum 
      <lb ed="#L" n="71"/>est prius altero ordine naturae sunt inseparabilia duratione, vt 
      <lb ed="#L" n="72"/>subiectum &amp; sua passio, &amp; omnia accidentia quae dicuntur 
      in<lb ed="#L" n="73" break="no"/>separabilia.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>