<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="30-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e569"><!-- l1d8p1q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e569-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e569-Hd1e103" type="question-title">Utrum solus Deus sit immutabilis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e106">
               <lb ed="#L" n="154"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Vtrum solus Deus sit immutabilis. 
      <lb ed="#L" n="156"/>Tho. i. p. 9. 9. ar. 1. &amp; 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e115">
               <lb ed="#L" n="157"/>POSTEA quaeritur de immutabilitate Dei, veri 
      <lb ed="#L" n="158"/>solus Deus sit immutabilis. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#L" n="159"/>quia illud quod exit de ocio in actum vel de non 
      <lb ed="#L" n="160"/>operante fit operans, mutatur, sed Deus est 
      hu<lb ed="#L" n="161" break="no"/>iusmodi, fecit enim creaturas ex tempore, cum 
      <lb ed="#L" n="162"/>prius non fecisset, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e131">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--2--> Item si solus Deus sit immutabilis, omnis creatura est mu 
      <!--00127.xml-->
      <pb ed="#L" n="31-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rabilis, sed contra omne quod est murabile, est mutabile in 
      <lb ed="#L" n="2"/>oppositum, sed oppositum mutabilis est immutabilo: ergos 
      <lb ed="#L" n="3"/>omnis creatura est mutabilis: erit mutabilis in mutabile. Si 
      er<lb ed="#L" n="4" break="no"/>go Deus est immurabilis &amp; omnis creatura matabilis, omnis 
      <lb ed="#L" n="5"/>treatura est mutabilis in Deum, quod est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e156">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Malach 3 
      <lb ed="#L" n="7"/>Ego enim dominus, &amp; non mutor. Et laco. I. apud quem non es 
      <lb ed="#L" n="8"/>transinutatio. De creatura autem simul dicitur, &amp; creatore in 
      <lb ed="#L" n="9"/>psalmo, mutabis &amp; mutabuntur: tu autem idem ipse es, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e169">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--4--> RESPONSIO: aliquid potest dici mutabile per 
      po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tentiam quae est in altero tantum, &amp; aliquid per potentiam quae es 
      <lb ed="#L" n="12"/>in ipso. Et vtroque modo omnis creatura mutabilis est, Deus at 
      <lb ed="#L" n="13"/>rem immutabilis. Primum patet. Et primo quod omnis creatura si 
      <lb ed="#L" n="14"/>mutabilis per potentiam quae est in altero, &amp; hoc sic. Omne quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>secundum se totum dependet ex alterius virtute &amp; operatione mu 
      <lb ed="#L" n="16"/>rabile est secundum se totum per subtractionem influentiae illius, 
      qui<lb ed="#L" n="17" break="no"/>omne quod dependet ab aliquo quantum dependet siue in fieri 
      <lb ed="#L" n="18"/>siue in esse, siue quo ad totum, siue quo ad partem tantum est muta 
      <lb ed="#L" n="19"/>bile per subtractionem influentiae illius, sed omnis ereatura 
      de<lb ed="#L" n="20" break="no"/>pendet secundum se totam a Deo: ergo omnis creatura secundum 
      <lb ed="#L" n="21"/>totum quod in ea est, est mutabilis per subtractionem influentiae 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uinae. Item paris virtutis esse videtur producere rem in esse &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>facere eam non esse, immo in multis videmus secundum esse 
      fa<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cilius quam primum, sed creatura a Deo potuit fieri ex nihilo: erg 
      <lb ed="#L" n="25"/>potest a Deo reduci in nihil, vtraque autem potentia, scilicet v 
      <lb ed="#L" n="26"/>creatura producatur ex nihilo vel reducatur in nihil, est Dei 8 
      <lb ed="#L" n="27"/>non creaturae, nisi vocetur potentia non prohibitio, nihil enim po 
      <lb ed="#L" n="28"/>sitiuum ex parte creaturae subiicitur creationi, nihil etiam est in 
      <lb ed="#L" n="29"/>creatura producta, quod sit in potentia subiectiua ad 
      annihila<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tionem, sed sicut creatura dicitur posse creari, quia potest esse 
      ter<lb ed="#L" n="31" break="no"/>minus ad quem potentiae diuinae creantis, sicut dicitur adnihilar 
      <lb ed="#L" n="32"/>posse, quia potest esse terminus a quo potentiae diuinae influen 
      <lb ed="#L" n="33"/>tiam suam subtrahentis. Patet ergo quod omnis creatura est muta 
      <lb ed="#L" n="34"/>bilis per potentiam quae est in altero, sed absque dubio haec non es 
      <lb ed="#L" n="35"/>proprie mutatio, quia de ratione mutationis proprie dictae est 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod aliquid vnum &amp; idem se habeat nunc aliter quam prius. Cum ergo 
      <lb ed="#L" n="37"/>in ereatione &amp; annihilatione nihil vnum &amp; idem se habeat nunc 
      <lb ed="#L" n="38"/>aliter quam prius (quia quod incepit esse per creationem non fuit 
      <lb ed="#L" n="39"/>prius nec sic nec aliter, quia omnino non fuit) Similiter quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>desinit esse per adnihilationem, prius quidem habet esse, sed 
      poste<lb ed="#L" n="41" break="no"/>non est nec sic nec aliter, nec secundum se nec secundum 
      ali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>quid sui, quia penitus non est: ergo non est ibi proprie mutatio. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Si autem aliquid dicatur mutabile per potentiam quae est in 
      <lb ed="#L" n="44"/>ipso, adhuc omnis creatura est aliquo modo mutabilis vel 
      se<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cundum formam, sicut in omnibus generabilibus &amp; 
      corruptibi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>libus in quibus nihil est quod non pertineat ad mutationem, 
      <lb ed="#L" n="47"/>vel vt subiectum vel vt terminus, primo vel secundario vel 
      secun<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dum locum (sicut in corporibus caelestibus) vel secundum 
      electio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nem, sicut in omnibus creaturis spiritualibus: &amp; causa est, quia 
      <lb ed="#L" n="50"/>omnis motus &amp; mutatio est propter non habitum, possibile 
      ta<lb ed="#L" n="51" break="no"/>men haberi. Sunt enim motus &amp; mutatio alicuius imperfecti, 
      <lb ed="#L" n="52"/>quod ergo non est simpliciter perfectum potest mutari aliquo 
      <lb ed="#L" n="53"/>modo mutationis, sed nulla creatura est omnino &amp; simpliciter 
      <lb ed="#L" n="54"/>perfecta: ergo omnis creatura potest aliquo modo mutari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e271">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--6--> Secundum patet, scilicet quod Deus nullo modo sit mutabilis &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>quidem quod non sit mutabilis secundum potentiam quae est in altero per 
      <lb ed="#L" n="57"/>creationem &amp; annihilationem. Patet quia omne quod est sic muta 
      <lb ed="#L" n="58"/>bile causam habet a qua secundum se totum dependet, vt dictum fuit. 
      <lb ed="#L" n="59"/>sed Des causam non habet, sed est omnium prima causa: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e287">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--7--> Quod etiam non sit mutabilis secundo modo, scilicet per pr 
      <lb ed="#L" n="61"/>tentiam quae est in ipso, patet quia quod est omniquaque 
      perfe<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ctum, est omnino immutabile, sed Deus est omniquaque 
      perfect<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ergo est omnino immutabilis, maior patet &amp; ex eo quod motus 
      <lb ed="#L" n="64"/>&amp; mutatio sunt actus rei imperfecte (vt dictum est) &amp; per 
      indu<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctionem, quod enim mutatur secundum locum pertingit 
      secun<lb ed="#L" n="66" break="no"/>dum se vel aliquid sui, ad aliquid quod prius pertingere non 
      pr<lb ed="#L" n="67" break="no"/>terat, est etiam quantum &amp; limitatum (quia quantum infinitum 
      <lb ed="#L" n="68"/>moueri non posset) &amp; haec omnia sonant imperfectionem: quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>etiam mutatur secundum formam substantialem vel 
      accidenta<lb ed="#L" n="70" break="no"/>lem est subiectum alicuius formae sibi inhaerentis, vel est forma 
      <lb ed="#L" n="71"/>inhaerens, vtrique enim attribuitur mutatio, vni tanquam ter 
      <lb ed="#L" n="72"/>mino alij tanquam subiecto vtrunque autem semper importat 
      <lb ed="#L" n="73"/>imperfectionem, subiectum quidem, quia est in potentia 
      passi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ua ad formam, forma autem, quia est alij inhaerens, &amp; quantum 
      <lb ed="#L" n="75"/>ad suum perfectum esse ab alio dependens: quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e326">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--8--> De mutatione autem secundum electionem quod includat 
      im<lb ed="#L" n="77" break="no"/>perfectionem patet, quia mutatio secundum electionem 
      pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uenit ex mutatione cognitionis (manente enim iudicio 
      ra<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tionis eodem, simpliciter in velle &amp; in particulari de aliquo 
      <lb ed="#L" n="80"/>eligendo, impossibile est electionem mutari) mutatio autem 
      <lb ed="#L" n="81"/>cognitionis non est nisi alicuius imperfecte cognoscentis qui 
      <lb ed="#L" n="82"/>non nouit a principio &amp; simul omne eligibile &amp; omnes cir¬ 
      <!--00127.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cunstantias eius: quare, &amp;c. Patet ergo quod omne illud quod est 
      <lb ed="#L" n="84"/>omniquaque perfectum, nullo modo est mutabile, minor aute 
      <lb ed="#L" n="85"/>ab omnibus supponitur, scilicet quod Deus sit simpliciter &amp; 
      om<lb ed="#L" n="86" break="no"/>niquaque perfectus, ergo nullo modo est mutabilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e359">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum est, quod exitus de 
      <lb ed="#L" n="88"/>ocio in actum &amp; nouitas operati nunquam arguit mutationem in 
      ope<lb ed="#L" n="89" break="no"/>rante, nisi sit nouitas secundum operationem intra manentem. Ill. 
      <lb ed="#L" n="90"/>enim non potest de nouo aduenire sine qualicunque mutatione 
      <lb ed="#L" n="91"/>Aliae autem possunt. Si enim sol semper staret in hemispheri 
      <lb ed="#L" n="92"/>nostro in eodem situ &amp; luna suo motu quandoque interponeretu 
      <lb ed="#L" n="93"/>inter nos &amp; solem, sol quandoque non illuminaret nos, &amp; 
      quando<lb ed="#L" n="94" break="no"/>que illuminaret nos, &amp; quandoque illuminaret de nouo nulla 
      <lb ed="#L" n="95"/>facta mutatione in ipso. Si etiam sol esset cognoscens &amp; volens &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>illuminare esset in potestate suae voluntatis, tunc sol antiqua 
      vo<lb ed="#L" n="97" break="no"/>luntate &amp; aeterna si aeternam haberet, posset velle &amp; per consequen: 
      <lb ed="#L" n="98"/>facere nouam illuminationem absque quacunque mutetione sui, 
      <lb ed="#L" n="99"/>nec quo ad velle quod potest esse antiquum &amp; aeternum respectu 
      <lb ed="#L" n="100"/>voliti de nouo producendi, nec quo ad illuminare; quia nouum 
      <lb ed="#L" n="101"/>illuminare non ponit mutationem in illuminante, vt dictum est 
      <lb ed="#L" n="102"/>Cum ergo Deus agat per voluntatem cui subest quicquid 
      volue<lb ed="#L" n="103" break="no"/>rit posse, patet quod sine sui mutatione potest noua producere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e569-d1e402">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--10:--> Ad secundum dicendum quod mutatio semper est in opposi 
      <lb ed="#L" n="105"/>tum sed non secundum omnem conditionem eius quod mutatur 
      <lb ed="#L" n="106"/>Alioquin nihil symbolicum esset inter id quod mutatur &amp; illud 
      <lb ed="#L" n="107"/>in quod mutatur, quod falsum est, qa sic non potest mutari aer 
      <lb ed="#L" n="108"/>in ignem cum vterque sit calidus, nec mutabile in aliquid muta 
      <lb ed="#L" n="109"/>bile cum conueniant immutabilitate, quod est absurdum: 
      suf<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ficit ergo opposito secundum ea quae sunt per se &amp; speciales ter 
      <lb ed="#L" n="111"/>mini mutabilis, vt album, nigrum, calidum, frigidum: 
      secun<lb ed="#L" n="112" break="no"/>dum conditionem autem subiecti vt est esse mutabile, vel 
      secun<lb ed="#L" n="113" break="no"/>dum generales conditiones terminorum non oportet nec est pos 
      <lb ed="#L" n="114"/>sibile esse oppositum. Si enim terminus a quo est qualitas, nor 
      <lb ed="#L" n="115"/>oportet quod terminus ad quem sit non qualitas: immo 
      necessa<lb ed="#L" n="116" break="no"/>rio est qualitas: esse autem mutabilis est conditio subiecti. Et si 
      <lb ed="#L" n="117"/>aliquo modo conueniat termino conuenit vt generalis 
      condi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tio secundum quam non est possibile attendere oppositum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>