<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="289-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e238264"><!-- l4d15q11 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e238264-Hd1e101">Quaestio 11</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e238264-Hd1e103" type="question-title">Utrum comedens tempore ieiunij plusquam 
      semel qualibet vice peccet 
      mortaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e106">
               <lb ed="#L" n="115"/>QVAESTIO VNDECIMA. 
      <lb ed="#L" n="116"/>Vtrum comedens tempore ieiunij plusquam 
      <lb ed="#L" n="117"/>semel qualibet vice peccet 
      <lb ed="#L" n="118"/>mortaliter. 
      <lb ed="#L" n="119"/>Tho. 2. 2. 9 147. ar. 6.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e119">
               <lb ed="#L" n="120"/>TERTIO quaeritur de ieiunio, vtrum comedens 
      <lb ed="#L" n="121"/>tempore ieiunij plusquam semel qualibet vice 
      <lb ed="#L" n="122"/>peccet mortaliter. Et videtur quod non, quia sicut 
      <lb ed="#L" n="123"/>obligat praeceptum sic &amp; votum, sed illa quae vo 
      <lb ed="#L" n="124"/>Auit virginitatem, &amp; postea contrahit, in primo 
      <lb ed="#L" n="125"/>actu peccat, sed in aliis non, ergo similiter in proposito qui 
      te<lb ed="#L" n="126" break="no"/>netur ad ieiunium, in primo actu quo frangit ieiunium peccat. 
      <lb ed="#L" n="127"/>sed non in aliis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e139">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--2--> Item quod semel fractum est, non potest amplius frangi. Sed 
      <lb ed="#L" n="129"/>ieiunium in secunda comestione frangitur, ergo vltra non 
      po<lb ed="#L" n="130" break="no"/>test frangi in tertia vel quarta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e151">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--3--> Item poena debet proportionari culpae, sed comedenti 
      plu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ries in die non iniungitur maior poenitentia, quam si solum bis 
      <lb ed="#L" n="133"/>comedisset, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e162">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM arguitur, quia ex forma prae 
      <lb ed="#L" n="135"/>cepti ecclesiae tempore ieiunij licet tantum semel comedere, 
      <lb ed="#L" n="136"/>sed vnicae comestioni repugnat adeo tertia &amp; quarta sicut 
      se<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cunda, sed comedens secundo peccat mortaliter, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e175">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam est duplex 
      <lb ed="#L" n="139"/>modus dicendi. Primus est, quod comedens tempore ieiunij 
      <lb ed="#L" n="140"/>plusquam semel, qualibet vice peccat mortaliter, quia 
      praece<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ptum negatiuum obligat semper, &amp; ad semper. Sed praeceptum 
      <lb ed="#L" n="142"/>de ieiunio est negatiuum, nulli enim praecipitur quod comedam 
      <lb ed="#L" n="143"/>semel quantum ad id quod affirmatiuum est, quia sic qui non 
      <lb ed="#L" n="144"/>comederet de tota die esset transgressor praecepti, quod non 
      <lb ed="#L" n="145"/>est verum: cadit ergo sub praecepto illud solum quod est 
      nega<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tiuum, scilicet quod nullus comedat vltra semel, ergo ad hoc 
      <lb ed="#L" n="147"/>obligatur homo per totum tempus, quare quacunque vice 
      co<lb ed="#L" n="148" break="no"/>medat praeter semel, semper est transgressor praecepti, sed omni 
      <lb ed="#L" n="149"/>hora transgrediens praeceptum peccat mortaliter, ergo qui 
      te<lb ed="#L" n="150" break="no"/>netur ad ieiunium quotiescunque vltra semel in die ieiunij 
      co<lb ed="#L" n="151" break="no"/>mederit peccat mortaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e210">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--6--> Item praeceptum obligat ad intentionem praecipientis, se 
      <lb ed="#L" n="153"/>intentio ecclesiae praecipientis ieiunare, est vt subiiciatur caro 
      <lb ed="#L" n="154"/>spiritui. Sed huic intentioni magis obuiat tertia &amp; quarta 
      co<lb ed="#L" n="155" break="no"/>mestio per quas superabundanter fouetur caro, quam 
      secun<lb ed="#L" n="156" break="no"/>da, &amp; tamen in secunda peccat mortaliter, ergo multo magis 
      <lb ed="#L" n="157"/>in qualibet alia. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e228">
               <lb ed="#L" n="158"/>Item sicut obligat votum proprium, sic obligat praeceptum 
      alie<lb ed="#L" n="159" break="no"/>num, sed ille qui vouit continere, &amp; postea contrahir peccat in 
      quo<lb ed="#L" n="160" break="no"/>libet actu quo petit debitum, ergo ille qui tenetur ex praecepto 
      <!--00652.xml-->
      <pb ed="#L" n="289-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ieiunare peccat i qualibet comestione qua comedit vltra semel. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e246">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--8--> Item celebrans in die plusquam semel, totiens peccat 
      mo<lb ed="#L" n="3" break="no"/>taliter quotiens celebrat, nisi iusta causa eum excuset: ergo come 
      <lb ed="#L" n="4"/>dens in die plusquam semel totiens peccat mortaliter quotiem: 
      <lb ed="#L" n="5"/>comedit, nisi iusta causa eum excuset, puta infirmitas, vel 
      ali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>necessitas. Antecedens patet: consequentia probatur, quia sicul 
      <lb ed="#L" n="7"/>erclesia prohibet celebrare in die ieiunij plusquam semel, ita in 
      <lb ed="#L" n="8"/>die ieiunij prohibet comedere vltra semel. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e267">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--9--> Istud autem etsi sit probabiliter dictum, videtur tamen 
      mul<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tum durum: &amp; ideo potest aliter dici &amp; mitius, quod talis non 
      pec<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cat mortaliter in qualibet comestione. Multum enim refert pra 
      <lb ed="#L" n="12"/>ceptum negatiuum iuris naturalis, &amp; iuris positiui. Iure enim 
      na<lb ed="#L" n="13" break="no"/>turali prohibetur actus qui de se est malus, vt moechari: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="14"/>omnis talis actus aequaliter cadit sub phibitione, &amp; peccat mor 
      <lb ed="#L" n="15"/>taliter secunda vice sicut &amp; prima, &amp; sic de aliis omnibus. Iure 
      <lb ed="#L" n="16"/>autem positiuo prohibetur actus qui non est malus secundum se, 
      <lb ed="#L" n="17"/>sed bene potest fieri:imo in casu est necessarium fieri, vt comede 
      <lb ed="#L" n="18"/>re, vel de se videtur esse valde bonum, vt dicere diuinum officii 
      <lb ed="#L" n="19"/>alta voce. Et ideo prohibitio ecclesiae vel iuris positiui potest c: 
      <lb ed="#L" n="20"/>dere super vnum actum, &amp; non super alium ex causa: sicut tem 
      <lb ed="#L" n="21"/>pore interdicti prohibetur diuina celebrari alta voce, sub hac ti 
      <lb ed="#L" n="22"/>men prohibitione non cadit dies natiuitatis Dni, paschae, 
      pen<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tecostes, assumptionis: vt habetur in 6. de senten. excommunic. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Alma mater. Et eodem modo potest cadere sub praecepto 
      eccle<lb ed="#L" n="25" break="no"/>siae vna comestio, &amp; non alia, &amp; in hoc nullum est dubium: sed 
      <lb ed="#L" n="26"/>vtrum cadat sub prohibitione ecclesiae secunda, &amp; non tertia vel 
      <lb ed="#L" n="27"/>quarta, posset videri quod sic: quia statutum de ieiunio videtur 
      <lb ed="#L" n="28"/>ponere certum limitem in comedendo, quem non licet transgre 
      <lb ed="#L" n="29"/>di. Et ille limes est semel comedere, vltra enim non licet: igitur 
      <lb ed="#L" n="30"/>sicut esset de praecepto, quo praeciperetur cuilibet non transgredi 
      <lb ed="#L" n="31"/>certum limitem, puta pontem, nisi per vnum passum, sic videtur 
      <lb ed="#L" n="32"/>esse de praecepto ieiunij, per quem ponitur certus limes 
      comeden<lb ed="#L" n="33" break="no"/>di, puta semel, vltra quem non licet comedere: sed per praeceptum 
      <lb ed="#L" n="34"/>que nullus transiret pontem nisi per vnum passum, ille qui transire 
      <lb ed="#L" n="35"/>per vnum passum, &amp; adhuc vltra, puta per duos passus esset 
      trans<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gressor praecepti: sed si ille idem vltra procederet per tres passu: 
      <lb ed="#L" n="37"/>quatuor vel mille passus, non videretur committere nouam 
      trans<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gressionem, quamuis videretur major transgressio propter mi 
      <lb ed="#L" n="39"/>iorem contemptum praecepti seu prohibitionis: ergo similite 
      <lb ed="#L" n="40"/>in proposito ille qui transgreditur limitem ab ecclesia positum 
      <lb ed="#L" n="41"/>(scilicet semel comedere in die) peccat: sed transgredi istum 
      li<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mitem, scilicet vnam comestionem per vnum passum, vel per 
      <lb ed="#L" n="43"/>multos, hoc est, per vnam vel multas comestiones vltra semel nio 
      <lb ed="#L" n="44"/>multiplicat peccatum, quamuis intendere possit peccatum 
      pro<lb ed="#L" n="45" break="no"/>pter maiorem contemptum. Et confirmatur, quia statuta 
      poena<lb ed="#L" n="46" break="no"/>lia, &amp; maxime quae respiciunt communitatem, non sunt 
      amplian<lb ed="#L" n="47" break="no"/>da, vt sint in lacum damnationis, sed potius restringenda: &amp; 
      m<lb ed="#L" n="48" break="no"/>xime quando sunt de iis quae alias sine peccato fieri possunt, sed 
      <lb ed="#L" n="49"/>tale est statutum de ieiunio, ergo &amp;c. Esset autem in magnum 
      la<lb ed="#L" n="50" break="no"/>queum damnationis si in quolibet actu peccaret mortaliter, 
      er<lb ed="#L" n="51" break="no"/>go &amp;c. Item nullus obligatur ad impossibile, sed ille qui iam 
      bi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>comedit non potest iam amplius ieiunare: ergo non tenetur pre 
      <lb ed="#L" n="53"/>illo die ad seruandum praeceptum de ieiunio, sed per nullum 
      aliu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>praeceptum obligatur ad amplius non comedendum illo die, ei 
      <lb ed="#L" n="55"/>go si comedat non peccat. Item per praeceptum de ieiunio con 
      <lb ed="#L" n="56"/>ceditur vna comestio, &amp; pluralitas comestionum prohibetur, sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>omnis pluralitas opponitur vnitati eodem genere oppositionis, 
      <lb ed="#L" n="58"/>vel secundum eandem rationem, ergo omnis pluralitas 
      comestio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>num vna prohibitione prohibetur, &amp; vna transgressione 
      perfi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>citur, &amp; non pluribus. Vnde si in die ieiunij aliquis proponat de 
      <lb ed="#L" n="61"/>mane quod non ieiunabit illo die, &amp; in illo proposito perseuerat, 
      <lb ed="#L" n="62"/>peccat vnico peccato, licet illo die ter vel quater comedat, qa 
      <lb ed="#L" n="63"/>per praeceptum de ieiunio prohibetur pluralitas comestionum, 
      <lb ed="#L" n="64"/>qualiter est transgressio limitis statuti, qui enim est citra limite 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; in limite potest ipsum transgredi, non autem qui est vltra, 
      <lb ed="#L" n="66"/>quamuis possit procedere plus vel minus in transgressione: &amp; per 
      <lb ed="#L" n="67"/>hunc modum qui nondum comedit vel semel comedit potess 
      <lb ed="#L" n="68"/>transgredi limitem comedendo pluries, sed qui pluries comedit 
      <lb ed="#L" n="69"/>iam transgressus est, &amp; potest procedere in transgressione plus 
      <lb ed="#L" n="70"/>vel minus, sed nouam transgressionem non potest facere nisi 
      <lb ed="#L" n="71"/>redeundo citra limitem, quod non potest esse in eodem die. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e408">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--10--> AD PRIMAM rationem alterius opinionis patet 
      so<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lutio ex praedictis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e417">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--11.--> Ad secundum dicendum quod intentio praecipientis est duplex, 
      <lb ed="#L" n="75"/>scuicet de materia praecepti, &amp; de fine. Et hoc etiam videmus 
      <lb ed="#L" n="76"/>in praeceptis diuinis: praecipit enim Deus honorare parentes, &amp; 
      <lb ed="#L" n="77"/>hujusmodi, &amp; quia praecipiens intendit haec vt fiant cum sint ma 
      <lb ed="#L" n="78"/>teria praecepti: intendit etiam vt per haec facientes mereantur 
      <lb ed="#L" n="79"/>vitam aeternam. Et haec est intentio de fine, vt dicitur Matt. 19. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Si vis ad vitam ingredi serua mandata Dei: &amp; ad hac 
      intentio<lb ed="#L" n="81" break="no"/>nem implendam quilibet non tenetur nisi ex suppositione si 
      ve<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lit finem consequi: alioquin qui honoraret parentes, &amp; non habe¬ 
      <!--00652.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ret gratiam, quae est principium merendi vitam aeternam, esset 
      <lb ed="#L" n="84"/>praecepri transgressor, quod non est verum. Similiter in 
      propo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sito intentio ecclesiae statuentis ieiunium est quod comedatur 
      se<lb ed="#L" n="86" break="no"/>mel &amp; determinata cibaria: &amp; ideo ad hanc intentionem 
      implen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dam quilibet tenetur, cum ista cadant sub materia praecepti: q 
      <lb ed="#L" n="88"/>autem per hoc caro maceretur, finis proximus est intentionis 
      <lb ed="#L" n="89"/>ecclesiae: &amp; hoc non cadit sub praecepto, potest enim contingere 
      <lb ed="#L" n="90"/>quod aliquis ita delicate vescatur vna vice, quod magis 
      nutri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>retur corpus eius, quam alterius pluries comedendo minus 
      de<lb ed="#L" n="92" break="no"/>licate, &amp; tamen vnus est transgressor praecepti, &amp; non alius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e467">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--12--> Ad tertium dicendum qued ille qui simplici voto vouit 
      con<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tinentiam, praeclusit a se omnem actu carnalem. Et ideo si 
      con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>trahat in primo actu matrimonij peccat, quia poterat seruare 
      <lb ed="#L" n="96"/>continentiam quam vouit intrando religionem: in omnibus etiam 
      <lb ed="#L" n="97"/>actibus sequentibus peccat si petat debitum, quia hoc est 
      vo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>luntatis, sed non peccat reddendo debitum, quia illud est 
      neces<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sitatis, sed per praeceptum ieiunij non praecluditur omnis 
      come<lb ed="#L" n="100" break="no"/>stio, sed ponitur certus limes quem non licet transgredi. Et quia 
      <lb ed="#L" n="101"/>hic limes ponitur iis qui sunt circa limitem, vel in limite, ideo 
      <lb ed="#L" n="102"/>qui iam transgressi sunt peccauerunt, sed vltra procedendo non 
      <lb ed="#L" n="103"/>peccant nouo peccato, quia non attingit eos prohibitio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e496">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--13--> Ad quartum dicendum est quod celebrare plures missas iu 
      <lb ed="#L" n="105"/>die praeter diem natiuitatis domini est prohibitum propter 
      fi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>guram, quia sacramentum eucharistiae quod conficitur in 
      mis<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sa est rememoratiuum passionis dominicae, sicut ipse dicit. Hoc 
      <lb ed="#L" n="108"/>facite in meam commemorationem. Et quia passio Christi vno 
      <lb ed="#L" n="109"/>die completa fuit tantum semel, ideo ad hoc repraesentandum 
      <lb ed="#L" n="110"/>statutum fuit tantum semel in die celebrare. Item propter 
      fra<lb ed="#L" n="111" break="no"/>gilitatem humanam, quia huic sacramento debetur summa 
      ve<lb ed="#L" n="112" break="no"/>neratio cum summa puritate &amp; deuotione, &amp; quia vix homo 
      <lb ed="#L" n="113"/>posset se pluries in die ad debitam venerationem &amp; 
      deuotio<lb ed="#L" n="114" break="no"/>nem parare, praesertim cum talia minuantur per 
      frequentatio<lb ed="#L" n="115" break="no"/>nem, ideo concessum fuit tantum semel in die missam celebrare, 
      <lb ed="#L" n="116"/>nisi casus necessitatis aliud suadeat: vtrique autem rationi 
      prae<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dicti statuti obuiat tertia &amp; quarta celebratio, sicut secunda, sed 
      <lb ed="#L" n="118"/>sed de praecepto ieiunij secus est, quia non prohibetur nisi 
      trans<lb ed="#L" n="119" break="no"/>gressio limitis statuti in comedendo modo quo superius 
      decla<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ratum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238264-d1e538">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--14--> Ad argumentum quod fiebat principaliter ad quaestionem di 
      <lb ed="#L" n="122"/>cendum est quod vnicae comestioni non repugnat secunda, 
      ter<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tia, &amp; quarta, quatenus quaelibet est comestio, imo sunt in hoc 
      <lb ed="#L" n="124"/>similes, sed repugnant quatenus sunt plures, &amp; sic cadunt sub 
      <lb ed="#L" n="125"/>prohibitione: &amp; quia plura in quocunque numero opponuntur 
      <lb ed="#L" n="126"/>vni vna oppositione, ideo prohibetur vna prohibitione, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="127"/>omnibus committitur vna transgressio. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>