<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="331-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e273176"><!-- l4d38q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e273176-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e273176-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum bona spiritualia sint dimittenda 
      propter scandalum
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e106">
               <lb ed="#L" n="102"/>QUAESTIO IIII. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Vtrum bona spiritualia sint dimittenda 
      <lb ed="#L" n="104"/>propter scandalum. 
      <lb ed="#L" n="105"/>Tho. 2. 2. 4. 43. er 7. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e117">
               <lb ed="#L" n="106"/>SECUNDO quaeritur vtrum bona spiritualis fini 
      <lb ed="#L" n="107"/>dimittenda propter scandalum. Et videtur quod sic, 
      <lb ed="#L" n="108"/>quia Hieronymus dicit quod dimittendum est pro 
      <lb ed="#L" n="109"/>pter scandalum omne quod potest dimitri salua tri 
      <lb ed="#L" n="110"/>plici virtute, scilicet vitae, iustitiae &amp; doctrinae, sed multa 
      bo<lb ed="#L" n="111" break="no"/>na spiritualia possunt dimitti salua hac triplici virtute: sicut 
      <lb ed="#L" n="112"/>adimpletio consiliorum &amp; largitio eleemosynarum, alioquii 
      <lb ed="#L" n="113"/>semper peccarent qui ista bona praetermitterent, ergo ista 
      <lb ed="#L" n="114"/>sunt propter scandalum dimittenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e139">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--2--> Item doctrina sacra, correctio fraterna, punire delicta sun 
      <lb ed="#L" n="116"/>quaedam opera spiritualia, &amp; tamen sunt propter scandalum 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>mittenda, ergo &amp;c. Minor patet de doctrina quod sit dimittendia 
      <lb ed="#L" n="118"/>propter scandalum, quia Matt. 7. dicitur: noliue sanctum dare 
      <lb ed="#L" n="119"/>canibus, neque margaritas vestras spargatis ante porcos, ne 
      <lb ed="#L" n="120"/>conuersi corrumpantvos. Correctionem etiam fraternam dici 
      <lb ed="#L" n="121"/>Aug. dimittendam propter scandalum, primo de ciuitate Dei 
      <lb ed="#L" n="122"/>similiter &amp; punitio peccatorum dimittenda est vbi timetui 
      <lb ed="#L" n="123"/>schismatis periculum, vt dicit Augustinus in epistola contra 
      <lb ed="#L" n="124"/>Parmenianum, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e166">
               <lb ed="#L" n="125"/>IN CONTRARIVM est quod dicit Grego. super 
      <lb ed="#L" n="126"/>Ezec. &amp; allegatur extra de poen. &amp; remi. Si de veritate scandali 
      <lb ed="#L" n="127"/>sumitur, vtillus scandalum nasci permittitur, quam veritas 
      relin<lb ed="#L" n="128" break="no"/>quatur, sed bona spiritualia maxime pertinent ad veritaem, 
      <lb ed="#L" n="129"/>ergo non sunt praetermittenda propter scandalum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e179">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Questio ista locum non habet in scan 
      <lb ed="#L" n="131"/>dalo actiuo, quia scandalum actiuum est dictum vel factum 
      ma<lb ed="#L" n="132" break="no"/>lum, vel habens speciem mali, sed bona opera spiritualia non 
      <lb ed="#L" n="133"/>sunt mala, quia iam non essent bona, nec habent speciem mali, cum 
      <lb ed="#L" n="134"/>pertineant ad necessitatem salutis, vel ad eius perfectionem, ergi 
      <lb ed="#L" n="135"/>non possunt cum scandalo actiuo fieri. Restat ergo vt solum 
      in<lb ed="#L" n="136" break="no"/>telligatur quaestio de scandalo passiuo. Et circa hoc videnda 
      <lb ed="#L" n="137"/>sunt duo. Primum est an opera spiritualia sint dimittenda ne 
      <lb ed="#L" n="138"/>alius scandalizetur. Secundum est an bona temporalia sint 
      dimit<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tenda ei qui vult ea accipere vel non reperenda ab eo qui iam 
      <lb ed="#L" n="140"/>habet, si timeatur eius scandalum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e208">
               <lb ed="#L" n="141"/>Quantum ad primum sciendum et qeod quaedam bona 
      <lb ed="#L" n="142"/>spiritualia sunt de necessitate salutis; quae non possunt praete? 
      <lb ed="#L" n="143"/>mitti sine peccato mortali, alia vero sunt supererogationis 
      <lb ed="#L" n="144"/>Prima non debent praetermitti propter quodcunque scandalum, 
      <lb ed="#L" n="145"/>quia nullus debet peccare mortaliter, vt aliquis vitet quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>cunque peccatum: quia secundum ordinem charitatis quilibet te 
      <lb ed="#L" n="147"/>netur plus sibi quam alteri, sed prima bona non possunt 
      praete<lb ed="#L" n="148" break="no"/>mitti sine peccato mortali cum sint de necessitate salutis, er 
      <lb ed="#L" n="149"/>go &amp;c. Circa vero bona supererogationis, vt est ingressus 
      re<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ligionis vel quaecunque alia quae non sunt de necessitate salutis, 
      <lb ed="#L" n="151"/>distinguendum est de scandalo quod ex eis oritur, quia aut 
      <lb ed="#L" n="152"/>procedit ex malitia, vt cum aliqui dicunt se scandalizatos, 8 
      <lb ed="#L" n="153"/>in aliis scandala suscitant ad impediendum talis bona, &amp; 
      ho<lb ed="#L" n="154" break="no"/>est scandalum Pharisaeorum qui de doctrina domini, 
      scanda<lb ed="#L" n="155" break="no"/>lizabantur Matth. 18. &amp; Apostolus Rom. 9. &amp; 1. Corinth. 8. 8 
      <lb ed="#L" n="156"/>tale scandalum contemnendum est exemplo domini, nec pro 
      <lb ed="#L" n="157"/>pter ipsum aliquod bonum opus supererogationis est dimit 
      <lb ed="#L" n="158"/>tendum. Et tale est frequenter scandalum propinquorum 
      <lb ed="#L" n="159"/>carnaliam de ingressu religionis, de quo Hierony. ad Ellodo. 
      <!--00736.xml-->
      <pb ed="#L" n="331-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rum dicit: Licet in limine iacenat pater, per calcatum patrem pe 
      <lb ed="#L" n="2"/>ge, &amp; fixis oculis ad vexillum crucis euola. Solum pietatis gen 
      <lb ed="#L" n="3"/>est in hac re erudelem esse. Quandoque vero scandalum procedit 
      <lb ed="#L" n="4"/>ex infirmitate vel ignorancia, quod docet domins vitare Matt. 
      <lb ed="#L" n="5"/>18. &amp; Apostolus Rom. 14. &amp; 1. Cor. 8. &amp; propter tale scandalum 
      <lb ed="#L" n="6"/>vitandum bona spiritualia quae non sunt de necessitate salutis 
      <lb ed="#L" n="7"/>vel sunt occultanda, vel ad tempus differenda, quousque reddita 
      <lb ed="#L" n="8"/>ratione instruantur: alij quod non debent ex talibus scandaliza 
      <lb ed="#L" n="9"/>ri, sed potius aedificari. Si autem post redditam rationem, &amp; de 
      <lb ed="#L" n="10"/>bitam instutionem adhuc scandalum duret, iam videtur ex ma 
      <lb ed="#L" n="11"/>litia procedere &amp; non ex ignorantia: &amp; tunc nihil de praedictis 
      <lb ed="#L" n="12"/>est propter tale scandalum dimittendum, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e284">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum distinguendum est: quia 
      bo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>na temporalia aut sunt nostra, aut sunt nobis commissa ad 
      com<lb ed="#L" n="15" break="no"/>seruandum, vt ea quae sunt disposica; vel ad conseruandum &amp; 
      dis<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pensandum pro communitate, sicut bona ceclesiae 
      committun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tur praelatis &amp; rectoribus reipublicae. Si autem sint commissa 
      <lb ed="#L" n="18"/>ad conseruandum vel dispensandum, tunc propter nullum 
      scan<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dalum sunt dimittenda vsurpantibus, sed sunt repetenda soluis 
      <lb ed="#L" n="20"/>debitis circunstantijs, quae debe at in talibus obseruari. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tio est, quia fidelis custodia &amp; dispensatio talium incumbit hi 
      <lb ed="#L" n="22"/>quibus commissa est ex necessitate praecepti, &amp; ideo sicut 
      praec<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ptum non est omsuendum propter scandalum, sic nec istud. Si au 
      <lb ed="#L" n="24"/>tem sunt nostra, tunc sicut prius aut scandalum oritur ex 
      maliti<lb ed="#L" n="25" break="no"/>alicuius alienum volentis vsurpare vel detinere, &amp; istud est pa 
      <lb ed="#L" n="26"/>uipendendum, tum quia noceret bono communi, daretur enim 
      <lb ed="#L" n="27"/>malis occasio rapiendi aliena, tum etiam quia noceret rapientibs qui 
      <lb ed="#L" n="28"/>iniuste rapiendo vel retinendo alienum peccarent. Vnde Greg 
      <lb ed="#L" n="29"/>dicit in morali, loquens de rapientibus aliena: Quidam seruat; 
      <lb ed="#L" n="30"/>aequitate prohibendi sunt non sola cura ne nostra subtrahantur, 
      <lb ed="#L" n="31"/>sed ne rapientes non sua semetipsos perdant. Aut scandalum 
      <lb ed="#L" n="32"/>oritur ex ignorantia quod dicitur scandalum pusillorum &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pter illud dimittenda sunt temporalia ad tempus quousque 
      sede<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur scandalum per admonitionem, vel per aliquem alium modum 
      <lb ed="#L" n="35"/>si autem post sufficientem admonitionem &amp; sufficientem 
      instri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ctionem scandalum non sedatur, perfectionis est sua dimitere, 
      <lb ed="#L" n="37"/>sed non necessitatis, &amp; quandoque non est perfectionis, cum 
      cre<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ditur quod repetendo quod alius iniuste detinet, vel negando 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod iniuste petit, ille dirigatur ad cognitionem veritaus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e347">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--7--> Quae autem sunt indifferentia, sicut comedere carnes vel 
      <lb ed="#L" n="41"/>ibstinere omnino dimittenda sunt quandiu durat scandalum pu 
      <lb ed="#L" n="42"/>sillorum. Vnde Aug dicit in lib de sermone domini in monte 
      <lb ed="#L" n="43"/>Dandum est quod nec tibi nec alteri noceat, &amp; cum negaceris quod 
      <lb ed="#L" n="44"/>petit, indicanda est ei iustitia, &amp; melius ei aliquid dabis cum pre 
      <lb ed="#L" n="45"/>tentem iniuste, correxeris. Apostolus autem qui videtur dicere 
      <lb ed="#L" n="46"/>1. Cor. 8. quod repetere sua in iudicio sit delictum, loquitur in ca 
      <lb ed="#L" n="47"/>su in quo fideles de nouo conuersi ad fidem trahebant se ad ludi 
      <lb ed="#L" n="48"/>cia infidelium, quod erat in periculum subuersionis fidei, pro ec 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod partes litigantes quaerunt fauorem iudicis, &amp; dominus (qu 
      <lb ed="#L" n="50"/>dicit Matth. 5. Ei qui vult tecum in iudicio contendere, &amp; tunicam 
      <lb ed="#L" n="51"/>tuam tollere, dimitte ei &amp; pallium) loquitur de consilio vel si sis 
      <lb ed="#L" n="52"/>praeceptum, intelligendum est, vt Aug. dicit, secundum praeps 
      <lb ed="#L" n="53"/>rationem animi, vt scilicet homo paratus sit talia facere, si hoc 
      <lb ed="#L" n="54"/>expediat promotioni fidei, &amp; bonorum morum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e384">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod in 
      veri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tate vitae, doctrinae, &amp; iustitiae non solum comprehenditur illuc 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod est de necessitate salutis, sed etiam id per quod perfectiu 
      <lb ed="#L" n="58"/>peruenitur ad salutem, vt consilia et eleemosynae, vnde haec non sun 
      <lb ed="#L" n="59"/>propter scandalum etiam pusillorum simpliciter omittenda, sed 
      <lb ed="#L" n="60"/>occultanda vel differenda ad tempus quousque scandalum 
      sede<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tur, vel per legitimam admonitionem sedari debeat: in casu 
      au<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tem in quo eleemosyna esset de necessitate danda propter 
      extre<lb ed="#L" n="63" break="no"/>mam indigentiam pauperis vel ingressus religionis deberet totaliter 
      <lb ed="#L" n="64"/>impediri, non debet elee mosyna vel ingressus religionis differri¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e273176-d1e411">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod doctrina spiritualis cum sit ge 
      <lb ed="#L" n="66"/>nus eleemosynae quae est opus misericordiae ad subleuandam m! 
      <lb ed="#L" n="67"/>seriam alterius non est dimittenda quando creditur quod ex ea sequa 
      <lb ed="#L" n="68"/>tur spiritualis profectus: si autem ex ea non sequatur spiritualis 
      <lb ed="#L" n="69"/>profectus, sed irritatio audientis iam non est bonum spirituale. 
      <lb ed="#L" n="70"/>Et ideo si tunc omittitur propter scandalum audientis, non 
      o<lb ed="#L" n="71" break="no"/>mittitur aliquid quod pro tunc habeat rationem boni 
      spiritua<lb ed="#L" n="72" break="no"/>lis. Similiter dicendum est de correctione fraterna quae ordina 
      <lb ed="#L" n="73"/>"tur ad emendationem fratris, quae si ex correctione non 
      sequa<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tur, sed potius frater scandalizetur, dimittere eam non est 
      dimi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>teue aliquod bonum spirituale. Eodem modo dicendum est de pun 
      <lb ed="#L" n="76"/>tione peccatorum, quia poenae cum sint medicinae ad cohibendum 
      <lb ed="#L" n="77"/>peccatada tantum habeat rationem boni spiritualis, in 
      quan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tum per eas peccata cohibentur. Si autem per inflictionem 
      poe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>narum maiora peccata sequantur, tunc punitio non erit bona, 
      ne<lb ed="#L" n="80" break="no"/>continebitur sub iustitia, &amp; in hoc casu loquitur Aug. quando. s. 
      <lb ed="#L" n="81"/>ex excommunicatione oritur periculum schismatis, tunc enim 
      <lb ed="#L" n="82"/>excommunicationem ferre non portinet ad veritatem iunstitiae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>