<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="287-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e236638"><!-- l4d15q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e236638-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e236638-Hd1e103" type="question-title">Utrum eleemosyna sit pars satisfactionis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QVAESTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Vtrum eleemosyna sit pars satisfactionis. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Thom. 2. 2. q. 32. ar. 1. ad 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e115">
               <lb ed="#L" n="131"/>DEINDE quaeritur de partibus satisfactionis in 
      <lb ed="#L" n="132"/>speciali. Et primo de eleemosyna. Et secundo de 
      <lb ed="#L" n="133"/>ieiunio. Tertio de oratione. Circa primum 
      quae<lb ed="#L" n="134" break="no"/>runtur tria. Primum est vtrum eleemosyna sit 
      <lb ed="#L" n="135"/>pars satisfactionis. Secundum est de diuisione 
      elee<lb ed="#L" n="136" break="no"/>mosynae. Tertium est ad quem pertineat facere eleemosynam, 
      <lb ed="#L" n="137"/>&amp; de quibus rebus. Ad primum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="138"/>eleemosyna non sit satisfactionis pars, quia satisfactio debet fiero 
      <lb ed="#L" n="139"/>illi in quem offensa fuit commissa: sed eleemosyna non datur Deo 
      <lb ed="#L" n="140"/>in quem culpa fuit commissa, sed datur pauperi qui ex culpa non 
      <lb ed="#L" n="141"/>fuit lesus, nec offensus, ergo ipsa non est sati, factoria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e141">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--2--> Item illud quod est alias debitum non est satisfactorium, 
      se<lb ed="#L" n="143" break="no"/>dare eleemosynam est debitum charitatis etiam in eo qui 
      pecca<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tum non habet, ergo &amp;c. Maior patet, quia quod est debitum ex 
      <lb ed="#L" n="145"/>vno non est satisfactorium pro alio. Minor probatur per illud q 
      <lb ed="#L" n="146"/>dicitur I. Ioan. vlti. Si quis habuerit substantiam huius mundi, 
      <lb ed="#L" n="147"/>&amp; viderit fratrem suum necessitatem habere, &amp; clauserit 
      visce<lb ed="#L" n="148" break="no"/>ra sua ab eo quomodo charitas Dei est in illo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e162">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--3--> Item satisfactio est actus iustitiae vt supra dictum est, se 
      <lb ed="#L" n="150"/>eleemosyna est actus nusericordiae, ei go eleemosyna non est 
      <lb ed="#L" n="151"/>satisfactoria. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e173">
               <lb ed="#L" n="152"/>IN CONTRARIVM est quod dicit glossa super 
      <lb ed="#L" n="153"/>illud Luc. 3. Facite dignos fructus poenitentiae, quod dare 
      elee<lb ed="#L" n="154" break="no"/>mosynam pars est poenitentiae, sed non nisi ratione 
      satisfactio<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nis, ergo eleemosyna est pars satisfactionis.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e184">
               <lb ed="#L" n="156"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam videndum est 
      <lb ed="#L" n="157"/>primo qualiter eleemosyna est satisfactoria. Et secundo 
      quali<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ter se habet ad alias partes satisfactionis.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e193">
      <!--00648.xml-->
               <pb ed="#L" n="287-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>6 Quantum ad primum patet dupliciter quod eleemosyna est 
      <lb ed="#L" n="2"/>satisfactoria, primo quia opus bonum poenale est satisfactorium, 
      <lb ed="#L" n="3"/>ra patet ex praecedentibus, sed eleemosyna est opus bonum &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>poenale, ergo &amp;c. Secundo, quia iustitia humana exemplata est 
      <lb ed="#L" n="5"/>ex diuina, sed secundum iustitiam humanam satisfacit homo de 
      <lb ed="#L" n="6"/>offensa commissa non solum per poenam quam sustinet, sed per 
      <lb ed="#L" n="7"/>redemptionem quam exhibet: ergo secundum iustitiam diuinam 
      <lb ed="#L" n="8"/>non solum satisfacit homo per ieiunium tanquam per poenam 
      <lb ed="#L" n="9"/>qua corpus affligitur, sed per eleemosynam tanquam per 
      redem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ptionem quae exhibetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e224">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum sciendum est, quod quando aliqua 
      <lb ed="#L" n="12"/>comparantur inter se, debent comparari caeteris existentibus 
      <lb ed="#L" n="13"/>paribus, &amp; in hoc dicendum est quod supposita pari gratia vel 
      <lb ed="#L" n="14"/>charitate, ieiunium est magis satisfactorium quam eleemosyna, 
      <lb ed="#L" n="15"/>vel oratio: indirecte tamen &amp; concomitatiue eleemosyna est 
      ma<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gis satisfactoria. Primum patet, quia supposita charitate illud est 
      <lb ed="#L" n="17"/>magis satisfactorium quod est magis poenale, quia in opere 
      satis<lb ed="#L" n="18" break="no"/>factorio formalis conditio ex parte operis est poenalitas. Sed 
      ie<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iunium est magis poenale quam eleemosyna vel oratio, 
      compre<lb ed="#L" n="20" break="no"/>hendendo sub ieiunio quicquid est corporis afflictiuum: vt 
      disci<lb ed="#L" n="21" break="no"/>plinae, vigiliae, peregrinationes, &amp; abstinentiae ciborum, quae 
      om<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nia sub ieiunio comprehenduntur (vt dictum fuit) ergo ieunium 
      <lb ed="#L" n="23"/>est magis satisfactorium quam eleemosyna, vel oratio: necistud 
      <lb ed="#L" n="24"/>est contra illud quod dicitur 1. ad Tim. 4. exercitatio corporis ad 
      <lb ed="#L" n="25"/>modicum vtilis est, pietas autem ad omnia valet: quia 
      differ<lb ed="#L" n="26" break="no"/>meritum &amp; satisfactio. meritum enim est ad acquirendum 
      prae<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mium ad quod requiritur, &amp; sufficit bonitas operis, &amp; quod es 
      <lb ed="#L" n="28"/>melius est magis meritorium, &amp; sic dare eleemosynam est magi 
      <lb ed="#L" n="29"/>meritorium quam ieiunium, cum sit opus bonum danti &amp; 
      reci<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pienti. Ieiunium autem non sic. Satisfactio autem cum ordinetur 
      <lb ed="#L" n="31"/>ad expiationem poenae requirit quidem opus bonum, sed formale 
      <lb ed="#L" n="32"/>in opere est poenalitas. Quia poena per poenam recompensatur, 
      <lb ed="#L" n="33"/>propter quod ieiunium quod est magis poenale est magis satisfa 
      <lb ed="#L" n="34"/>ctorium. Indirecte autem &amp; concomitatiue eleemosyna est 
      po<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tior pars satisfactionis. Cuius ratio est, quia illa est potissima 
      <lb ed="#L" n="36"/>pars satisfactionis in qua vir tualiter continentur aliae partes, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>in eleemosyna virtualiter continentur ieiunium &amp; oratio, ergi 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp;c. Minor patet, quia eleemosyna cum alicui datur constituii 
      <lb ed="#L" n="39"/>debitorem ad ieiunandum, &amp; orandum, &amp; faciendum alia bona 
      <lb ed="#L" n="40"/>quae potest pro eo qui dedit, loquendo de debito morali, non ci 
      <lb ed="#L" n="41"/>uili. Secundo, quia eleemosyna propter Deum data est quasi 
      <lb ed="#L" n="42"/>quaedam oblatio Deo facta. vnde 4. Ethi. dicitur, quod dona 
      ha<lb ed="#L" n="43" break="no"/>bent aliquid simile Deo sacratis, oblatio autem facta Deo vim 
      <lb ed="#L" n="44"/>orationis habet: frequenter enim plus impetrat donum quam 
      <lb ed="#L" n="45"/>supplicatio. Item cum bona exteriora ad conseruationem 
      cor<lb ed="#L" n="46" break="no"/>poris ordinentur, subtractio eorum per eleemosynam quasi 
      vir<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tualiter continet ieiunium. Et plerunque contingit quod aliquis 
      <lb ed="#L" n="48"/>arctius viuit ex hoc quod sua dedit, igitur eleemosyna 
      comple<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tius habet vim satisfactionis quam oratio vel ieiunium. Et 
      pro<lb ed="#L" n="50" break="no"/>pter hoc inducitur, vt vniuersalis medicina peccati, Luc. II. 
      Da<lb ed="#L" n="51" break="no"/>te elemosynam &amp; ecce omnia munda sunt vobis, &amp; Thobiae 4. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Eleemosyna ab omni peccato liberat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e320">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      satisfacti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>pro culpa debet fieri illi in quem culpa fuit commissa, vel alij de 
      <lb ed="#L" n="55"/>eius voluntate &amp; ordinatione: &amp; hoc modo fit satisfactio per 
      <lb ed="#L" n="56"/>eleemosynam non quidem ipsi Deo immediate qui bonorum 
      <lb ed="#L" n="57"/>nostrorum non indiget, sed pauperibus de eius voluntate &amp; 
      or<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dinatione, cum ipse dicat, quod vni ex minimis meis fecistis, 
      mi<lb ed="#L" n="59" break="no"/>hi fecistis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e341">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod dare eleemosynam quandoque 
      <lb ed="#L" n="61"/>est in praecepto &amp; tunc est meritoria, licet secundum quosdam non 
      <lb ed="#L" n="62"/>sit satisfactoria: quia in casu illo nullus dat suum proprie 
      loquen<lb ed="#L" n="63" break="no"/>do, sed reddit alteri quod est ei debitum: quandoque vero non est in 
      <lb ed="#L" n="64"/>praecepto, &amp; tunc non est solum meritoria, sed etiam satisfactoria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e357">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--10.--> Ad sciendum autem quando est in praecepto &amp; quando non, 
      <lb ed="#L" n="66"/>aduertendum est, quod cum vsus bonorum exteriorum sit 
      ordi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>natus ad subueniendum necessitatibus praesentis vitae, 
      subue<lb ed="#L" n="68" break="no"/>nientia ista debet esse ordinata secundum charitatem qua quis 
      <lb ed="#L" n="69"/>tenetur primo modo sibi, secundo coniunctis, tertio extrancis 
      <lb ed="#L" n="70"/>necessitas etiam quam quis patitur in bonis exterioribus potes 
      <lb ed="#L" n="71"/>esse dupliciter absoluta, &amp; conditionata. Absoluta quando 
      om<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nia bona temporalia quae quis habet sunt ei adeo necessaria quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>sine tis non posset viuere. Et hoc a quibusdam vocatur 
      necessi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tas naturae. Conditionata vero dicitur quando sunt ei 
      necessa<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ria ad conseruationem decentis status. Et haec dicitur necessitas 
      <lb ed="#L" n="76"/>personae inquantum persona nominat dignitatem &amp; statum. 
      Di<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cendum ergo quod illud quod est necessarium naturae 
      necessi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tate absoluta, non est praeceptum dari, imo illicitum, quia plus te 
      <lb ed="#L" n="79"/>netur quilibet sibi quam aliis. Illud autem quod est solum 
      ne<lb ed="#L" n="80" break="no"/>cessarium ad decentiam status ex prae cepto dari debet pro 
      rele<lb ed="#L" n="81" break="no"/>uatione absolutae &amp; extremae necessitatis alterius: quia plus 
      te<lb ed="#L" n="82" break="no"/>netur quilibet diligere ex charitate vitam proximi, quam decen¬ 
      <!--00648.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tiam status sui. Sed non debet dari pro releuatione status 
      alte<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rius: quia nullus tenetur verecunde viuere in suo statu, vt 
      rele<lb ed="#L" n="85" break="no"/>uet alium ad decentem statum. Quod autem est superfluum 
      vtri<lb ed="#L" n="86" break="no"/>que necessitati naturae, scilicet &amp; status, dari debet ex praecepto 
      <lb ed="#L" n="87"/>secundum illud Luc. II. quod superest date eleemosynam, nec est 
      <lb ed="#L" n="88"/>dubium quin sit praeceptum respectu illorum qui sunt in 
      extre<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ma necessitate, quia illis ex praecepto dandum est quod 
      neces<lb ed="#L" n="90" break="no"/>sarium proprio statui, &amp; fortiori ratione illud quod superfluit. 
      <lb ed="#L" n="91"/>De illis autem qui non sunt in extrema necessitate, licet sint in 
      <lb ed="#L" n="92"/>magna &amp; verecunda, non audeo plene diffinire, ne condenarem 
      <lb ed="#L" n="93"/>maiorem partem diuitum. Sed auctoritas beati Ioannis prius 
      <lb ed="#L" n="94"/>allegata quae non solum loquitur de necessitate extrema, sed de 
      <lb ed="#L" n="95"/>notabili &amp; verecunda videtur hoc sonare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e236638-d1e433">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--11.--> Ad tertium argumentum dicendum quod licet 
      eleemosyn<lb ed="#L" n="97" break="no"/>secundum se, &amp; extra casum necessitatis sit opus misericordiae 
      <lb ed="#L" n="98"/>tamen inquantum iniungitur a sacerdote, &amp; acceptatur a poeni 
      <lb ed="#L" n="99"/>tente ad recompensandam offensam diuinam, est opus iustitiae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>