<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="285-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e235013"><!-- l4d15q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e235013-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e235013-Hd1e103" type="question-title">Utrum homo possit satisfacere Deo de 
      aliquo peccato mortali</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e106">
               <lb ed="#L" n="150"/>vIVQUAE STIQURRIMA. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Vtrum homo possit satisfacere Deo de 
      ali<lb ed="#L" n="152" break="no"/>quo peccato mortali. 
      <lb ed="#L" n="153"/>Non Tho 3. 4. 1. ar. 2. ad secundum. &amp; q. 86 ar 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e117">
               <lb ed="#L" n="154"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur, primo de 
      <lb ed="#L" n="155"/>satisfactione, &amp; secundo de partibus eius qua 
      <lb ed="#L" n="156"/>sunt eleemosypa, ieiunium, &amp; oratio. Circa 
      pri<lb ed="#L" n="157" break="no"/>Imum quaeritur vtrum homo possit satisfacere 
      <lb ed="#L" n="158"/>Deo de aliquo mortali peccato. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="159"/>non: quia secundum Anselmum cur Deus homo. per illa siv 
      sa<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tisfactio quae non possent ab homine exigi nisi peccasseo, sed 
      <!--00644.xml-->
      <pb ed="#L" n="285-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quiequid est vel esse potest in nobis posset Deus a nobis 
      exige<lb ed="#L" n="2" break="no"/>re, etiam si non peccassemus ratione beneficij creationis, erge 
      <lb ed="#L" n="3"/>per nihil quod sit in nobis possemus Deo satisfacere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e148">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--2--> Item grauius est peccatum actuale mortale quam originale 
      <lb ed="#L" n="5"/>quia actuale mortale meretur poenam damni &amp; sensus, originali 
      <lb ed="#L" n="6"/>vero debetur poena damni tantum: sed pro peccato originali non 
      <lb ed="#L" n="7"/>potest purus homo satisfacere, ergo nec pro peccato actuali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e162">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur: quia Deus nihil 
      prae<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cipit impossibile, sed Deus praecipit poenitentiam pro 
      satisfactio<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ne Lucae 3. Facite dignos fructus poenitentiae, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e173">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videndum est primo quid sit satisfactio, 
      <lb ed="#L" n="12"/>secundo an homo possit satisfacere Deo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e182">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est, quod satisfactio est actus 
      <lb ed="#L" n="14"/>iustitiae commissae per offensam, ad aequalitatem iustitiae per 
      emen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dam, &amp; differt a restitutione proprie dicta. Cum enim iustitia 
      or<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dinet hominem ad alterum qui ordo potest esse vel quoad 
      re<lb ed="#L" n="17" break="no"/>exteriores vel quoad actiones &amp; passiones dupliciter potests 
      <lb ed="#L" n="18"/>homo habere iniuste ad alterum, vel in rebus tantum iniuste 
      <lb ed="#L" n="19"/>eas subtrahendo vel retinendo sine iniuria personae: vt in vsura, 
      <lb ed="#L" n="20"/>vel in actionibus iniuriando alteri tantum verbo vel facto, etiam 
      <lb ed="#L" n="21"/>si de rebus exterioribus nihil subtrahat. Prima inaequalitas 
      re<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ducitur ad aequalitatem iustitiae per restitutionem, sed 
      secund<lb ed="#L" n="23" break="no"/>reducitur ad aequalitatem iustitiae per satisfactionem. 
      Quan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>doque tamen restitutio accipitur pro satisfactione, sed 
      propri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>loquendo restitutio est tantum de rebus exterioribus iniust. 
      <lb ed="#L" n="26"/>habitis, satisfactio autem est pro iniuriis miuste illatis. Ex quo 
      <lb ed="#L" n="27"/>patet, quod licet ad restitutionem sufficiat reductio ad 
      aequa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>litatem iustitiae in rebus, ad satisfactionem tamen requiritur 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ductio ad aequalitatem iustitiae &amp; amicitiae, quia iniuriosa 
      acti<lb ed="#L" n="30" break="no"/>non solum est contra iussitiam, imo etiam contra amicitiam: est 
      <lb ed="#L" n="31"/>igitur satisfactio recompensatio offensae per emendam ad 
      recon<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ciliandam amicitiam. Et haec de primo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e230">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum an homo possit satisfacere Deo pro 
      <lb ed="#L" n="34"/>aliquo peccato, dicendum quod cum satisfactio sit actio iustitia 
      <lb ed="#L" n="35"/>reducentis id quod est inaequale ad aequalitatem, oporteret in 
      sa<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tisfactione proprie dicta esse aequalitatem inter offensam &amp; 
      emen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dam. Aequalitas autem ista dupliciter potest accipi, scilicet vel 
      <lb ed="#L" n="38"/>secundum absolutam comparationem rei ad rem, &amp; ista est 
      aequa<lb ed="#L" n="39" break="no"/>litas proprie dicta: vel potest accipi solum secundum acceptionem 
      <lb ed="#L" n="40"/>illius cui fit emenda, &amp; haec est aequalitas interpretatiua solum. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Dicendum ergo quod accipiendo satisfactionem proprie qua 
      <lb ed="#L" n="42"/>requirit aequalitatem rei ad rem, sic impossibile est hominem Deo 
      <lb ed="#L" n="43"/>satisfacere pro aliquo peccato, accipiendo tamen large 
      satisfa<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ctionem prout requirit solum aequalitatem emendae ad 
      offen<lb ed="#L" n="45" break="no"/>sam secundum diuinam acceptationem, possibile est 
      homi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nem Deo satisfacere. Primum patet sic: non minus efficitur 
      ho<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mo debitor Deo ratione peccati commissi quam ratione benefi 
      <lb ed="#L" n="48"/>cij accepti, sed homo non potest reddere Deo aliquid 
      aequiua<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lens secundum quantitatem rei pro beneficiis acceptis. in 
      hono<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ribus enim &amp; caeteris quae sunt ad deos &amp; parentes, impossibile est 
      <lb ed="#L" n="51"/>reddere aequiualens etiam secundum Philosophum, ergo 
      simili<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ter homo non potest reddere Deo emendam aequalem secundum 
      <lb ed="#L" n="53"/>quantitatem offensae peccati commissi. Secundum sic patet: 
      qui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>amicitia non exigit aequiualems secundum rem, sed illud quod est 
      <lb ed="#L" n="55"/>possibile: vt dicitur 8. Ethic. licet acceptatio est amicitia, erge 
      <lb ed="#L" n="56"/>sufficit ad satisfactionem large dictam reddere aequiualens 
      se<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cundum diuinam acceptationem. Et istud est homini possibile 
      <lb ed="#L" n="58"/>cum acceptatio amicitiae sit solum de possibili. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e291">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--7--> Quidam tamen dicunt, quod licet homo ex se non posset 
      sa<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tisfacere reddendo aequiualens, potest tamen per hoc quod sibi 
      <lb ed="#L" n="61"/>communicatur meritum passionis Christi, quod fuit aliquo 
      mo<lb ed="#L" n="62" break="no"/>do infinitum. Sed videtur primum melius dictum, quia nec ipse 
      <lb ed="#L" n="63"/>Christus secundum quod homo potuit Deo reddere pro seipsi 
      <lb ed="#L" n="64"/>aequiualens beneficiis acceptis. Cum ergo quicquid erat in 
      Chri<lb ed="#L" n="65" break="no"/>sto secundum naturam humanam esset totum obligatum Dec 
      <lb ed="#L" n="66"/>&amp; ei debitum, non potuit esse satisfactio de condigno pro quo 
      <lb ed="#L" n="67"/>cunque peccato considerando naturam operis vel rei, sed solum 
      <lb ed="#L" n="68"/>secundum acceptationem Dei gratuitam. Et sic patet secundum. 
      <lb ed="#L" n="69"/>Contra praedicta arguunt quidam dicentes, quod praedicta 
      de<lb ed="#L" n="70" break="no"/>terminatio tollit omne meritum &amp; omnem possibilitatem 
      satisfa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ciendi: quod probatur, quia qui nihil habet quod possit soluere 
      <lb ed="#L" n="72"/>in nullo potest satisfacere: sed secundum praedicta quicquid 
      ho<lb ed="#L" n="73" break="no"/>mo habet est debitum Deo ratione beneficij iam accepti, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lus potest aliquo modo satisfacere pro delicto commisso. Eodem 
      <lb ed="#L" n="75"/>etiam modo tollitur meritum, quia nullus meretur, qui non 
      ha<lb ed="#L" n="76" break="no"/>bet aliquid quod possit impendere pro praemio: sed secundum 
      <lb ed="#L" n="77"/>praedictum nullus homo habet aliquid quod possit impendere 
      <lb ed="#L" n="78"/>pro praemio, ergo nullus homo poterit aliquid mereri. Sed ista 
      <lb ed="#L" n="79"/>sunt satis friuola: quia bene concludunt, quod nullus potest Dec 
      <lb ed="#L" n="80"/>n satisfacere de condigno secundum aequalitatem emendae ad offer 
      <lb ed="#L" n="81"/>sam, nec mereri de condigno stricte &amp; proprie sumpto vitam 
      <lb ed="#L" n="82"/>aeternam, hoc est concedendum. Sed de congruo secundum gra 
      <!--00644.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>secundum quod satisfactio potest dupliciter accipi. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="84"/>tuitam Dei acceptationem potest homo mereri apud Deum, 
      <lb ed="#L" n="85"/>&amp; satisfacere de peccato commisso. nec praedictae rationes 
      pro<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bant oppositum: acceptat enim Deus nostra bona opera, vt 
      me<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ritoria &amp; satisfactoria, quamuis sint in nobis ab ipso, &amp; 
      quam<lb ed="#L" n="88" break="no"/>uis non reddamus ei nisi quod suum est, sicut scriptum est. 1. Para. 
      <lb ed="#L" n="89"/>29. ca. Tua sunt domine omnia, &amp; quae de manu tua accepimus 
      <lb ed="#L" n="90"/>reddimus tibi. Et haec opinio magis, consonat pietati fidei quanto 
      <lb ed="#L" n="91"/>minus attribuimus nobis &amp; plus Deo: vt dicat quilibet bonus 
      <lb ed="#L" n="92"/>cum psalmista: Saluum me fecit quoniam volut me. &amp; illud ad 
      <lb ed="#L" n="93"/>Roma. Non est volentis neque currentis, sed Dei miserentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e376">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod secundum 
      <lb ed="#L" n="95"/>ordinationem diuinam satisfactio non fit per opera 
      praecepto<lb ed="#L" n="96" break="no"/>rum quae Deus a nobis exigit etiam si non peccauerimus, vnde 
      <lb ed="#L" n="97"/>sunt debita &amp; non satisfactoria alicuius poenae: &amp; sic loquitur 
      <lb ed="#L" n="98"/>Anselmus cum dicit: Per illa opera fit satisfactio, quae non 
      pos<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sent ab homine exigi nisi peccasset: opera enim praeceptorum 
      <lb ed="#L" n="100"/>exigit Deus ab homine, etiam non peccante. Et sic non 
      excludi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tur, quin per alia a praeceptis possit homo Deo satisfacere 
      quan<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum ad eius acceptationem. Verum quia Deus posset de 
      poten<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tia absoluta exigere omnia opera quae homo posset facere, ideo 
      <lb ed="#L" n="104"/>nullus homo potest satisfacere Deo de congruo secundum 
      aequa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>litatem emendae ad offensam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e235013-d1e408">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum, quod non est simile depeccato 
      ori<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ginali &amp; actuali, vt communiter dicitur: quia originale fuit 
      pec<lb ed="#L" n="108" break="no"/>catum totius naturae, &amp; ideo non potuit satisfieri pro eo nisi per 
      <lb ed="#L" n="109"/>potentiam quae aequaretur, vel praeponderaretur toti naturae qua 
      <lb ed="#L" n="110"/>non potuit esse in pura creatura, peccatum autem actuale, licet 
      <lb ed="#L" n="111"/>sit grauius, est tamen personae &amp; non naturae. Vel potest dici 
      <lb ed="#L" n="112"/>Deus potest conferre purae creaturae, vt possit satisfacere de 
      pec<lb ed="#L" n="113" break="no"/>cato originali, vt tangit personam suam propriam, sicut pro 
      pec<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cato actuali Adam etiam satisfecit pro suo peccato actuali 
      qua<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tenus fuit personale inquantum vero peccatum originale, quod 
      <lb ed="#L" n="116"/>fuit totius naturae, quatenus in ipso erat tota natura, non videtur 
      <lb ed="#L" n="117"/>quinetiam Deus de potentia absoluta potuerit purae creaturae 
      con<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ferre tantam gratiam, vt posset satisfacere pro peccato orignali 
      <lb ed="#L" n="119"/>non vnius tantum, sed etiam omnium, vt dictum fuit lib. 3. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>