<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="55-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1175"><!-- l1d19q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1175-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1175-Hd1e103" type="question-title">Utrum in divinis sit dare totum et partem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e106">
               <lb ed="#L" n="79"/>QUAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Vtrum in diuinis sit dare totum &amp; partem 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e113">
      <!--00176.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>CIRCA lectionem istam quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="82"/>Primum est, vtrum in diuinis sit dare totum &amp; 
      <lb ed="#L" n="83"/>partem. Secundum est de veritate, quod est 
      ter<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tium principale in tota ista distinctione. Ad 
      pri<lb ed="#L" n="85" break="no"/>mum sic proceditur. Et arguitur quod in 
      diuini<lb ed="#L" n="86" break="no"/>non sit dare totum &amp; partem: quia vbicunque est dare totum 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; partem, ibi est dare majus &amp; minus, quia omne totum est 
      <lb ed="#L" n="88"/>majus sua parte: sed in diuinis non est dare majus &amp; minus cum 
      <lb ed="#L" n="89"/>ibi sit summa aequalitas: ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e139">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--2--> Item omne quod habet rationem partis, habet rationem 
      <lb ed="#L" n="91"/>imperfecti: sed in Deo nihil potest esse imperfectum, ergo 
      ne<lb ed="#L" n="92" break="no"/>pars quare nec totum, cum totum &amp; pars correlatiue dicantur 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e151">
               <lb ed="#L" n="93"/>IN CONTRARIVM est, quia totum &amp; perfectum 
      <lb ed="#L" n="94"/>sunt idem: vt dicitur tertio Physicorum, sed in Deo maxime 
      <lb ed="#L" n="95"/>reperitur ratio perfecti: ergo &amp; ratio totius: &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="96"/>ratio partis, propter rationem prius tactam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e162">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videndum est primo de ratione totius 
      <lb ed="#L" n="98"/>in generali qualiter conueniat diuinis: &amp; secundo videbitur de 
      <lb ed="#L" n="99"/>specialibus rationibus totius huius &amp; illius, puta totius 
      vniuersa<lb ed="#L" n="100" break="no"/>lis &amp; totius integralis, an similiter competant diuinis. Quantum ac 
      <lb ed="#L" n="101"/>primum, sciendum quod sicut dicitur primo coeli &amp; mundi, omni 
      <lb ed="#L" n="102"/>totum, &amp; perfectum non differunt secundum speciem, sed 
      secun<lb ed="#L" n="103" break="no"/>dum materiam in qua reperiuntur. Complexio enim quae impo 
      <lb ed="#L" n="104"/>tatur absolute per nomen perfecti contrahitur per omne 8 
      <lb ed="#L" n="105"/>totum: quia vtrumque importat complementum contentiuum 
      <lb ed="#L" n="106"/>plurium: de eo enim quod est vnum tantum actu &amp; potentia, 
      ne<lb ed="#L" n="107" break="no"/>includit nisi vnum: non potest dici totum, neque omne 
      perfe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ctum totum potest dici: vt haec natura huius angeli potest dici 
      <lb ed="#L" n="109"/>naturaliter perfecta, sed non potest dici proprie tota vel omnis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e195">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--5--> Rursus omne in natura cui conuenit requirit quod contineat 
      <lb ed="#L" n="111"/>plura de quibus nomen importans illam naturam dicatur. E 
      <lb ed="#L" n="112"/>ideo solum additur termino communi quem distribuit pro illis soli 
      <lb ed="#L" n="113"/>de quibus dicitur: totum vero reperitur in illis quae continent 
      plu<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ra, de quibus dici non possunt, sicut dicitur tota domus quae habei 
      <lb ed="#L" n="115"/>omnes partes domus, de quibus tamen non praedicatur. Cum 
      er<lb ed="#L" n="116" break="no"/>go constet quod esse perfectum potissime conueniat diuinis, du 
      <lb ed="#L" n="117"/>bium est de toto &amp; omni, quorum vtrumque importat perfectioni 
      <lb ed="#L" n="118"/>contentiua plurium: tamen si haec continentia sit plurium 
      secun<lb ed="#L" n="119" break="no"/>dum ratione adhuc videtur quod possit reperiri in diuinis. 
      Con<lb ed="#L" n="120" break="no"/>stat enim quod in diuinis sunt plura ratione differentia. Pelagu 
      <lb ed="#L" n="121"/>enim perfectionis diuinae includit multas perfectiones attribu 
      <lb ed="#L" n="122"/>tales aliquo modo, sicut totum partes. Si vero talis continentia si 
      <lb ed="#L" n="123"/>plurium differentium secundum rem, tunc majus dubium est an fit 
      <lb ed="#L" n="124"/>in diuinis. De hoc tamen statim in 2. artic. apparebit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e232">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum, sciendum est quod totum 
      inclu<lb ed="#L" n="126" break="no"/>dens realiter multa actu vel potentia videtur ad praesens esse in 
      <lb ed="#L" n="127"/>quadruplici differentia, scilicet essentiale, integrale, vniuersale 
      <lb ed="#L" n="128"/>&amp; numerale. Totum essentiale est quod continet plura realite 
      <lb ed="#L" n="129"/>constituentia vnam essentiam per modum actus &amp; potentiae 
      <lb ed="#L" n="130"/>sicut est compositum ex materia &amp; forma. Totum vero inte 
      <lb ed="#L" n="131"/>grale est quod continet plura realiter constituentia ipsum non 
      <lb ed="#L" n="132"/>per modum actus &amp; potentiae, sed per modum continuationis, 
      <lb ed="#L" n="133"/>vt in toto continuo, vel per modum colligationis, vt in domo, 
      <lb ed="#L" n="134"/>archa, vel lecto. Totum vero vniuersale continet actu vel 
      ap<lb ed="#L" n="135" break="no"/>titudine plura non constituentia aliquod vnum realiter, sed 
      di<lb ed="#L" n="136" break="no"/>screta inter se, de quorum quolibet praedicatur, in quo differta 
      <lb ed="#L" n="137"/>toto essentiali &amp; integrali, quorum neutrum praedicatur de suis 
      <lb ed="#L" n="138"/>partibus. Totum vero numerale non est aliud quam numerus 
      <lb ed="#L" n="139"/>compraehendens pluralitatem aliquorum, sicut duodenarius. 
      <lb ed="#L" n="140"/>numerus dicit numerum apostolorum. Et vt videtur mihi haec 
      <lb ed="#L" n="141"/>non est ratio totius nisi nimis abusiue, quia totum 
      comprae<lb ed="#L" n="142" break="no"/>hendit plura vt aliquo modo sunt vnum vel saltem vnita: sed 
      <lb ed="#L" n="143"/>numerus dicit solum plura non vt vnum, sed verificatur 
      nu<lb ed="#L" n="144" break="no"/>merus quicunque de illis quae in nullo sunt vnum nec vnita, nec 
      <lb ed="#L" n="145"/>compositione, vt in toto essentiali, nec continuatione vel 
      col<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ligatione, vt in toto integrali, nec in conceptione intellectus, vit 
      <lb ed="#L" n="147"/>in toto vniuersali, quare non videtur quod sit totum nisi nimis 
      <lb ed="#L" n="148"/>improprie, &amp; ideo ad praesens dimittatur, quia inferius 
      requi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>retur vtrum sit numerus in diuinis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e291">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--7--> De toto ergo essentiali vtrum sit in diuinis, dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="151"/>non. Primo quia omne totum essentiale continet plures esser 
      <lb ed="#L" n="152"/>tias imperfectas constituentes vnam essentiam perfectam, ex 
      <lb ed="#L" n="153"/>hoc enim dicitur totum essentiale, quia continet plures 
      essen<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tias reales, sed in diuinis nullo modo sunt plures essentiae, ergo 
      <lb ed="#L" n="155"/>nec totum essentiale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e309">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--8--> Secundo, quia in diuinis si esset totum essentiale, hoc esset 
      <lb ed="#L" n="157"/>persona respectu essentiae &amp; relationis ex quibus constituitur 
      <lb ed="#L" n="158"/>nihil enim in diuinis est quod ex pluribus constituitur nisi 
      per<lb ed="#L" n="159" break="no"/>sona, sed persona non potest esse totum essentiale: ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="160"/>Probatio minoris, illa ex quibus constituitur totum 
      essentia<lb ed="#L" n="161" break="no"/>le reale sunt realiter vnum actus, &amp; reliquum potentia, sed 
      es<lb ed="#L" n="162" break="no"/>sentia &amp; relatio: ex quibus persona constituitur non sunt actus 
      <!--00177.xml-->
      <pb ed="#L" n="56-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; potentia, sed sunt actus absolutus &amp; relatus: ergo essentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="2"/>relatio non constituunt aliquid quod sit essentiale totum, &amp; nihil 
      <lb ed="#L" n="3"/>aliud est in diuinis quod possit habere rationem totius 
      essentia<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lis vt dictum est: ergo in diuinis nullo modo est totum essentiale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e345">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--9.--> Item nec totum integrale, quia totum integrale 
      consisti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>proprie in partibus quantis quantitate molis, quae possunt con 
      <lb ed="#L" n="7"/>stituere totum per modum continuationis vel contiguationis vel 
      <lb ed="#L" n="8"/>colligationis: sed in diuinis nihil est quantum quatitate molis: 
      <lb ed="#L" n="9"/>ergo &amp;c. Maior probatur, quia omne totum integrale habet 
      par<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tem extra partem quod competit solum quantis, minor de se pa 
      <lb ed="#L" n="11"/>tet. Item si esse aliquod totum integrale in diuinis, illud esset 
      <lb ed="#L" n="12"/>persona, quia sicut prius dictum est, nihil est in diuinis ex 
      pluri<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bus constitutum, nisi persona, sed persona non est totum integrale 
      <lb ed="#L" n="14"/>ergo &amp;c. probatio minoris, totu integrale est perfectius 
      quali<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bet sua parte: sicut enim totum habet rationem integri, sic quae 
      <lb ed="#L" n="16"/>libet pars habet rationem diminuti, sed persona no est aliquid 
      <lb ed="#L" n="17"/>perfectius quam sola essentia. Tota enim perfectio in diuinis est ab 
      <lb ed="#L" n="18"/>essentia &amp; non relatione, alioquin aliquid perfectionis esset in 
      <lb ed="#L" n="19"/>vna persona quod non esset in alia, sicut &amp; aliquid relationis 
      <lb ed="#L" n="20"/>ergo persona non est aliquid perfectius quam sola essentia, nec per 
      <lb ed="#L" n="21"/>consequens est totum integrale ad ipsam &amp; ad relationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e387">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--10--> De toto autem vniuersali dicendum, quod ea quae sunt in 
      di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>uinis possunt considerari secundum esse quod habent secundum 
      <lb ed="#L" n="24"/>se in re extra, vel secundum esse quod habent in anima. Si pri 
      <lb ed="#L" n="25"/>mo modo, sic in diuinis nihil est vniuersale, quod patet. Prime 
      <lb ed="#L" n="26"/>quia eidem &amp; secundum idem impossibile est quod conueniat ratic 
      <lb ed="#L" n="27"/>vniuersalitatis &amp; singularitatis, sed omni rei siue in creaturis 
      <lb ed="#L" n="28"/>siue in diuinis conuenit ratio singularitatis secundum esse quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>habet in re extra. Sic enim verum est verbum Boetij, quod omni 
      <lb ed="#L" n="30"/>quod est, ideo est, quia numero est: ergo nulli rei neque in 
      diui<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nis, neque in creaturis conuenit ratio vniuersalitatis secundum 
      <lb ed="#L" n="32"/>esse quod habet in re extra. Secundo, quia si aliquid quod sit in 
      <lb ed="#L" n="33"/>diuinis haberet rationem vniuersalis, hoc esset potissime 
      essen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tia quae reperitur in pluribus personis, &amp; de pluribus praedica 
      <lb ed="#L" n="35"/>tur quae videtur esse ratio, vniuersalis, sed essentia non nabet ra 
      <lb ed="#L" n="36"/>tionem vniuersalitatis ad personas secundum esse quod habe 
      <lb ed="#L" n="37"/>in re extra: ergo &amp;c. Minor probatur, tum quia vnitas 
      vniuer<lb ed="#L" n="38" break="no"/>salis in singularibus non est vnitas rei, sed tantum rationis, sicu 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; entitas, vnitas autem essentiae in personis est vnitas rei, non ra 
      <lb ed="#L" n="40"/>tionis, tum quia vniuersale dicitur in communi quicquid pertiner 
      <lb ed="#L" n="41"/>ad rationem suppositi essentia autem non, quia non dicit 
      rela<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tionem quae est suppositi constitutiua: ergo essentia non habe 
      <lb ed="#L" n="43"/>rationem vniuersalis ad personas. Cum enim ratio 
      vniuersa<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lis consistat in esse communicabili pluribus &amp; in esse 
      plurifica<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bili eis propter quod vnitas est a solo intellectu, &amp; non a 
      natu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ra rei. Et primum quidem pertinet ad perfectionem. Secundum 
      au<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tem ad imperfectionem, natura diuina primum habet, secundum 
      <lb ed="#L" n="48"/>non habet, propter quod deficit a ratione vniuersalis. Si vero 
      <lb ed="#L" n="49"/>ea quae sunt in diuinis considerentur secundum esse quod 
      ha<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bent in anima, sic in eis potest inueniri totum vniuersale: Sic 
      <lb ed="#L" n="51"/>enim persona in communi est aliquid vniuersale ad patrem &amp; filium 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; spiritum sanctum, &amp; relatio diuina in communi est 
      vniuersal<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ad paternitatem, filiationem, &amp; spirationem tam actiuam quam 
      pas<lb ed="#L" n="54" break="no"/>siuam: quod patet per propriam rationem vniuersalis. 
      Vniuer<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sale enim est quod dicitur de multis &amp; per se &amp; realiter 
      pluri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ficatur in eis: dicitque in communi totam naturam singularium 
      <lb ed="#L" n="57"/>sed hoc modo se habet persona in communi accepta ad patre 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; filium &amp; spiritum sanctum. Et relatio in communi accepta 
      <lb ed="#L" n="59"/>ad paternitatem, filiationem &amp; spirationem ac processionem 
      <lb ed="#L" n="60"/>vt de se patet: ergo &amp;c. Non sic autem potest dici de essentia 
      <lb ed="#L" n="61"/>qualitercumque accepta, aut de relatione respectu personarum, quia 
      <lb ed="#L" n="62"/>nullum istorum dicit quicquid est de constitutione personae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e481">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod vbicunc 
      <lb ed="#L" n="64"/>est dare totum &amp; partem integralem, ibi est dare majus &amp; mi 
      <lb ed="#L" n="65"/>nus quantitatiue quod non ponitur in diuinis, vbi autem es 
      <lb ed="#L" n="66"/>dare totum &amp; partem vniuersalem, ibi est dare majus &amp; minu 
      <lb ed="#L" n="67"/>secundum ambitum continentiae &amp; praedicabilis, quia plura 
      <lb ed="#L" n="68"/>continet &amp; de pluribus praedicatur totum vniuersale quam 
      <lb ed="#L" n="69"/>pars eius subiectiua. Et illud majus &amp; minus licet non sit in 
      di<lb ed="#L" n="70" break="no"/>uinis secundum realem actum essendi, est tamen in eis 
      secun<lb ed="#L" n="71" break="no"/>dum rationem considerandi vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e505">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--12--> Ad secundum per idem patet. Illud enim quod habet 
      ratio<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nem partis essentialis vel integralis habet rationem imperfecti, &amp; 
      <lb ed="#L" n="74"/>totum rationem perfecti. In his enim pars est aliquod totius &amp; nor 
      <lb ed="#L" n="75"/>totum secundum rem, sed illud quod habet rationem partis subie 
      <lb ed="#L" n="76"/>ctiuae respectu totius vniuersalis non oportet quod habeat 
      ratio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nem imperfectiorem cum recipiat essentialem praedicationem 
      to<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tius, &amp; sic realiter ipsum totum nisi secundum modum 
      intelligen<lb ed="#L" n="79" break="no"/>di. Sic enim est aliqualiter minus perfectum quod non repugna 
      <lb ed="#L" n="80"/>diuinis, quia secundum nostrum modum intelligendi est aliqui 
      <lb ed="#L" n="81"/>in diuinis quod est maioris ambitus in praedicando quam aliud, 
      <lb ed="#L" n="82"/>&amp; aliquid quod dicit minus perfectum quam aliud, sicut sapientia 
      <!--00177.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dicit minus perfectum secundum nostrum modum 
      intelligen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>di quam pelagus perfectionis diuinae, vt supra dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1175-d1e542">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--13--> Ad argumentum alterius partis dicendum quod totum &amp; 
      <lb ed="#L" n="86"/>perfectum licet sint idem in formali significato, quia vtrumque 
      <lb ed="#L" n="87"/>importat complementum, differunt tamen in hoc quod 
      per<lb ed="#L" n="88" break="no"/>fectum est in plus, eo quod omne &amp; totum dicit complementum, 
      <lb ed="#L" n="89"/>contentiuum plurium ratione, cuius perfectum dici potest de 
      <lb ed="#L" n="90"/>aliquo, de quo non dicitur, nec omne totum, vt deductum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>