<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="134-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3007"><!-- l2d15prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3007-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3007-d1e103">
               <lb ed="#L" n="22"/>Sententia secundae partis distinctionis xiiij 
      <lb ed="#L" n="23"/>enerali &amp; speciali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3007-d1e110">
               <lb ed="#L" n="24"/>EQVITVR, dicit Deus, fiant luminaria. 
      Supe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rius determinauit magister de operibus pertinei 
      <lb ed="#L" n="26"/>tibus ad rerum distinctionem. Hic vero 
      determi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nat de operibus pertinentibus ad ornatum. Circa 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod sciendum quod sicut tres dies assignantur 
      <lb ed="#L" n="29"/>operibus distinctionis, sic tres assignantur operibus ornatus. Et 
      <lb ed="#L" n="30"/>diuiditur prima pars in partes tres. Primo determinat de 
      ope<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ribus trium dierum. Secundo determinat quaedam superius iam 
      <lb ed="#L" n="32"/>dicta. Tertio sibi subiungit de quiete septimae diei. Secunda ibi, 
      <lb ed="#L" n="33"/>sed antequam de formatione hominis. Tertia ibi, iam de 
      septi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mae diei requie. Prima diuiditur in tres. Primo determinat de 
      <lb ed="#L" n="35"/>opere quartae diei. Secundo de opere quintae diei. Tertio de 
      ope<lb ed="#L" n="36" break="no"/>re sextae diei. Secunda ibi, dicit deus, producant aquae. Tertia 
      <lb ed="#L" n="37"/>ibi, dicit deus, producat terra animam viuentem. Prima istarum 
      <lb ed="#L" n="38"/>diuiditur in tres. Primo distinguit opera dierum ab inuicem. 
      <lb ed="#L" n="39"/>Secundo determinat opus quartae diei. Tertio determinat 
      quae<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dam pertinentia ad illud. Secunda ibi, quia igitur coelum 
      caete<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ris elementis. Tertia ibi, quod autem subditur, &amp; sint in signa 
      <lb ed="#L" n="42"/>Tertia vero pars in qua determinat de opere septimae diei 
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>uiditur in tres. Primo exponit quomodo Deus quieuit. 
      Secun<lb ed="#L" n="44" break="no"/>do quomodo opera compleuit. Tertio quomodo illum diem 
      <lb ed="#L" n="45"/>sanctificauit. Secunda ibi, sed quaeritur quomodo septimo 
      die<lb ed="#L" n="46" break="no"/>Tertia ibi, illum etiam diem sanctificasse. Et haec est diuisio &amp; 
      <lb ed="#L" n="47"/>sententia in generali. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3007-d1e165">
               <lb ed="#L" n="48"/>IN SPECIALI sinc procedit magister. Et proponi 
      <lb ed="#L" n="49"/>primo quod tribus primis diebus suis partibus est distincta vniuersa 
      <lb ed="#L" n="50"/>machina. Prima enim die facta est lux quae vniuersa illustrabat. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Secunda die facta est diuisio superioris partis mundi, id est, 
      na<lb ed="#L" n="52" break="no"/>turae coelestis. Tertia die facta est distinctio inferioris partis, sci 
      <lb ed="#L" n="53"/>licet elementaris. Quarta vero die ornatum est firmamentum 
      <lb ed="#L" n="54"/>sole, &amp; luna, &amp; stellis. Postea dicit quod coelum quarta die 
      an<lb ed="#L" n="55" break="no"/>te alia ornatur, quia prius &amp; dignius: in quo quidem sunt 
      sy<lb ed="#L" n="56" break="no"/>dera locata ad inferioris partis illuminationem, ad hominum 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; quorundam animalium vtilitatem, &amp; ad noctis decorem. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Postea ponit quod sydera &amp; coeli luminaria dicuntur facta in 
      <lb ed="#L" n="59"/>signa &amp; tempora. In signa quidem, quia aeris qualitatem, vel 
      <lb ed="#L" n="60"/>aereae qualitatis vicissitudinem significant, scilicet 
      serenita<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tem &amp; tempestatem. In tempore vero, quia temporis partes 
      <lb ed="#L" n="62"/>distinguuntur in quatuor tempora, vel sunt in signa &amp; 
      tempo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ra, id est, in distinctionem horarum: temporum, quia suo motu 
      <lb ed="#L" n="64"/>horarum momenta notificant. Postea dicit quod de opere quint. 
      <lb ed="#L" n="65"/>diei ortae fuerunt aquae &amp; aer, quia opus illius diei fuit formatio 
      <lb ed="#L" n="66"/>piscium &amp; auium de eadem materia (scilicet de aquis.) Postea 
      <lb ed="#L" n="67"/>dicit quod de opere sextae diei ornata fuit terra iumentis, 
      repti<lb ed="#L" n="68" break="no"/>libus, &amp; bestiis aliis. Subdit autem de animalibus venenosis, quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>creata fuerunt innoxia, sed propter peccatum facta fuerunt 
      no<lb ed="#L" n="70" break="no"/>xia. De quibusdam autem minutis animalibus dicit, quod ea qua 
      <lb ed="#L" n="71"/>ex elementis nascuntur, tunc fuerunt creata. Illa vero quae ex 
      <lb ed="#L" n="72"/>corporibus, non. Et addit quod homo fuit factus tanquam de 
      <lb ed="#L" n="73"/>minus &amp; possessor creaturarum vltimo. Postea ponit solennes 
      <lb ed="#L" n="74"/>opiniones. Quidam enim dixerunt, quod per dierum 
      interual<lb ed="#L" n="75" break="no"/>la omnia formata sunt, vt supra dictum est. Alij dicunt omnia 
      <lb ed="#L" n="76"/>simul esse producta, vel formaliter, vt principales parte 
      <lb ed="#L" n="77"/>mundi. Vnde per sex dies, sex rerum genera vel distinctiones 
      <lb ed="#L" n="78"/>dicunt signari, quam distinctionem legissator ponit ruditati 
      po<lb ed="#L" n="79" break="no"/>puli, cui loquebatur condescendendo, vnde potuit scriptura 
      <!--00336.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>diuidere loquendo temporibus, quod Deus operando 
      tempo<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ribus non diuisit. Postea dicit quod alia die dicitur Deus 
      requie<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uisse, quia vlterius Deus creaturam non condidit, quae vel in 
      <lb ed="#L" n="83"/>se, vel materialiter, vel in suo simili producta non fuerit. Postea 
      <lb ed="#L" n="84"/>dicit quod dicitur compleuisse opus sexti diei, quia omnia 
      per<lb ed="#L" n="85" break="no"/>fecit, &amp; septimo die requieuit. Secundum autem Hebraicam 
      ve<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ritatem dicitur opus suum alio die compleuisse, quia vltimum 
      <lb ed="#L" n="87"/>opus, scilicet sanctificationem &amp; benedictionem adhibuit, vel 
      <lb ed="#L" n="88"/>quia alia die completa vidit. Vltimo dicit quod dies septimus 
      <lb ed="#L" n="89"/>dicitur sanctificatus in mysterium, scilicet propter nouu 
      crea<lb ed="#L" n="90" break="no"/>turarum statum, Et in hoc terminatur, &amp;c. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>