<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="161-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3856"><!-- l2d34q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3856-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3856-Hd1e103" type="question-title">Utrum ratio boni sit absoluta</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e106">
               <lb ed="#L" n="154"/>ἀv.τιο ritua. 
      <lb ed="#L" n="155"/>Vtrum ratio boni sit absoluta 
      <lb ed="#L" n="156"/>an respectiua. 
      <lb ed="#L" n="157"/>Thom. 1. 7. 5. ar. 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e117">
      <!--00391.xml-->
               <pb ed="#L" n="162-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de ratione 
      <lb ed="#L" n="2"/>mali. Et quia rectus est iudex sui &amp; obliqui, idec 
      <lb ed="#L" n="3"/>i quaeretur de ratione boni cui malum opponitu 
      <lb ed="#L" n="4"/>i tanquam obliquum recto. Quaeritur ergo primo 
      <lb ed="#L" n="5"/>vtrum ratio boni sit absoluta, an respectiua. E 
      <lb ed="#L" n="6"/>arguitur quod sit absoluta. Primo, quia nulla relatio dicit 
      for<lb ed="#L" n="7" break="no"/>maliter perfectionem, sed bonum videtur formaliter importare 
      <lb ed="#L" n="8"/>perfectionem, quia vnumquodque in tantum est bonum, 
      inquan<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tum est perfectum, ergo bonum non dicit formaliter 
      relatio<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nem, sed aliquid absolutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e148">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--2.--> Secundo sic, illud quod conuertitur cum ente essentialiter 
      <lb ed="#L" n="12"/>non potest dicere relationem formaliter, quia non omne ens est 
      <lb ed="#L" n="13"/>formaliter relatio. Sed bonum conuertitur cum ente &amp; 
      essen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tialiter, vt quibusdam videtur, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e162">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--3--> Tertio sic, illud quod formaliter dicit relationem dicit illud q 
      <lb ed="#L" n="16"/>dicit, vt ad alterum, vel vt alicuis, quia relationis esse, est ad aliuc 
      <lb ed="#L" n="17"/>esse, sed bonum non est huiusmodi, qa non importat semper &amp; 
      ne<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cessario esse alicuius bonum. Nam Aug. dicit in pluribus locis de 
      <lb ed="#L" n="19"/>trinit. quod bonum &amp; iustum, &amp; similia ad se dicuntur, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e178">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--4--> Quarto bonum in deo non dicit relationem, ergo nec in 
      crea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tura, consequentia patet, quia bonum in deo &amp; in creatura habeni 
      <lb ed="#L" n="22"/>quandam similitudinem saltem analogice. Probatio antecedentis 
      <lb ed="#L" n="23"/>quia si bonum in deo diceret relationem, aut diceret relationem 
      ratio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nis, aut realem. Non relationis rationis, quia tunc bonum esset enis 
      <lb ed="#L" n="25"/>rationis, nec esset in rebus cuius contrarium dicitur 6. Meta. 
      <lb ed="#L" n="26"/>bonum &amp; malum sunt in rebus. Si autem dicat relationem realem 
      <lb ed="#L" n="27"/>Contra, quia aut dicit relationem in diuinis ad intra, aut ad 
      ex<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tra, non ad intra, quia tales relationes non sunt communes 
      omni<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bus personis, bonu autem aequaliter omnibus conuenit: nec ad 
      <lb ed="#L" n="30"/>extra. Primo, quia multi ponut quod deus nullam relationem 
      rea<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lem habet ad extra. Secundo, quia sequeretur quod deus esset 
      bo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nus ex habitudine ad creaturas, &amp; per consequens quod sua boni 
      <lb ed="#L" n="33"/>tas aliquo modo dependeret a creatura, quod est falsum. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Quinto, quia omne quod mouet est aliquid absolutum, sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>bonum mouet appetitum, ergo est aliquid absolutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e217">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--6--> CONTRA. Bonum &amp; conueniens videntur 
      importa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>re idem formaliter, sed conueniens dicit formaliter 
      relatio<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nem, ergo &amp; bonum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e228">
               <lb ed="#L" n="39"/>RESPONSIO, Circa quaest. istam procedetur sic, qui 
      <lb ed="#L" n="40"/>primo ponetur illud quod de ista quaestione sentiunt quidam alij 
      <lb ed="#L" n="41"/>Et secudo arguetur contra positionem illam concludendo illud 
      <lb ed="#L" n="42"/>credo verius. Et tertio respondebitur ad rationes in contrariu¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e239">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--8--> Quantum ad primum praemittunt quidam duas distinctio 
      <lb ed="#L" n="44"/>nes quibus praemissis respondent ad quaestionem. Distinctione 
      <lb ed="#L" n="45"/>quae praemittuntur sunt de terminis quaestionis, scilicet de 
      ab<lb ed="#L" n="46" break="no"/>soluto &amp; relatiuo, &amp; de conuertentia boni cum ente. Prima 
      di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>stinctio est ista quod absolutum dupliciter potest accipi: vno mode 
      <lb ed="#L" n="48"/>pro non determinato vel contracto, sicut si diceretur quod anima 
      <lb ed="#L" n="49"/>dicit naturam sensitiuam absolute (hoc est non contractam) ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>hominem vel equum, &amp; absolutum sic acceptum non 
      distingui<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tur contra relatiuum, sed contra contractum. Alio modo dicitu 
      <lb ed="#L" n="52"/>absolutum, pslut distinguitur contra ad aliud se habere, &amp; isto 
      <lb ed="#L" n="53"/>modo absolutum distinguitur contra relatiuum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e268">
               <lb ed="#L" n="54"/>Secunda distinctio est quod aliquid potest conuerti cum ente 
      du<lb ed="#L" n="55" break="no"/>pliciter: vno modo essentialiter, alio modo denominatiue. 
      Pri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>mo modo res conuertitur cum ente, quia omnis entitas extra an 
      <lb ed="#L" n="57"/>mam est essentialiter realitas, &amp; econuerso. Secundo modo 
      quan<lb ed="#L" n="58" break="no"/>do vnum non est alterum essentialiter &amp; formaliter, tamen vnum 
      <lb ed="#L" n="59"/>non inuenitur sine altero, sicut ens creatum &amp; relatio, qa dato q 
      <lb ed="#L" n="60"/>non omnis essentia creata sit relatio, nulla tamen essentia creata 
      <lb ed="#L" n="61"/>inuenitur sine relatione, &amp; ideo conuertuntur denominatiue 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e289">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--10--> His suppositis dicunt quod siue absolutum accipiatur primo mo 
      <lb ed="#L" n="63"/>do, scilicet pro non contracto, aut secundo modo, videlicet prou 
      <lb ed="#L" n="64"/>distinguitur contra relatiuum. bonum semper dicit aliquid absolu 
      <lb ed="#L" n="65"/>tum, quia vel bonum conuertitur essentialiter cum ente, &amp; 
      tune<lb ed="#L" n="66" break="no"/>bonum dicit absolutum, id est, non contractum, sicut &amp; ens, vel con 
      <lb ed="#L" n="67"/>uertitur cum ente denominatiue, &amp; tunc dicit absolutum, prou 
      <lb ed="#L" n="68"/>distinguitur contra relationem. Et quia primum est notum, nec illa 
      <lb ed="#L" n="69"/>acceptio absoluti est secundum intellectum quaestionis. Ideo secun 
      <lb ed="#L" n="70"/>dum probant accipiendo quod bonum formaliter, dicit idem quod perfe 
      <lb ed="#L" n="71"/>ctio vel aliquid ordinatum ad perfectionem. Et quia perfectio non 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cit formaliter relationem, sed naturam absolutam quae est 
      fundamen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tum relationis, ideo secundum eos bonum formaliter non dicit 
      rela<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tionem, sed absolutum. quod autem bonum dicat perfectionem, vel aliquid 
      <lb ed="#L" n="75"/>ordinatum ad ipsam, probant vnica ratione sic. Ratio boni dicit 
      fi<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nem, vel illud quod est ad finem, &amp; vt sic, sed quodlibet istorum dici 
      <lb ed="#L" n="77"/>perfectionem, vel illud quod est ordinatum ad perfectionem, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="78"/>Maior patet, quia ratio boni consistit in hoc quod est esse finem, vel 
      <lb ed="#L" n="79"/>aliquid ordinatum ad finem. Minor de facili probatur, scilicet quod 
      ra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tio finis &amp; eius quod est ad finem sit esse perfectum, vel ad perfectioni 
      <lb ed="#L" n="81"/>ordinatum, quia duplex est finis, scilicet finis intra &amp; finis extra, 
      <lb ed="#L" n="82"/>&amp; vtroque modo semper dicitur finis ex hoc quod est aliquid perfe¬ 
      <!--00391.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ctius his quae sunt ad finem. Ea autem quae sunt ad finem videntur 
      <lb ed="#L" n="84"/>perfecta vel simpliciter, vel secundum quid prout ordinantur ad 
      fi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nem. &amp; haec fuit minor. sequitur ergo conclusio, scilicet quod 
      forma<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lis ratio boni sit ratio perfectionis, vel eius quod est ordinatum ad 
      <lb ed="#L" n="87"/>profectionem. Et per hoc respondent ad argumentum in oppositum 
      quan<lb ed="#L" n="88" break="no"/>do dicitur quod bonum &amp; conueniens important idem, dicut quod verum est 
      <lb ed="#L" n="89"/>secundum quod conueniens dicit non relationem formaliter, sed 
      funda<lb ed="#L" n="90" break="no"/>mentaliter. Et conueniens sic acceptum nihil aliud est quam 
      per<lb ed="#L" n="91" break="no"/>fectiuum rei, sicut eius perfectio, vel pertinens ad perfectionem, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e363">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--11--> Addunt autem isti ad maiorem declarationem dicti sui, quod 
      <lb ed="#L" n="93"/>ratio boni est diuersa a ratione entis, non sic quod ratio boni dicat 
      <lb ed="#L" n="94"/>aliquid diuersum re vel ratione ab omni ente, &amp; ab omni modo 
      <lb ed="#L" n="95"/>entitatis. Sed quia dicit aliquid diuersum ab eo quod primo 
      oc<lb ed="#L" n="96" break="no"/>currit de qualibet entitate, prout in quolibet inuenitur. Illud 
      <lb ed="#L" n="97"/>enim quod primo occurrit de qualibet entitate, est quod secundum 
      <lb ed="#L" n="98"/>eam aliquid dicitur esse tale, puta secundum albedinem album, &amp; 
      <lb ed="#L" n="99"/>secundum calorem calidum, &amp; sic de aliis: bonum autem dicit entitatem, 
      <lb ed="#L" n="100"/>prout pertinet ad perfectionem alicuius. vnde sicut differentia 
      <lb ed="#L" n="101"/>(puta rationalitas) non dicit aliquid diuersum re ab animalitate 
      <lb ed="#L" n="102"/>communiter dicta, sed dicit animalitatem sub speciali ratione, 
      sci<lb ed="#L" n="103" break="no"/>licet vt est talis, &amp; sic contracta, &amp; per hoc dicitur differre ab ea 
      <lb ed="#L" n="104"/>secundum rationem, quia dicit illud idem sub ratione differente ab 
      <lb ed="#L" n="105"/>eo quod primo occurrit de animalitate, ita &amp; bonitas dicit 
      enti<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tatem sub determinato modo, qui differt ratione ab eo quod primo 
      <lb ed="#L" n="107"/>occurrit de entitate in quocunque sit &amp; cuiuscunque sit, sed hoc 
      <lb ed="#L" n="108"/>interest inter istam determinationem &amp; illam, quia determinatio 
      <lb ed="#L" n="109"/>generis per differentiam est ad partem subiectiuam, puta ad esse hoc 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; propter hoc nomen conuertitur cum genere. Sed 
      determinatio<lb ed="#L" n="111" break="no"/>entis per bonum non est ad partem subiectiuam, quia conuertuntur. nec 
      <lb ed="#L" n="112"/>est ad esse hoc, &amp; non ad illud, sed ad esse huius. Nam quamuis 
      ali<lb ed="#L" n="113" break="no"/>quod esse fit huius quod non est bonum huius, est tamen bonum sim 
      <lb ed="#L" n="114"/>pliciter, quia nullum ens est quod non pertineat, vel non sit natum 
      per<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tinere ad perfectionem alicuius. Exemplum de vino quod non est bonum 
      <lb ed="#L" n="116"/>infirmo, est tamen bonum sano: &amp; de calore febrili qui non est 
      bo<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nus homini vt est homo, qui tamen est bonus homini, vt est quan 
      <lb ed="#L" n="118"/>tus, quia nullus calor repugnat quanto, sed est perfectio eius, vel 
      <lb ed="#L" n="119"/>alicuius antecedentis ad ipsum puta materiae, &amp; sic omnis 
      enti<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tas est aliqua bonitas &amp; alicuius, quamuis non huius determinate 
      <lb ed="#L" n="121"/>Haec est positio aliquorum cum motiuis &amp; declarationibus suis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e433">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--12--> Quantum ad secundum intendo arguere contra tria quae 
      di<lb ed="#L" n="123" break="no"/>cit praecedens opinio. Primum est quod bonum potest conuerti cum 
      <lb ed="#L" n="124"/>ente essentialiter, &amp; sic bonum dicir aliquid absolutum, hoc est non 
      <lb ed="#L" n="125"/>contractum. Secundum est quod si bonum non conuertatur cum ente 
      <lb ed="#L" n="126"/>essentialiter, sed denonunatiue, tunc bonum dicit absolutum, proui 
      <lb ed="#L" n="127"/>distinguitur contra relatiuum. Tertium est de hoc quod dicit, 
      <lb ed="#L" n="128"/>bonum dicit formaliter perfectionem vel aliquid ordinatum ad ipsam 
      <lb ed="#L" n="129"/>&amp; de declaratione quam addunt qualiter bonum contrahens 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e455">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--13.--> Contra primum arguitur quadrupliciter ostendendo quod bonum 
      <lb ed="#L" n="131"/>non potest essentialiter conuerti cum ente. Primo sic, supponendo 
      <lb ed="#L" n="132"/>tria. Primum est, quod formalis ratio boni est ratio realis &amp; non 
      for<lb ed="#L" n="133" break="no"/>mata pr animam, sicut intentiones logicae, &amp; haec suppositio habe 
      <lb ed="#L" n="134"/>tur ex 6. Meta. vbi dicitur quod bonum &amp; malum sunt in rebus. Secun 
      <lb ed="#L" n="135"/>dum est quod ratio boni est ratio positiua, &amp; hoc est de se notum cum 
      <lb ed="#L" n="136"/>ratio mali sit priuata. Tertium est quod ratio boni differt a ratione 
      <lb ed="#L" n="137"/>entis, alioquin esset nugatio dicere ens bonum. Tunc arguitur sic 
      <lb ed="#L" n="138"/>Illa quae sunt idem essentialiter &amp; adequate non differunt re, 
      ne<lb ed="#L" n="139" break="no"/>reali ratione, sed quicquid conuertitur cum ente essentialiter est 
      <lb ed="#L" n="140"/>idem cum eo essentialiter &amp; adaequate, ergo non differt ab ente re, 
      <lb ed="#L" n="141"/>nec ratione reali, sed bonum differt ab ente salutem ratione reali 
      <lb ed="#L" n="142"/>quam non format solus intellectus, vt patet ex prima &amp; tertia suf 
      <lb ed="#L" n="143"/>positione, ergo bonum non potest conuerti cum ente essentialiter. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Maior patet, quia illa quae sunt idem in eo in quo sunt idem non 
      <lb ed="#L" n="145"/>possunt differre. Illa autem quae sunt idem essentialiter &amp; 
      ad<lb ed="#L" n="146" break="no"/>aequate sunt idem omni modo identitatis realis. Ex quo enim 
      <lb ed="#L" n="147"/>sunt idem essentialiter sunt idem realiter. Et ex quo sunt idem 
      <lb ed="#L" n="148"/>adaequate, sequitur quod si sint idem realiter, quod vnum nihil reale 
      <lb ed="#L" n="149"/>includit quod non includat alterum, nec dicitur realiter de 
      ali<lb ed="#L" n="150" break="no"/>quo, de quo non dicatur alterum, alioquin non esset ibi identita 
      <lb ed="#L" n="151"/>essentialis &amp; adaequata: minor probatur, scilicet quod quicquid eo 
      <lb ed="#L" n="152"/>uertitur cum ente essentialiter est idem cum eo realiter &amp; 
      ad<lb ed="#L" n="153" break="no"/>aequate, quia talia de se inuicem in abstracto praedicantur, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="154"/>idem sunt realiter, &amp; quia praedicantur de se inuicem conuertibili 
      <lb ed="#L" n="155"/>ter, ideo sunt idem adaequate, &amp; sic est ibi omnimoda identitas 
      <lb ed="#L" n="156"/>realis. hoc etiam patet ex exemplo eorum, quia enim res &amp; ens extra 
      <lb ed="#L" n="157"/>animam, de quo loquimur conuertuntur essentialiter, ideo omnis 
      <lb ed="#L" n="158"/>realiras est entitas, &amp; omnis entitas realitas est adaequatem, nec 
      <lb ed="#L" n="159"/>differunt aliqua reali ratione, sed sunt nomina penitus sinony. 
      <lb ed="#L" n="160"/>ma, &amp; idem necessarium est dicere de omni eo quod 
      essentiali<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ter conuertitur cum ente si illud fit formaliter positiuum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e529">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--14--> Secundo sic, ab eo quod includit omne positiuum reale &amp; de 
      <lb ed="#L" n="163"/>eo dicitur per se in primo modo nihil positiuum potest differre 
      <lb ed="#L" n="164"/>re, nec reali ratione tanquam ei indiuisum, quamuis possit dif¬ 
      <!--00392.xml-->
      <pb ed="#L" n="162-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ferre, sicut inferius a superiore. Sed ens secundum communem 
      ra<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tionem entis includit omne reale positiuum &amp; de eo dicitur in 
      pri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>mo modo dicendi per se, ergo nihil reale positiuum potest 
      differri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ab ente: nec re, nec reali ratione tanquam aliquid condiuisum contra 
      <lb ed="#L" n="5"/>ens, sed solum sicut inferius contentum sub ente: bonum autem est 
      ali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>quid positiuum &amp; reale vt patet ex duabus primis 
      suppositioni<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bus, &amp; differt reali ratione ab ente, vt patet ex tertia, ergo quam 
      <lb ed="#L" n="8"/>uis possit differre ab ente vt inferius a superiore suo, nullo tame 
      <lb ed="#L" n="9"/>modo potest differre ab ipso vt condiuisum, differret autem vt 
      com<lb ed="#L" n="10" break="no"/>diuisum si conuerteretur cum eo essentialiter, &amp; nihilominus 
      differ<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ret realiratione, qua cum vna ratio non contineatur sub altera, opo 
      <lb ed="#L" n="12"/>tet quod sint condiuisae. Maior propositio patet, quia illud quod 
      <lb ed="#L" n="13"/>includit aliqua sic, quod essentialiter dicitur de quolibet eorum non po 
      <lb ed="#L" n="14"/>test condiuidi contra illa nisi sicut condiuiditur ratio inferioris a 
      ra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tione superioris (vt patet de animali respectu omnium de quibus 
      <lb ed="#L" n="16"/>dicitur essentialiter in primo modo di. per se, &amp; in ominbus consi 
      <lb ed="#L" n="17"/>milibus.) Minor manifesta est, quia omne reale positiuum &amp; 
      secum<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dum omnem realem rationem includit in ente secundum communem rationi 
      <lb ed="#L" n="19"/>entis, &amp; recipit eius praedicationem in primo modo dicendi per se 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e588">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--15--> Tertio sic, ratio boni per quam differt ab ente aut est sola 
      ra<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tio entitatis in communi, aut praeter illam includit aliquam aliam ratio 
      <lb ed="#L" n="22"/>nem. Si sit sola ratio entitatis, tunc ratio entis &amp; ratio boni noi 
      <lb ed="#L" n="23"/>differunt quod est contra tertiam suppositionem, si includat aliquam 
      <lb ed="#L" n="24"/>aliam, aut de illa alia praedicatur ratio entis, aut non. Si non, ergo illa 
      <lb ed="#L" n="25"/>non est ens, &amp; ita non estaliquid positiuum quod est contra secundi 
      <lb ed="#L" n="26"/>suppositionem. Si autem de illa praedicetur ratio entis aut praedica 
      <lb ed="#L" n="27"/>tur de ea conuertibiliter aut non conuertibiliter. Si conuertibilite 
      <lb ed="#L" n="28"/>ita quod verum sit dicere quod omnis ratio entis est illa ratio, &amp; omni 
      <lb ed="#L" n="29"/>illa ratio est ratio entis sequitur quod sint penitus eadem ratio, quia 
      <lb ed="#L" n="30"/>propositio affirmatiua nonverificatur nisi ex identitate praedicat 
      <lb ed="#L" n="31"/>cum subiecto. Si autem non conuertibiliter sequitur quod ratio boni fit in 
      <lb ed="#L" n="32"/>minus quam ratio entis, &amp; ita non conuertitur essentialiter cum ea 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e622">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--16--> Quarto patet idem inducendo vniuersaliter in omnibus qua 
      <lb ed="#L" n="34"/>essentialiter praedicantur de pluribus &amp; in quid siue fit species 
      <lb ed="#L" n="35"/>siue sit genus infimum, siue genus subalternum siue genus generalis 
      <lb ed="#L" n="36"/>simum, quia nunquam plura praedicantur conuertibiliter &amp; in quid 
      d<lb ed="#L" n="37" break="no"/>eisdem nisi sint nomina sinonyma. Verbi gratia de omnibus hom 
      <lb ed="#L" n="38"/>nibus nullum nomen praedicatur in quid nisi nomen hominis vel quod 
      <lb ed="#L" n="39"/>est cum eo sinonymum, nec de omnibus speciebus animalis nisi ani 
      <lb ed="#L" n="40"/>mal vel nomem sinonymum cum eo, &amp; sic de omnibus generibus vsque 
      <lb ed="#L" n="41"/>ad substantiam inclusiue. Alioquin vnum quid haberet plures 
      ratio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nes quidditiuas quod est impossibile. Cum ergo ratio entis dicatur 
      <lb ed="#L" n="43"/>de positiuis omnibus in quid, impossibile est quod aliqua alia 
      rati<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dicatur de eis in quod, nisi sit alia solum secundum nomen. Cum ergo 
      rati<lb ed="#L" n="45" break="no"/>boni sit alia a ratione entis impossibile est quod cum ea conuertatur 
      <lb ed="#L" n="46"/>essentialiter &amp; quidditatiue. Et sic patet primum, scilicet quod boni 
      <lb ed="#L" n="47"/>non potest conuerti essentialiter cum ente, &amp; idem dico de quocunque 
      <lb ed="#L" n="48"/>alio siue positiuo siue priuatiuo, quia si sit positiuum necesse estque sit 
      <lb ed="#L" n="49"/>in minus essentialiter, quamuis possint conuerti concretiue. Si vero 
      <lb ed="#L" n="50"/>sit priuatiuum vt vnum, non potest conuerti essentialiter quia 
      null<lb ed="#L" n="51" break="no"/>est priuatio de essentia positiui quamuis possit sequi ad eam 
      neces<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sario, sicut ad esse hominem sequitur necessario non esse asinum, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e670">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--17--> Contra secundum dictum arguitur tripliciter ostendendo 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod bonum non dicit formaliter aliquid absolutum sed 
      respe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctum conuenientiae fundatum in aliquo absoluto. Primo sic, si 
      <lb ed="#L" n="56"/>bonum dicit formaliter aliquid absolutum quod est 
      fundamen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tum conuenientiae &amp; non ipsum respectum conuenientiae, tunc 
      <lb ed="#L" n="58"/>malum dicit formaliter priuationem talis fundamenti &amp; nor 
      <lb ed="#L" n="59"/>priuationem conuenientiae, quia malum est priuatio boni, sed 
      <lb ed="#L" n="60"/>hoc est falsum, ergo &amp; primum, quod hoc sit falsum, patet 
      mani<lb ed="#L" n="61" break="no"/>feste, quia secundum alios, &amp; secundum veritatem calor febrilis 
      <lb ed="#L" n="62"/>est malus homini inquantum homo, hoc autem non est propter 
      <lb ed="#L" n="63"/>defectum caloris, sed propter defectum conuenientiae, est enim 
      <lb ed="#L" n="64"/>calor, sed non conueniens, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e701">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--18--> Secundo sic, opposita absoluta non possunt simul conuenire 
      <lb ed="#L" n="66"/>eidem &amp; secundum idem, sicut idem corpus secundum eandem 
      <lb ed="#L" n="67"/>partem non potest simul est album &amp; nigrum quae opponuntur 
      <lb ed="#L" n="68"/>contrarie, nec idem oculus potest simul esse caecus, &amp; videns quae 
      <lb ed="#L" n="69"/>opponuntur priuatiue, &amp; sic de omnibus aliis absolutis, 
      ne<lb ed="#L" n="70" break="no"/>oportet addere respectu eiusdem, quia absoluta non includunt 
      <lb ed="#L" n="71"/>respectum in sua intrinseca ratione secundum quam 
      opponun<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur, &amp; secundum quam remanet inter ea secundum se oppositio 
      <lb ed="#L" n="73"/>&amp; incompossibilitas ad quicquid aliud comparentur, vt patet in 
      <lb ed="#L" n="74"/>exemplis adductis &amp; in quibuscunque aliis absolutis, hoc enim est 
      <lb ed="#L" n="75"/>spirituale in relationibus ex ipsa natura relationum quae est esse 
      <lb ed="#L" n="76"/>ad aliud, quod opposita possunt simul cidem inesse respectu 
      di<lb ed="#L" n="77" break="no"/>uersorum, sicut idem est pater &amp; filius respectu diueriorum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="78"/>idem homo per eandem albedinem est similis albis, &amp; dissimilis 
      <lb ed="#L" n="79"/>nigris, sed non est simul albus &amp; niger respectu quorumcunque 
      <lb ed="#L" n="80"/>quia albedo &amp; nigredo sunt absoluta, similitudo &amp; dissimilitudo 
      <lb ed="#L" n="81"/>sunt relationes, nunc est ita quod bonum &amp; malum, quae 
      oppo<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nuntur priuatiue simul conueniunt eidem, &amp; secundum idem 
      <!--00392.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>quamuis non respectu eiusdem sicut vinum est bonum sano, &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>malum infirmo, &amp; idem calor febrilis est malus homini 
      respe<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ctu complexionis sibi debitae, &amp; est bonus respectu quantitatis 
      <lb ed="#L" n="86"/>suae, vt aduersarij dicunt, ergo bonum &amp; malum non sunt 
      abso<lb ed="#L" n="87" break="no"/>luta, sed respectu conuenientiae, &amp; priuatio eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e760">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--19--> Tertio sic ex dicto eorum, illud cuius formalis ratio consissit 
      <lb ed="#L" n="89"/>in hoc quod est esse huius, est formaliter respectus aliquis, sed 
      <lb ed="#L" n="90"/>formalis ratio boni consistit in hoc quod est esse huius, ergo, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Maior patet de se: quia esse huius dicit respectu formaliter. 
      Mi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>nor probatur, quia in illo consistit ratio formalis boni, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="93"/>solum fundamentalis per quod bonum contrahit ens, sed bonum per 
      <lb ed="#L" n="94"/>hoc quod est esse huius, vt ipsimet aduersarij dicunt, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e780">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--20--> Quantum ad tertium quod dicunt, quod bonum dicit 
      for<lb ed="#L" n="96" break="no"/>maliter perfectionem, vel aliquid ad perfectionem ordinatum: 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod probant ex ratione finis, &amp; eius quod est ad finem: 
      ostendem<lb ed="#L" n="98" break="no"/>do quod nec ratio valet, vel est contra eos, nec econuerso. Quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>ratio non valet, patet: quia quando dicitur in maiore quod ratio 
      <lb ed="#L" n="100"/>boni dicit finem, vel id quod est ad finem, vt sic: aut intelligitur 
      <lb ed="#L" n="101"/>de ratione importata formaliter per hoc nomen finis &amp; ad finem, 
      <lb ed="#L" n="102"/>aut de ratione rei, cui competit esse denominatiue finem, vel ad 
      <lb ed="#L" n="103"/>finem. Si primo modo est contra eos, quia ratio formaliter 
      im<lb ed="#L" n="104" break="no"/>portata per haec nomina finem, &amp; ad finem, est respectiua sicut 
      ra<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tio causae. Nulli rei enim competit esse finem nisi respectu alterius, 
      <lb ed="#L" n="106"/>nec ad finem, nisi respectu finis: &amp; sic ratio boni esset respectiua, 
      <lb ed="#L" n="107"/>sicut ratio finis ad finem. Si autem intelligatur de ratione rei 
      secun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dum se, cui rei competit denominatiue esse finem vel ad finem, nihil 
      <lb ed="#L" n="109"/>est dictum: quia sanitati competit esse finem respectu medicinae, &amp; ho 
      <lb ed="#L" n="110"/>mini respectu omnium artificialium &amp; naturalium quae sunt sub ipso 
      <lb ed="#L" n="111"/>&amp; deo respectu omnium. Sed nunquid propter hoc potest dici 
      <lb ed="#L" n="112"/>quod ratio boni sit esse sanitatem vel hominem vel deum, certe 
      <lb ed="#L" n="113"/>non est verum, imo esset ridiculum, nullo ergo modo formalis 
      <lb ed="#L" n="114"/>ratio boni est esse finem, vel ad finem, si sic accipiantur: quamuis 
      <lb ed="#L" n="115"/>vtrisque, scilicet rei quae est finis, &amp; rei quae est ad finem conueniat 
      <lb ed="#L" n="116"/>ratio boni. Sed nullum argumentum est, talibus competit ratio 
      <lb ed="#L" n="117"/>boni, ergo formaliter ratio boni consistit in formali ratione 
      ta<lb ed="#L" n="118" break="no"/>lium, alioquin cum ens competat omnibus, formalis ratio entis 
      <lb ed="#L" n="119"/>in communi consisteret in formali ratione cuiuslibet entis 
      par<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ticularis. Eodem modo quando dicitur in minori, quod finis &amp; id 
      <lb ed="#L" n="121"/>quod est ad finem dicunt perfectionem si intelligatur de 
      rationi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>bus importatis per haec nomina, falsum est: quia dicunt 
      habitu<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dines respectiuas. Si vero de rebus quibus denominatiue 
      compe<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tit esse finem, vel ad finem, verum est quod eis competit esse 
      perfe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ctionem, vel esse perfectum: sed formalis ratio eorum non est esse 
      <lb ed="#L" n="126"/>perfectum, vel esse perfectionem: quia licet deo conueniat esse 
      <lb ed="#L" n="127"/>perfectum, &amp; hominibus, &amp; multis aliis, tamen formalis ratio 
      ho<lb ed="#L" n="128" break="no"/>minis non est esse perfectum, sed esse animal rationale, &amp; idem de 
      <lb ed="#L" n="129"/>aliis: nec esse perfectum dicit formalem rationem eorum. Et sic 
      <lb ed="#L" n="130"/>patet quod nec major propositio, nec minor habent veritatem 
      <lb ed="#L" n="131"/>in aliquo sensu, ex quo possit concludi quod formalis ratio boni 
      <lb ed="#L" n="132"/>dicat perfectionem, vel aliquid ordinatum ad perfectionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e867">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--21--> Quod autem additur ad declarationem istius magis est ad 
      <lb ed="#L" n="134"/>obscuritatem eius. Assumitur enim quod bonum eontrahit ens 
      <lb ed="#L" n="135"/>non ad partem subiectiuam, vel ad esse hoc sicut differentia 
      con<lb ed="#L" n="136" break="no"/>trahit genus, sed ad esse huius. Et ideo potest conuerti cum ente, 
      <lb ed="#L" n="137"/>quia omnis entitas est bonitas alicuius, quamuis non cuiuslibet. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Primum enim, scilicet de contractione entis per bonum, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="139"/>ad partem subiectiuam est falsum: quia id quod contrahit eni 
      <lb ed="#L" n="140"/>ad aliquid de quo ens per se &amp; essentialiter praedicatur, 
      contra<lb ed="#L" n="141" break="no"/>hit ipsum ad partem subiectiuam. Sed quicquid contrahit ens, 
      <lb ed="#L" n="142"/>contrahit ipsum ad aliquid aliud de quo essentialiter 
      praedica<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tur: quia de quocunque praedicatur ens, praedicatur de ipso 
      essen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tialiter, ergo, &amp;c. Similiter secundum de conuersione entitatis cum 
      <lb ed="#L" n="145"/>bonitate, vel est falsum, &amp; contra eos si accipiatur entitas 
      secun<lb ed="#L" n="146" break="no"/>dum suum totum ambitum: quia talis conuersio esset 
      essentia<lb ed="#L" n="147" break="no"/>lis, quod est impossibile, vt ostensum fuit &amp; contra eos, quia 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cunt quod relatio non dicit bonitatem nec perfectionem, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="149"/>non omnis entitas est bonitas, vel si accipiatur pro entitate absi 
      <lb ed="#L" n="150"/>luta, contra eos est: quia talis entitas non est bonitas nisi vt est 
      <lb ed="#L" n="151"/>alicuius. Sic enim vt dicunt ratio boni contrahit rationem entis, 
      <lb ed="#L" n="152"/>sed esse alicuius non est formalis &amp; quidditatiua ratio entitatis 
      <lb ed="#L" n="153"/>absolute, quamuis possit ei competere denominatiue: quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e918">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--22--> Dicendum ergo quod formalis ratio boni est ratio 
      conue<lb ed="#L" n="155" break="no"/>nientis, ita quod bonitas est formaliter ipsa conuenientia, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="156" break="no"/>trahit entitatem ad partem subiectiuam, quae est relatio, &amp; ad 
      ta<lb ed="#L" n="157" break="no"/>lem relationem quae est conuenientia, &amp; sic omnis bonitas est 
      quae<lb ed="#L" n="158" break="no"/>dam entitas, quae est respectiua, sed non omnis entitas est 
      quiddi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tatiue bonitas, ita quod non conuertuntur essentialiter bonum 
      <lb ed="#L" n="160"/>vero ratione concretionis importat id quod habet talem 
      conue<lb ed="#L" n="161" break="no"/>nientiam vt eius subiectum vel fundamentum: &amp; quia illud 
      po<lb ed="#L" n="162" break="no"/>test inueniri in quolibet genere, saltem in generibus absolutis, 
      <lb ed="#L" n="163"/>ideo bonum dicitur conuerti cum ente non essentialiter, sed 
      deno<lb ed="#L" n="164" break="no"/>minatiue: formalis tamen ratio boni est respectiua, scilicet ratio 
      <!--00393.xml-->
      <pb ed="#L" n="163-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>conuenientiae. Circa quod notandum est quod illud quod est 
      conue<lb ed="#L" n="2" break="no"/>niens alicui, aut est ipsi conueniens intrinsece, secundum 
      habi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tudinem causae materialis vel formalis, vel sicut pars 
      quantita<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tiua, vt pes, vel manus conueniunt homini, seu pars essentialis, 
      <lb ed="#L" n="5"/>vt materia &amp; forma, necnon &amp; perfectiones accidentales, &amp; 
      tali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bus formaliter, &amp; primo comae etit ratio boni, alia autem 
      impor<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tant conuenientiam ad rem extrinsece, secundum habitudinem 
      cau<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sae efficie tis, vel alterius extrinsecae rationis siue conditionis 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; in talibus conuenit secundario &amp; extrinsece ratio boni, 
      fi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cut sanitas dicitur bona primo &amp; formaliter, medicina autem &amp; 
      <lb ed="#L" n="11"/>vrina secundario, quia vtrumque extrinsece, vnum per modum 
      <lb ed="#L" n="12"/>efficientis, aliud per modum signi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e979">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--23--> Nunc respondendum est ad rationes. Ad primam per 
      inter<lb ed="#L" n="14" break="no"/>emptionem maioris. Aliqua enim relatio dicit perfectionem, 
      <lb ed="#L" n="15"/>scilicet relatio conuenientis, perfectio enim &amp; perfectibile 
      di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cunt relationes seu habitudines, res autem quibus haec 
      funda<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mentaliter conueniunt, sunt quaedam absoluta, quod patet: 
      per<lb ed="#L" n="18" break="no"/>fectibile enim non dicit formaliter nisi habitudinem alicuius re 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad aliam, per quam habet perfici, nec perfectio dicit nisi 
      habitu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dinem rei ad aliam, quae per ipsam perficitur: vnde 
      perfectibili<lb ed="#L" n="21" break="no"/>&amp; perfectio sunt relationes, sed res quibus tales rationes sei 
      <lb ed="#L" n="22"/>habitudines conueniunt tanquam subiectis vel fundamentis 
      <lb ed="#L" n="23"/>sunt absolutae, &amp; idem est de bonitate &amp; bono. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e1008">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--24.--> Ad secundam rationem dicendum est per interemptionem 
      <lb ed="#L" n="25"/>minoris: quia impossibile est quod aliquid positiuum 
      conuer<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tatur essentialiter cum ente, nisi sit pure sinonymum cum eo, 
      <lb ed="#L" n="27"/>sicut probatum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e1021">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--25--> Ad tertiam similiter dicendum est per interemptionem 
      mi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>noris, quia bonum illud quod dicit formaliter, dicit vt alicuius cum 
      <lb ed="#L" n="30"/>dicat conuenientiam vnius ad alterum. Et istimet qui arguunt hoc 
      <lb ed="#L" n="31"/>dicunt in declaratione positionis suae, quia dicunt quod bonun 
      <lb ed="#L" n="32"/>contrahit ens non ad hoc, sed ad huius, &amp; quod entitas non est 
      <lb ed="#L" n="33"/>bonitas, nisi vt est perfectio alicuius. Et cum probatur quod 
      <lb ed="#L" n="34"/>Deus dicitur bonus &amp; iustus ad se secundum beatum August. 
      <lb ed="#L" n="35"/>in pluribus locis de Trinit. dicendum quod beatus Augu. loquitur 
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>illis qui dicuntur absolute vel relatiue quantum ad intrinseca 
      <lb ed="#L" n="37"/>in diuinis: sic enim paternitas &amp; filiatio &amp; spiratio dicuntur 
      re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>latiue in diuinis: quia non conueniunt omnibus personis qua 
      <lb ed="#L" n="39"/>constituuntur relationibus &amp; distinguuntur: bonum autem &amp; 
      <lb ed="#L" n="40"/>iustum aequaliter omnibus personis conueniunt, &amp; ideo non sunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>de relationibus intrinsecis: sed quod non dicant relationem 
      extrin<lb ed="#L" n="42" break="no"/>secam ad creaturam nunquam intellexit beatus August. quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>patet, quia beatus Aug. ita loquitur de iusto, sicut de bono. 
      com<lb ed="#L" n="44" break="no"/>stat autem quod iustum conuenit Deo relatiue ad extra, quia 
      iusti<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tia est ad alterum: non ad alterum in persona solum, quia patet 
      <lb ed="#L" n="46"/>non vtitur iustitia ad filium vel spiritumsanctum, nec 
      econuer<lb ed="#L" n="47" break="no"/>so, ergo ad alterum in natura, hoc est creatura, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e1069">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--26--> Ad quartam dicendum quod antecedens est falsum: quia bonum 
      <lb ed="#L" n="49"/>in Deo dicit relationem vel respectum formaliter, non quidem 
      re<lb ed="#L" n="50" break="no"/>spectum ad intra, sed ad extra, videlicet ad creaturas, &amp; cum di 
      <lb ed="#L" n="51"/>citur quod Deus non refertur realiter ad creaturas, dicendum est? 
      <lb ed="#L" n="52"/>sicut dictum fuit I. lib. dist. 30. Si relatio accipiatur pro respecti 
      <lb ed="#L" n="53"/>per se consequente ad naturam rei, Sic Deus non refertur ad crea 
      <lb ed="#L" n="54"/>turas. Si autem accipiatur pro reali denominatione sumpta ex 
      <lb ed="#L" n="55"/>pluribus, sic Deus refertur realiter ad creaturas cum dicitur 
      <lb ed="#L" n="56"/>creator vel bonus, &amp; quod subditur quod sequeretur quod Deu: 
      <lb ed="#L" n="57"/>esset bonus ex habitudine ad creaturas, &amp; sic bonitas eius depi 
      <lb ed="#L" n="58"/>deret a creaturis, dicendum quod falsum est, aliud enim est deum dici 
      <lb ed="#L" n="59"/>bonum in habitudine ad creaturas, &amp; bonitatem eius dependere 
      <lb ed="#L" n="60"/>ad creaturas. Primum enim est verum: sed secundum est falsum: imo 
      <lb ed="#L" n="61"/>potius bonitas creaturae dependet a Deo, &amp; propter hoc Deus 
      <lb ed="#L" n="62"/>dicitur bonus in habitudine ad creaturam, quia tota creatura &amp; 
      <lb ed="#L" n="63"/>quicquid bonitatis &amp; perfectionis est in ea dependet a Deo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3856-d1e1108">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--27--> Ad quintam dicendum quod solus respectus non mouet, sed 
      <lb ed="#L" n="65"/>absolutum cum respectu mouet tam intellectum practicum, quam 
      <lb ed="#L" n="66"/>voluntatem. Simplex enim quidditas, licet possit mouere 
      intelle<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ctum ad actum simplicem, qui est indiuisibilium intelligentia, 
      <lb ed="#L" n="68"/>tamen non potest mouere ad actum componentem, nisi accepta in 
      <lb ed="#L" n="69"/>habitudine ad alterum, quia actus intelligendi componens fertui 
      <lb ed="#L" n="70"/>in duo propter conuenientiam vnius ad alterum, &amp; sic intellectus 
      <lb ed="#L" n="71"/>practicus mouetur a bono inquantum apprehendit aliquam 
      na<lb ed="#L" n="72" break="no"/>turam absolutam sub ratione conuenientis ad alterum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>