<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="61-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1328"><!-- l1d24q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1328-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1328-Hd1e103" type="question-title">Utrum termini numerales ponant aliquid in divinis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e106">
               <lb ed="#L" n="11"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Vtrum termini numerales ponant alí¬ 
      <lb ed="#L" n="13"/>quid in diuinis. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Thom. 1. 4. 30. articul. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e117">
               <lb ed="#L" n="15"/>CIRCa distinctionem istam quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="16"/>numerales termini ponant aliquid in diuinis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="17"/>videtur quod non, quia si ponerent aliquid noi 
      <lb ed="#L" n="18"/>ponerent nisi rem sui generis, sed istam non 
      po<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nunt cum quantitas non sit in diuinis secundum 
      <lb ed="#L" n="20"/>suum genus, ergo &amp;c. Ad idem est quod dicunt Hilarius &amp; 
      <lb ed="#L" n="21"/>magister in litera 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e135">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--2--> SED CONTRA. si termini numerales nihil ponani 
      <lb ed="#L" n="23"/>in diuinis, sed solum inducantur ad remouendum, vt per 
      vni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tatem remoueatur pluralitas, &amp; per pluralitatem vnitas, tunc 
      <lb ed="#L" n="25"/>est remotio remotionis &amp; quaedam circulatio quod est 
      incon<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ueniens, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e152">
               <lb ed="#L" n="27"/>RESPONSIO. hic videnda sunt tria. Primum 
      <lb ed="#L" n="28"/>est, vtrum tales termini ponant aliquid in diuinis. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="29"/>dato quod sic modo quo exponetur vtrum substantiam dicani 
      <lb ed="#L" n="30"/>an relationem. Tertium est, quae &amp; qualia dictorum nominum 
      <lb ed="#L" n="31"/>debeant recipi in diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e165">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--4.--> Quantum ad primum sciendum est quod non est 
      intensio<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nis quaerere vtrum tales terminis ponant aliquid in diuini 
      <lb ed="#L" n="34"/>quod sit realiter diuersum ab essentia diuina, quia certum est 
      <lb ed="#L" n="35"/>quod non alias in diuinis esset compositio, maxime si illud 
      ad<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ditum esset absolutum: nec est sensus quaestionis quaerer 
      <lb ed="#L" n="37"/>vtrum tales termini includant aliquid positiuum, quia certum 
      <lb ed="#L" n="38"/>est quod sic, saltem denominatiue, includunt enim denomina 
      <lb ed="#L" n="39"/>tiue entitates rerum super quas fundantur. vnum enim dicit 
      <lb ed="#L" n="40"/>ens indiuisum, multa vero entia diuisa, vel distincta. Sed 
      quae<lb ed="#L" n="41" break="no"/>stio est vtrum formalis ratio illorum nominum sit positiua, an 
      <lb ed="#L" n="42"/>priuatiua. Et quantum ad hoc aliquid est dicendum de vno, 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; aliquid de multo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e196">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--5--> De vno enim, prout recipitur in diuinis dicendum est quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>i. ratio eius est priuatiua. Non enim recipitur in diuinis vnum 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod est principium numeri in quantitate, quia sicut in Dec 
      <lb ed="#L" n="47"/>non est quantitas, prout dicit speciale praedicamentum, sic nec 
      <lb ed="#L" n="48"/>vnum in quantitate quod est principiu numeri, sed est ibi 
      tan<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tum vnum quod conuerti potest cum ente, cuius ratio est 
      pri<lb ed="#L" n="50" break="no"/>uatiua, quia consistit in indiuisione, vt patet I0. Metaphysic. 
      <lb ed="#L" n="51"/>vbi dicitur quod vnum quod conuertitur cum ente &amp; 
      multi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tudo ei correspondens opponuntur priuatiue sicut 
      indiuisibi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>le diuisibili, vel indiuisum diuiso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e222">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--6--> Ad cuius declarationem sciendum est quod vnum quod 
      con<lb ed="#L" n="55" break="no"/>uertitur cum ente nullam naturam potest addere super ens, qua 
      <lb ed="#L" n="56"/>sit alia realiter ab ente, quia ens omnia includit. Et ideo 
      quic<lb ed="#L" n="57" break="no"/>quid est praeter ens est non ens, vel nihil. Item nec potest dicere 
      <lb ed="#L" n="58"/>aliquam specialem naturam sub ente, quia vel esset substantia, 
      <lb ed="#L" n="59"/>vel quantitas, vel qualitas, &amp; sic de aliis praedicamentis. Hoc au 
      <lb ed="#L" n="60"/>tem non est verum, quia vnitas conuenit omnibus his &amp; non per 
      <lb ed="#L" n="61"/>aliquid eis additum quod non esset si diceret alterum solum, qua 
      <lb ed="#L" n="62"/>re &amp;c. Nec potest dicere solum idipsum quod ens &amp; sub eade 
      <lb ed="#L" n="63"/>ratione, quia esset negatio dicendo ens vnum quod non est 
      ve<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rum. Necesse est ergo, quod dicat aliquam rationem circa ens. Ei 
      <lb ed="#L" n="65"/>illa est ratio indiuisionis quae est ratio priuatiua, vnde vnun 
      <lb ed="#L" n="66"/>idem est quod indiuisum. Quod autem dicitur quod vnum non 
      ad<lb ed="#L" n="67" break="no"/>dit super ens nisi rationem, hoc non est intelligendum de 
      ra<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tione quam format intellectus solus, vt sunt secundae intentio 
      <lb ed="#L" n="69"/>nes. Sed de ratione quae est conditio per se concomitans 
      quan<lb ed="#L" n="70" break="no"/>libet naturam entis, vel rei. Talis enim ratio est indiuisio impor 
      <lb ed="#L" n="71"/>tata per vnum, quia ab eodem res habet esse &amp; esse vnum 
      siu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>indiuisum. Et hoc modo vnum proprie competit Deo, quia 
      si<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cut dictum est sicut vnumquodque se habet ad esse ita ad essi 
      <lb ed="#L" n="74"/>vnum. Sed Deo maxime esse competit, ergo &amp; esse vnum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e272">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--6--> De multo autem &amp; aliis nominibus, sicut sunt tres, quatuor 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; huiusmodi, Est notandum quod sicut est duplex vnitas, vna qua 
      <lb ed="#L" n="77"/>est principium numeri, quae non reperitur in diuinis, alia quae 
      con<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sequitur ens quam in diuinis reperimus, sic etiam est duplex 
      mul<lb ed="#L" n="79" break="no"/>titudo. vna materialis quae fit secundum diuisionem continui, 
      <lb ed="#L" n="80"/>haec est numerus qui est de genere quantitatis, sicut &amp; vnum quod 
      <lb ed="#L" n="81"/>est principium eius, nec reperitur in duunis propter duo. Primo 
      <!--00188.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>est, quia omnis talis multitudo maior est qualibet sua parte 
      e<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tiam imperfectionibus essentialibus sicut &amp; continuum ex 
      cu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ius diuisione causatur. Secundo, quia vnitates talis 
      multitudi<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nis differunt essentialiter sicut partes continui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e305">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--8--> Alia est multitudo quae est de transeuntibus, &amp; reperitur in 
      <lb ed="#L" n="87"/>diuinis sicut &amp; esse vnum quod conuertitur cum ente, &amp; de hac 
      <lb ed="#L" n="88"/>dicunt quidam quod eius formalis ratio est priuatiua. Dicunt 
      <lb ed="#L" n="89"/>enim quod sicut formalis ratio vnius completur per 
      indiuisio<lb ed="#L" n="90" break="no"/>nem circa rem quae dicitur vna ita ratio multitudinis 
      comple<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tur per rationem indiuisionis circa vnamquamque naturam 
      re<lb ed="#L" n="92" break="no"/>rum quae dicuntur multae, &amp; per rationem negationis per quam 
      <lb ed="#L" n="93"/>vna dicitur non esse altera, ita quod ratio indiuisionis 
      circ<lb ed="#L" n="94" break="no"/>vnamquanque partem multitudinis, &amp; ratio negationis (vt 
      <lb ed="#L" n="95"/>vna non sit alia) compleant rationem multitudinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e332">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--9--> Istud autem non videtur bene dictum propter duo. Primum 
      <lb ed="#L" n="97"/>est, quia quaecunque opponuntur adinuicem oppositione 
      priuati<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ua necesse est rationem vnius esse positiuam, &amp; alterius 
      priuati<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uam, sed vnum quod conuertitur cum ente, &amp; multitudo ei 
      cor<lb ed="#L" n="100" break="no"/>respondens opponuntur priuatiue, vt patet ex 4. Metaphy. ergo 
      <lb ed="#L" n="101"/>cum ratio vnius sit priuatiua oportet quod ratio multitudinis sit4 
      <lb ed="#L" n="102"/>positiua. Alioquin non opponerentur, sicut habitus &amp; priuatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e352">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--10--> Secundo, quia non est verum quod assumitur, scilicet quod 
      ra<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tio multitudinis consistat in ratione indiuisionis circa ea quae 
      <lb ed="#L" n="105"/>dicuntur multa, imo consistit in ratione diuisionis vel 
      distinctio<lb ed="#L" n="106" break="no"/>nis eorum quae dicuntur multa. Oppositorum enim oppositae 
      <lb ed="#L" n="107"/>sunt rationes. Si ergo ratio vnius est ratio indiuisibilis &amp; 
      indi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>stincti oportet quod ratio multi sibi oppositi sit ratio diuisibilis 
      <lb ed="#L" n="109"/>vel distincti, vnde non per hoc sunt aliqua multa formaliter q 
      <lb ed="#L" n="110"/>quodlibet eorum est vnum vel indiuisum, sed per hoc quod 
      ha<lb ed="#L" n="111" break="no"/>bent distinctionem adinuicem ad quod sequitur quaedam 
      ne<lb ed="#L" n="112" break="no"/>gatio, scilicet quod vnum non est aliud, quae non est formaliter 
      <lb ed="#L" n="113"/>ratio multitudinis, sed quoddam concomitans, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e381">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--11--> QVANTVM ad secundum sciendum est quod vel 
      quae<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ritur de significato, vel de his quibus significatum conuenit &amp; de 
      <lb ed="#L" n="116"/>quibus dicitur. si de significato, sic patet quod nomina haec non 
      <lb ed="#L" n="117"/>significant, nec significare videntur, essentiam nec relationes, sed 
      <lb ed="#L" n="118"/>solum important distinctionem, vel indistinctionem, circa totam 
      <lb ed="#L" n="119"/>naturam entis, substantiae, &amp; accidentis vt statim dictum est. Si 
      <lb ed="#L" n="120"/>vero quaeratur de his de quibus nomina praedicantur, dicendum 
      <lb ed="#L" n="121"/>sic, quod in diuinis vnum praedicatur tam de substantia quam de 
      <lb ed="#L" n="122"/>relationibus, multum autem, &amp; omne nomen ad multitudinem 
      <lb ed="#L" n="123"/>pertinens non dicitur realiter nisi de relationibus &amp; de iis quae 
      <lb ed="#L" n="124"/>relationem includunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e410">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--12--> De vno patet sic, quia cuicunque conuenit esse indiuisum 
      ei<lb ed="#L" n="126" break="no"/>dem conuenit esse vnum, sed tam essentiae quam relationi 
      conue<lb ed="#L" n="127" break="no"/>nit esse indiuisum. Sicut enim essentia diuina est indiuisa in se, 
      <lb ed="#L" n="128"/>ita paterniras, ergo tam essentiae quam relationibus conuenit esse 
      <lb ed="#L" n="129"/>vnam. De multo autem &amp; de aliis nominibus ad multitudinem 
      <lb ed="#L" n="130"/>pertinentibus, sicut tres, quatuor, &amp; huiusmodi quod solum 
      di<lb ed="#L" n="131" break="no"/>cantur de relationibus &amp; relationem importantibus, similiter 
      pa<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tet, quia omnia talia distinctionem important. Sed in diuinis ni 
      <lb ed="#L" n="133"/>est distinctio quo ad essentiam, sed solum quo ad relationes vel 
      <lb ed="#L" n="134"/>ea quae relationem important, quare &amp;c. &amp; sic patet secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e436">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--13--> QVANTVM ad tertium sciendum quod cum in diuinis 
      <lb ed="#L" n="136"/>sit vnitas essentiae &amp; pluralitas personarum, ideo illa nomina 
      ca<lb ed="#L" n="137" break="no"/>uenda sunt in diuinis quae distinguunt essentiam, vel confundunt 
      <lb ed="#L" n="138"/>personarum distinctionem, illa autem nomina quae important 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uersitatem, vel pluralitatem consequuntur ens, ens autem dicitu 
      <lb ed="#L" n="140"/>de omnibus entibus per attributionem ad primum ens quod est 
      <lb ed="#L" n="141"/>substantia. Et ideo vel de virtute vocabuli vt quidam dicunt, vel 
      <lb ed="#L" n="142"/>saltem ex accomodatione vsus (vt verius credo) ens per se 
      sum<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ptum dicitur de substantia solum. De aliis autem dicitur cum 
      de<lb ed="#L" n="144" break="no"/>terminatione ad hoc pertinente. Eodem modo dicendum est de 
      <lb ed="#L" n="145"/>illis quae consequuntur ens sicut multum, &amp; nomina ad 
      multitu<lb ed="#L" n="146" break="no"/>dinem pertinentia, siue in speciali, vt tres, quatuor, siue in 
      gene<lb ed="#L" n="147" break="no"/>rali vt diuisum &amp; distinctum, &amp; similia. Haec enim per se sumpta 
      <lb ed="#L" n="148"/>dicunt ex accommodatione vsus multitudinem in substantia sub 
      <lb ed="#L" n="149"/>tamen determinatione dicunt multitudinem pertinentem ad 
      il<lb ed="#L" n="150" break="no"/>lud genus ad quod determinatioerit; propter quod haec nomi 
      <lb ed="#L" n="151"/>na per se sumpta non debent recipi in diuinis cum dicant 
      mul<lb ed="#L" n="152" break="no"/>titudinem in substantia, cum determinatione autem possunt 
      re<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cipi vt dicendo multa supposita, vel tres personae, aliud 
      suppo<lb ed="#L" n="154" break="no"/>situm, vel alia persona, &amp; sic de aliis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e484">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod termini in 
      <lb ed="#L" n="156"/>numerales pertinentes ad genus quantitatis non recipiuntur in 
      <lb ed="#L" n="157"/>diuinis, quia nulla res est ibi de genere quantitatis, sed termini 
      <lb ed="#L" n="158"/>importantes multitudinem quae est de transcendentibus quae not 
      <lb ed="#L" n="159"/>addit aliquam rem super ens bene recipiuntur in diuinis, nec 
      po<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nunt aliquid super diuinam essentiam, &amp; diuinas personas &amp; 
      re<lb ed="#L" n="161" break="no"/>lationes nisi rationem distinctionis talis, vel talis quae est ratic 
      <lb ed="#L" n="162"/>positiua, licet non sit alia res. Per idem patet ad auctoritatem 
      <lb ed="#L" n="163"/>Hilarij &amp; magistri in litera, propter hoc enim dicuntur negatiue, 
      <!--00189.xml-->
      <pb ed="#L" n="62-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quia non ponunt rem aliquam super id de quo dicuntur ratio 
      <lb ed="#L" n="2"/>tamen significandi ipsorum est posita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1328-d1e520">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--15.--> Ad argumentum in oppositum bene concludi, quia secur 
      <lb ed="#L" n="4"/>dum Philosophum 4. Metaphy. vnum &amp; multa priuatiue opponi 
      <lb ed="#L" n="5"/>tur. Et ideo si quodlibet diceretur priuatiue quodlibet 
      priua<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ret suum oppositum, &amp; per consequens seipsum &amp; esset circulatio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>