<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="227-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e186962"><!-- l3d29q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e186962-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e186962-Hd1e103" type="question-title">Utrum in caritate sit ordo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e106">
               <lb ed="#L" n="58"/>inniixuqeQ vAESTrObPRTMATSoli sni0 
      <lb ed="#L" n="59"/>Vtrum in charitate sit ordo 
      <lb ed="#L" n="60"/>Lb Thom. 22. 9. 26.r.1..23 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e115">
               <lb ed="#L" n="61"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, 
      <lb ed="#L" n="62"/>vtrum in charitate sit ordo. Et videtur quod non, 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia sicut se habet fides ad credenda, sic charitas 
      <lb ed="#L" n="64"/>ad diligenda. Sed per fidem credimus omnia aequa 
      <lb ed="#L" n="65"/>Aliter, ergo per charitate diligimus omnia 
      aequa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>liter, ergo in ea non est gradus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e131">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--2--> Item beatus Bern. dicit quod amorigradum nescit, 
      dignita<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tem non considerat, sed omnis ordo habet gradus, ergo in 
      eb<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ritate non est ordo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e143">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--3--> Item si in charitate esset ordo, ordo ille attenderetur 
      se<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cundum habitum, vel secundum actum. Si secundum habitum, 
      <lb ed="#L" n="72"/>ergo charitas non esset vnus habitus, quia ordo non est vnius 
      <lb ed="#L" n="73"/>tantum, hoc autem esset inconueniens. Si secundum actum 
      er<lb ed="#L" n="74" break="no"/>go charitas dormientis non esset ordinata, quod similiter gim 
      <lb ed="#L" n="75"/>detur inconueniens, quare &amp;c. S11d 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e161">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est qg dicitur Cantiam. Ord 
      <lb ed="#L" n="77"/>nauit in me charitatem. Et arguitur per rationem, quia 
      plur<lb ed="#L" n="78" break="no"/>sunt diligenda ex charitate, aut ergo aequaliter, aut non, Si 
      aequa<lb ed="#L" n="79" break="no"/>liter, ergo tantum est diligendum bonum minus, sicut maius, 
      <!--00528.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>vel summum bonum quod est iiconueniens. Si non aequ 
      <lb ed="#L" n="81"/>ergo est gradus &amp; ordo in diligendis &amp; in dilectione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e183">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Cum charitas vt prius dictum fuit. 
      <lb ed="#L" n="83"/>supponat vel includat amorem amicitiae vel beneuolentiae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>vltra hoc ponat in actu amoris rationem meriti, ordo 
      charita<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tis potest attendi secundum gradus dilectionis, vel secundum 
      <lb ed="#L" n="86"/>gradus meriti de ordine charitatis secundum gradum meriti 
      <lb ed="#L" n="87"/>dicetur postea. Sed de ordine eius quo ad gradus dilectionis in 
      <lb ed="#L" n="88"/>quirendum est nunc. De quo inquirentur duo. Primum est an 
      <lb ed="#L" n="89"/>incharitate sit talis ordo. Secundum est an attendatur 
      secun<lb ed="#L" n="90" break="no"/>dum affectum solum, an etiam secundum effectum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e207">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--6--> QVANTVM ad primum aduertendum est quod cum dili 
      <lb ed="#L" n="92"/>gere fit velle bonum, gradus dilectionis possunt attendi 
      secun<lb ed="#L" n="93" break="no"/>dum gradus bonorum volitorum, ita vt illud dicamur magis 
      <lb ed="#L" n="94"/>diligere cui volumus majus bonum, &amp; minus cui minus bonum 
      <lb ed="#L" n="95"/>volumus, vel possunt attendi secundum intentionem maiorem 
      <lb ed="#L" n="96"/>vel minorem in actu volendi respectu eiusdem boni voliti, ita 
      <lb ed="#L" n="97"/>vt illud dicamur magis diligere cui intensius volumus bonum 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquod &amp; illud minus cui minus intense volumus simile bonum 
      <lb ed="#L" n="99"/>Accipiendo primo modo gradus dilectionis secundum gradus 
      <lb ed="#L" n="100"/>bonorum volitorum, adhuc voluntas potest ferri dupliciter in 
      <lb ed="#L" n="101"/>bonum scilicet per velle complacentiae, &amp; approbationis quando 
      bo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>num est habitum. Et per velle desiderij, &amp; optationis quando 
      <lb ed="#L" n="103"/>bonum non est habitum. Primo modo constat quod gradus &amp; ordo 
      <lb ed="#L" n="104"/>est in charitate, quia per charitatem complacet nobis bonum 
      <lb ed="#L" n="105"/>gratiae &amp; gloriae in quocunque sit. Sed constat quod tale bonum 
      <lb ed="#L" n="106"/>est in diuersis secundum diuersos gradus non solum 
      comparan<lb ed="#L" n="107" break="no"/>do creaturas ad Deum. Sed etiam comparando creaturas inte 
      <lb ed="#L" n="108"/>se, quia in viatoribus est solum bonum gratiae, in beatis autem est 
      <lb ed="#L" n="109"/>bonum gloriae quod est majus, &amp; inter beatos est gradus 
      bono<lb ed="#L" n="110" break="no"/>rum gloriae secundum illud Ioan. 14. In domo patris mei 
      mansio<lb ed="#L" n="111" break="no"/>nes multae sunt, &amp; in viatoribus est gradus bonorum gratiae, 
      er<lb ed="#L" n="112" break="no"/>go complacentia &amp; approbatio charitatis de bonis habitis habet 
      <lb ed="#L" n="113"/>gradus qui sunt secundum differentiam bonorum habitorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e262">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--7--> De velle aurem desiderij &amp; optationis respectu boni non 
      ha<lb ed="#L" n="115" break="no"/>biti aliter est dicendum, quia si comparentur inter se creaturae 
      <lb ed="#L" n="116"/>rationales ad quas est charitas; sic debemus optare omnibus 
      <lb ed="#L" n="117"/>aequale bonum gratiae &amp; gloriae. Cuius ratio est, quia per 
      charita<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tem optamus creaturis bonum diuinum quatenus sunt eius 
      ca<lb ed="#L" n="119" break="no"/>paces &amp; per ipsum tendunt in deum. Sed omnes creaturae 
      intel<lb ed="#L" n="120" break="no"/>lectuales sunt capaces aequalis boni gratiae &amp; gloriae vt 
      com<lb ed="#L" n="121" break="no"/>munius tenetur, &amp; indubitanter verum est de creaturis eiusdem 
      <lb ed="#L" n="122"/>speciei, &amp; aequaliter possunt tendere in deum, ergo per 
      charita<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tem aequale bonum est omnibus optandum. n1 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e288">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--8--> Et confirmatur per illud quod dicitur 1. Cor. 13. Charitas non 
      <lb ed="#L" n="125"/>aemulatur. Aemulatio autem esset si non optaretur vnicuique 
      tan<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tum bonum quanti est capax. Et maxime quando vnum bonum 
      <lb ed="#L" n="127"/>non est diminutiuum nec impeditiuum alterius, sicut est de 
      boni<lb ed="#L" n="128" break="no"/>gratiae &amp; gloriae quae respicit charita, imo videretur esse in prae 
      <lb ed="#L" n="129"/>iudicium diuinum, quia cum charitas sit primo &amp; simpliciter ac 
      <lb ed="#L" n="130"/>deum, nec optet alicui bonum nisi vt tendat in deum sicut in finem 
      <lb ed="#L" n="131"/>in praeiudicium diuini amoris esset nisi cuilibet optaretur bonujm 
      <lb ed="#L" n="132"/>quo efficacius potest tendere in deum. Tale autem est summum 
      <lb ed="#L" n="133"/>bonum gratiae &amp; gloriae quo pura creatura capax est, &amp; in iste 
      <lb ed="#L" n="134"/>non est gradus vt dictum est, quare &amp;c. Haec autem optatio est con 
      <lb ed="#L" n="135"/>ditionata, scilicet supposita ordinatione &amp; voluntate diuina cui 
      <lb ed="#L" n="136"/>primo inhaeret charitas &amp; secundum quam optat omnia fieri. S. 
      <lb ed="#L" n="137"/>autem comparemus creaturas ad deum sic charitas nullum 
      habe<lb ed="#L" n="138" break="no"/>talem actum respectu dei quoad bonum intrinsecum non habi 
      <lb ed="#L" n="139"/>tum, quia deus nullo bono intrinseco caret, quod charitas optet 
      <lb ed="#L" n="140"/>eum habere. De bonis autem extrinsecis quae sunt honor, &amp; cultu 
      <lb ed="#L" n="141"/>diuinus, &amp; consimilia cum haec sint in creaturis, &amp; referantur in 
      <lb ed="#L" n="142"/>deum vt in finem non potest esse differentia actus optandi quo ad 
      <lb ed="#L" n="143"/>bonum optatum sed quo ad rationem optandi potest esse gradus 
      <lb ed="#L" n="144"/>secundum rationem finis &amp; eorum quae sunt ad finem. Vnde pe 
      <lb ed="#L" n="145"/>charitatem ista non optantur magis esse in creaturis propter deum 
      <lb ed="#L" n="146"/>quam propter creaturas. Et sic patet qualiter est gradus in 
      cha<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ritate ex parte boni voliti. Si autem attendatur gradus in charitate 
      <lb ed="#L" n="148"/>secundum intentionem &amp; remissionem actus volendi, sic dicendum 
      <lb ed="#L" n="149"/>est quod talis ordo est in charitate, quia intensius tenemur 
      dili<lb ed="#L" n="150" break="no"/>gere deum quam nos ipsos. Et majus bonum debemus nobis vel 
      <lb ed="#L" n="151"/>proximo magis velle quam minus bonum, &amp; aequale bonum 
      ma<lb ed="#L" n="152" break="no"/>gis nobis quam proximo caeteris paribus Et de deo quidem quod 
      <lb ed="#L" n="153"/>sit magis diligendus quam nos ipsi patebit in sequenti quaestione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e359">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--9--> De aliis autem duobus probatur hoc ex dictis Arnist. 8. Ethi. 
      <lb ed="#L" n="155"/>vbi dicit sio bonum simpliciter est amabile simpliciteri 
      vnicui<lb ed="#L" n="156" break="no"/>que autem bonum proprium. Ex quo potest dupliciter argui. Pri 
      <lb ed="#L" n="157"/>mo sic, sicut simpliciter ad simplicit ensio magis ad magis, &amp; ma 
      <lb ed="#L" n="158"/>xime ad maxima, sed bonum simpliciter est amabile simpliciter, 
      <lb ed="#L" n="159"/>ergo magis bonum est magis amabile, &amp; maxime bonum est 
      maxi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>me amahile: Nunc est ita quod inter bona quae nobis vel amicis, 
      <lb ed="#L" n="161"/>optimus est dare minus bonum &amp; magis honum, &amp; maxime bonum 
      <!--00529.xml-->
      <pb ed="#L" n="228-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo vnum est magis alio amandum &amp; magis optandum. Secun 
      <lb ed="#L" n="2"/>do potest sic argui ex altera clausula dicti Arist. Vnicuique es 
      <lb ed="#L" n="3"/>amabile bonum proprium, sed quod est bonum mihi est 
      magi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>proprium quam illud quod est proximi, quia licet proximus 
      fit<lb ed="#L" n="5" break="no"/>alter ipse, non tamen est ego ipse, sed alter, ergo aequale bonum 
      <lb ed="#L" n="6"/>debeo mihi magis diligere &amp; optare quam proximo, &amp; 
      ira<lb ed="#L" n="7" break="no"/>si ambo non possemus habere, plus debeo eum velle 
      care<lb ed="#L" n="8" break="no"/>quam me, quod est intelligendum semper caeteris omnibus 
      ex<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stentibus paribus, &amp; sic patet primum principale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e407">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--10--> QVANTVM ad secundum. I an iste ordo attendatur 
      <lb ed="#L" n="11"/>secundum solum affectum, an secundum effectum, dicendum est 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod secundum vtrumque. Cuius ratio est, quia quando duo actu 
      <lb ed="#L" n="13"/>sic se habent, quod vnus dependet ab alio precise, &amp; sicut 
      poste<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rius a priore secundum ordinem qui est in primo, oportet 
      po<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nere ordinem in secundo, sed affectus interior &amp; affectus 
      ex<lb ed="#L" n="16" break="no"/>terior se habent sicut prius &amp; posterius, quia effectus est 
      poste<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rior affectu, &amp; ab ipso dependet praecise, quia ad completum 
      affi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctum seu ad completum velle sequitur effectus seu operari 
      respe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ctu eorum quae sunt nobis possibilia, ergo secundum ordinem qu 
      <lb ed="#L" n="20"/>est in affectu est ordo in effectu. Vnde Greg. in homilia. Proba 
      <lb ed="#L" n="21"/>tio dilectionis exhibitio est operis. Vnde ei quem plus teneor 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ligere in affectu teneor ex debito charitatis plus impendere in 
      <lb ed="#L" n="23"/>effectu si aequaliter indiget ita quod si oportet alterum carere eli 
      <lb ed="#L" n="24"/>gendum esset illum carere qui minus ex charitate est diligendus 
      <lb ed="#L" n="25"/>Dico autem si aequaliter indiget, quia quandoque qui plus 
      dili<lb ed="#L" n="26" break="no"/>guntur nostris auxiliis non indigent. Est etiam aduertendum qui 
      <lb ed="#L" n="27"/>cum dicitur quod effectus correspondet affectui intelligendum 
      <lb ed="#L" n="28"/>est effectu qui non est ex alia causa debitus, quia si quis ex 
      de<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bito iustitiae puta ex mutuo, vel alia causa teneatur in aliquo 
      <lb ed="#L" n="30"/>certo illi quem minus diligit si sit in aequali necessitate, sicut il 
      <lb ed="#L" n="31"/>le qui plus diligitur &amp; vterque petat sibi in tanto subueniri &amp; non 
      <lb ed="#L" n="32"/>possit cuilibet, plus tenetur illud impendere quin potius 
      red<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dere illi cui ex iustitia est obligatus quam illi quem plus diligit 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e464">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod non est 
      <lb ed="#L" n="35"/>simile de fide respectu credibilium, &amp; de charitate respectu di 
      <lb ed="#L" n="36"/>ligendorum. Quia ratio credendi est veritas diuina vt est nobi 
      <lb ed="#L" n="37"/>per sacram scripturam annunciata. Et quia omnia credibilia 
      <lb ed="#L" n="38"/>sunt per eam nobis aequaliter nunciata, ideo omnia tenentu 
      <lb ed="#L" n="39"/>aequali certitudine. Sed ratio diligendi alia ex charitate est bo 
      <lb ed="#L" n="40"/>nitas diuina. Primo quidem vt in se existens, ac deinde vt ab 
      <lb ed="#L" n="41"/>aliis participata. Et quia in hoc est imultiplex gradus, ideo &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>in actu dilectionis charitatiue est dare multos gradus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e488">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod in amore potest attendi duples 
      <lb ed="#L" n="44"/>gradus, vnus diligibilis ad diligibile. Et talis est in charitate vi 
      <lb ed="#L" n="45"/>dictum est, nec de hoc loquitur beatus Bern. Alius est 
      gra<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dus diligentis ad diligibile. Et hunc aliquo modo nescit amor 
      <lb ed="#L" n="47"/>quia inquantum vnit amantem amato facit eos aliquo modo 
      <lb ed="#L" n="48"/>aequales etiam si prius erant inaequales, vnde per amorem nos 
      <lb ed="#L" n="49"/>habemus ad superiores magis confidenter, &amp; ad inferiores ma 
      <lb ed="#L" n="50"/>gis socialiter. Et de hoc loquitur beatus Bern. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e186962-d1e510">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod ordo charitatis attenditur se 
      <lb ed="#L" n="52"/>cundum actum prout tendit in obiecta in quibus inuenitur 
      dif<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ferentia bonitatis &amp; per consequens in ipso actu gradus 
      inten<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sionis &amp; remissionis, nihilominus charitas ipsa ante actum 
      di<lb ed="#L" n="55" break="no"/>citur ordinata inquantum per eam voluntas sic disponitur vi 
      <lb ed="#L" n="56"/>cum opus fuerit exeat in actum secundum ordinem supradictum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>