<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="216-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e177383"><!-- l3d22q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e177383-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e177383-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum Christus debuerit probare 
      resurrectionem suam per argumenta
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e106">
               <lb ed="#L" n="44"/>QVAISTIO SEXTA. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Vtrum Christus debuerit probare 
      resurre<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctionem suam per argumenta. 
      <lb ed="#L" n="47"/>Thom. 3. 4. 55. ar. 5. &amp; 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e117">
               <lb ed="#L" n="48"/>AD tertium sic proceditur. Et videtur quod Christus 
      <lb ed="#L" n="49"/>non debuerit probare resurrectionem suam per 
      ar<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gumenta. Quia illa argumenta quae induxit aut 
      <lb ed="#L" n="51"/>fuerunt sufficientia ad probandum 
      resurrectio<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nem aut non. Si non frustra adducta fuerunt. Si 
      <lb ed="#L" n="53"/>sic cum argumentum sufficiens facit scientiam vel agnitionem 
      <lb ed="#L" n="54"/>quae non stant simul cum fide, vel saltem euacuant meritum 
      fi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>dei, dicente Greg. in homiliis quod fides non habet meritum cui 
      hu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>mana ratio praebet experimentum, videtur quod illa argumenta eua 
      <lb ed="#L" n="57"/>cuauerint meritum fidei, quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e141">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--2--> Item quicquid Christus ostendit discipulis ad 
      manifestatio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nem suae resurrectionis hoc possunt ostendere angeli corpora 
      <lb ed="#L" n="60"/>assumentes, &amp; in eis hominibus apparentes, nam angeli in humana 
      <lb ed="#L" n="61"/>effigie frequenter se hominibus ostenderunt &amp; cum eis 
      loque<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bantur, &amp; comedebant ac si essent homines veri, vt patet Gen. 18. 
      <lb ed="#L" n="63"/>de angelis qui apparuerunt Abrahae, &amp; tamen angeli non habent 
      <lb ed="#L" n="64"/>vera corpora humana sibi vnita quod requiritur ad veram 
      resurre<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ctionem, ergo videtur quod signa quae Christus exhibuit 
      discipu<lb ed="#L" n="66" break="no"/>lis non fuerunt conuenientia ad probandum resurrectionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e166">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--3--> Item sicut resurrectio est articulus fidei, ita passio &amp; 
      ascen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>sio &amp; multa alia quae pertinent ad diuinitatem Christi, sed illa 
      <lb ed="#L" n="69"/>non fuerunt probata per aliqua argumenta, ergo nec 
      resurre<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ctio debuit probari. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e179">
               <lb ed="#L" n="71"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur Act. 1. Praebuit 
      <lb ed="#L" n="72"/>seipsum viuum post passionem suam in multis argumentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e186">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est quod 
      conue<lb ed="#L" n="74" break="no"/>niens fuit Christum inducere aliqua argumenta ad probandum 
      <lb ed="#L" n="75"/>suam resurrectionem. Secundum est quod illa argumenta fuerunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>sufficientia ad probandum illud propter quod inducebantur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e199">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--6--> Propter primum sciendum est o argumentum ad praesens 
      <lb ed="#L" n="78"/>dupliciter dicitur. Vno modo ratio rei dubiae faciens fidem. Alio 
      <lb ed="#L" n="79"/>modo sensibile signum quod inducitur ad manifestationem alicuius 
      <!--00505.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>dicti, vel facti, sicut dicitur Genes. 39. de vxore Putipharis quae 
      <lb ed="#L" n="81"/>in argumentum fidei retentum pallium ostendit marito. Prime 
      <lb ed="#L" n="82"/>modo accipiendo argumentum Christus non probauit 
      resur<lb ed="#L" n="83" break="no"/>rectionem suam per argumenta nisi assumendo auctoritates 
      scri<lb ed="#L" n="84" break="no"/>pturae, quia cum resurrectio Christi excederet humanam 
      ra<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tionem, non potuit proprie probari per talia principia quae 
      es<lb ed="#L" n="86" break="no"/>sent nota lumine rationus naturalis. Oportet enim principium 
      <lb ed="#L" n="87"/>ex eodem genere assumi cum conclusione, vt dicitur primo Posteri 
      <lb ed="#L" n="88"/>Et ideo ad eam probandam accepit auctoritatem scripturae cum 
      <lb ed="#L" n="89"/>dicit Luc. vlti. Oportet omnia impleri quae scripta sunt in lege, 
      <lb ed="#L" n="90"/>&amp; Psal. &amp; prophetis de me. de ratione enim naturaliter demon 
      <lb ed="#L" n="91"/>strante dicit Ambr. tolle argumenta vbi fides quaeritur. Si 
      au<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tem accipiatur argumentum secundo modo sic Christus suam 
      <lb ed="#L" n="93"/>resurrectionem argumentis declarauit inquantum adhibuit 
      quae<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dam signa euidentia, quibus vere se resurrexisse ostendit, quae 
      <lb ed="#L" n="95"/>quidem signa non fuerunt adhibita, quasi ex necessitate 
      con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cludentia resurrectionem, sed tanquam nata inclinare mentem 
      <lb ed="#L" n="97"/>ad fidem resurrectionis. Et hoc fuit necessarium propter 
      duo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>Primo propter discipulos eo quod corda eorum propter igno 
      <lb ed="#L" n="99"/>miniam passionis quam viderant non erant bene disposita, vi 
      <lb ed="#L" n="100"/>fidem resurrectionis acciperent, vnde ipse dicit Luc. vlti. O stul 
      <lb ed="#L" n="101"/>ti &amp; tardi corde ad credendum. E Marc. vlt. Exprobrauit incre 
      <lb ed="#L" n="102"/>dulitatem eorum, &amp; duritiam cordis &amp;c. Secundo propter illo 
      <lb ed="#L" n="103"/>quibus praedicare debebant, vt per huiusmodi signa eis ostensa 
      <lb ed="#L" n="104"/>illorum testimonium redderetur efficacius, &amp; sic facilius eis 
      <lb ed="#L" n="105"/>crederetur. Vnde I. Ioan. I. dicitur. Quod vidimus, &amp; 
      audiui<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mus de verbo vitae, &amp; manus nostrae contrectauerunt hoc 
      te<lb ed="#L" n="107" break="no"/>stamur. Et sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e275">
               <lb ed="#L" n="108"/>Quantum ad secundum sciendum est quod Christus 
      resurre<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ctionem suam dupliciter manifestauit scilicet, testimonio &amp; 
      ar<lb ed="#L" n="110" break="no"/>gumento seu signo. Et vtraque manifestatio fuit sufficiens in suc 
      <lb ed="#L" n="111"/>genere ad inclinandum mentem in fidem resurrectionis. Vsus 
      <lb ed="#L" n="112"/>est enim duplici testimonio, quorum neutrum potest repelli ra 
      <lb ed="#L" n="113"/>tionabiliter. Primum fuit testimonium angelorum qui 
      resur<lb ed="#L" n="114" break="no"/>rectionem annunciauerunt mulieribus: vt patet per omnes euan 
      <lb ed="#L" n="115"/>gelistas. Aliud fuit testimonium scripturarum quas ipse 
      propo<lb ed="#L" n="116" break="no"/>suit ad ostensionem suae resurrectionis, vt ipse dicit Luc. vlti. 
      Ar<lb ed="#L" n="117" break="no"/>gumenta etiam seu signa fuerunt sufficientia ad ostendendum 
      <lb ed="#L" n="118"/>resurrectionem suam ex parte corporis &amp; ex parte animae. Ex 
      <lb ed="#L" n="119"/>parte quidem corporis ostendit tria, scilicet quod corpus suum 
      <lb ed="#L" n="120"/>esset verum &amp; solidum, non fantasticum &amp; aereum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e306">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--8--> Item quod esset humanum, &amp; quod esset idem numero quod prius. Pri 
      <lb ed="#L" n="122"/>mum ostendit per hoc quod corpus suum palpabile praebuit, vnde 
      <lb ed="#L" n="123"/>Luc. vlt. palpate &amp; videte, quoniam spiritus carnem &amp; ossa non 
      <lb ed="#L" n="124"/>habet sicut videtis me habere. Secundum ostendit demonstran. 
      <lb ed="#L" n="125"/>do eis humanam effigiem quam soliti erant videre &amp; humani 
      <lb ed="#L" n="126"/>oculis intueri poterant, quod autem dicitur Marc. vlti. quod ostensus 
      <lb ed="#L" n="127"/>est in alia effigie duobus euntibus in villam, de quo etiam 
      Lu<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cas facit mentionem, Non est intelligendum quod dispositio 
      cor<lb ed="#L" n="129" break="no"/>poris Christi quo ad figuram &amp; colorem mutata sit, sed sic 
      ap<lb ed="#L" n="130" break="no"/>paruit illis discipulis, aut ex interiori eorum dispositione, quia 
      <lb ed="#L" n="131"/>eum resurrexisse non credebant. Vnde non ponebant se ad 
      per<lb ed="#L" n="132" break="no"/>quirendum propria indicia, quibus possent eum cognoscere, 
      si<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cut etiam nobis accideret si videremus aliquem quem 
      credere<lb ed="#L" n="134" break="no"/>mus mortuum, maxime si eum in alio habitu videremus, aut quia 
      <lb ed="#L" n="135"/>dato quod visui eorum repraesentaretur Christus in specie qua 
      soli<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ti erant eum primo videre, tamen diuina virtute 
      impedieban<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tur ne sequerentur iudicium talis appraehensionis, vt sic ea quae 
      <lb ed="#L" n="138"/>exterius agebantur conformarentur his quae in eorum cordibus 
      <lb ed="#L" n="139"/>erant. Amabant enim &amp; dubitabant, &amp; ideo praesentem deum 
      ha<lb ed="#L" n="140" break="no"/>bebant, &amp; eis apparuit ratione amoris, &amp; non cognoscebant 
      ra<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tione dubitationis. Tertium scilicet quod esset idem numero corpus 
      <lb ed="#L" n="142"/>quod prius habuerat manifestauit ostendendo vulnerum 
      cicatri<lb ed="#L" n="143" break="no"/>ces, vnde ipse dicit Luc. vlti. vide manus meas &amp; pedes meos, 
      <lb ed="#L" n="144"/>quoniam ego ipse sum. Ex parte autem animae ostendit eis 
      ve<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ritatem suae resurrectionis per opera triplicis vitae. Primo 
      qui<lb ed="#L" n="146" break="no"/>dem per opus nutritiuae in hoc quod cum discipulis suis 
      man<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ducauit &amp; bibit, vt dicitur Luc. vlt. &amp; Act. 1. Secundo per opus 
      <lb ed="#L" n="148"/>sensitiuae in hoc quod discipulos allocutus est, &amp; eis ad 
      interro<lb ed="#L" n="149" break="no"/>gata respondit in quo ostendit se videre &amp; audire. Tertio per 
      <lb ed="#L" n="150"/>opera intellectiue in hoc quod cum eis disseruit de scripturis. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Et vt nihil deesset ad complementum manifestationis ostendit 
      <lb ed="#L" n="152"/>se diuinam potentiam habere in hoc quod subito ab oculis 
      eo<lb ed="#L" n="153" break="no"/>rum disparuit, &amp; clausis ianuis intrauit ad eos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e383">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum dicendum qud illa argumenta 
      suffi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cientia fuerunt ad probandum illud propter quod 
      induceban<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tur. Non enim inducebantur ad demonstratiue probandum 
      re<lb ed="#L" n="157" break="no"/>surrectionem, quia talis demonstratio euacuat fidem, vel meritum 
      <lb ed="#L" n="158"/>fidei. Non enim poterat ex illis omnibus demonstratiue 
      con<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cludi Christum resurrexisse, eo quod filius Dei potuit de nouo assu 
      <lb ed="#L" n="160"/>mere materiam talem per omnia qualem ostendit eis non 
      resusci<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tando primam, sed inducebantur tanquam quaedam signa nata 
      <!--00506.xml-->
      <pb ed="#L" n="216-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>conuenienter inclinare mentem ad credendum eius 
      resurrectio<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nem, &amp; talis manifestatio non euacuat fidem, nec meritum fidei 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e416">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--10.--> Ad secundum dicendum est quod dato quod singula argu 
      <lb ed="#L" n="4"/>menta per se sumpta non sufficerent ad manifestandum Christi 
      <lb ed="#L" n="5"/>resurrectionem, omnia tamen simul sumpta sufficiebant, ad 
      in<lb ed="#L" n="6" break="no"/>clinandum mentem ad ascensum, maxime propter scripturae te 
      <lb ed="#L" n="7"/>stimonium, &amp; dicta angelorum. Quod autem inducitur de 
      an<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gelis apparentibus in corporibus assumptis, dicendum quod 
      an<lb ed="#L" n="9" break="no"/>geli sic apparentes non asserebant se esse homines sicut Christus 
      <lb ed="#L" n="10"/>asseruit se esse verum hominem, Et iterum aliter Christus 
      man<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ducauit, &amp; aliter angeli. Quia corpora ab angelis assumpta non 
      <lb ed="#L" n="12"/>erant viua &amp; animata, non erat ibi vera comestio, licet enim ibi 
      <lb ed="#L" n="13"/>esset vera cibi sumptio, contritio &amp; traiectio in partem 
      interio<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rem corporis assumpti, Non tamen erat ibi digestio &amp; 
      conuer<lb ed="#L" n="15" break="no"/>sio cibi in illud corpus, vnde &amp; angelus dicit Thob. 20. Cum 
      es<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sem vobiscum videbar comedere &amp; manducare &amp; bibere 
      vobi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>scum, sed ego cibo inuisibili vtor. Quia vero corpus Christi fui 
      <lb ed="#L" n="18"/>vere animatum vera fuit eius comestio quo ad omnia praedicta 
      <lb ed="#L" n="19"/>vt enim Aug. dicit 13. de ciuitate dei. Non potestas, sed egesta 
      <lb ed="#L" n="20"/>edendi corporibus resurgentium aufertur, Et Beda dicit quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>Christus comedit potestate, sed non egestate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177383-d1e462">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod articulorum quidam sunt de 
      <lb ed="#L" n="23"/>diuinitate &amp; isti non potuerunt probari ad sensum, sed per 
      mira<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cula, &amp; auctoritates scripturae, &amp; sic probati sunt qui probatio 
      <lb ed="#L" n="25"/>ne indiguerunt, sed quia passio &amp; ascensio in seipsis visae sunt, 
      <lb ed="#L" n="26"/>ideo probatione non indiguerunt, resurrectio autem in se ipsa 
      <lb ed="#L" n="27"/>non fuit visa, propter quod ad eius probationem conuenien: 
      <lb ed="#L" n="28"/>fuit inducere argumenta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>