<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="222-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e182717"><!-- l3d24q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e182717-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e182717-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum ratio inducta ad ea quae sunt fidei 
      diminuat fidei meritum
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e106">
               <lb ed="#L" n="29"/>QVALSTIO TIRTIA. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Vtrum ratio inducta ad ea quae sunt fidei. 
      <lb ed="#L" n="31"/>diminuat fidei meritum. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Tham.2. 2. q. 1. ar.10.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e117">
               <lb ed="#L" n="33"/>TERTIO quaeritur vtrum ratio inducta ad ea qua 
      <lb ed="#L" n="34"/>sunt fidei diminuat meritum. Et videtur quod sic 
      <lb ed="#L" n="35"/>Contrariorum enim sunt contrarij effectus, sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>id quod inducitur in contrarium fidei auget 
      me<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ritum, siue sit persecutio cogens ad recedendum 
      <lb ed="#L" n="38"/>a fide, siue fit ratio contrarium fidei probans: ergo ratio quae 
      ad<lb ed="#L" n="39" break="no"/>iuuat fidem, diminuit meritum eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e135">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--2.--> Item sicut se habet ratio efficaciter probans fidem ad 
      tota<lb ed="#L" n="41" break="no"/>liter tollendum meritum fidei, sic se habet ratio aliqualiter per 
      <lb ed="#L" n="42"/>suadens, ad minuendum meritum eius, sed ratio quae efficacite 
      <lb ed="#L" n="43"/>probaret fidem, totaliter tolleret meritum fidei, secundum illud 
      <lb ed="#L" n="44"/>Gregorij in Homil. fides non habet meritum cui ratio humana 
      <lb ed="#L" n="45"/>praebet experimentum, ergo omnis ratio aliqualiter persuadens 
      <lb ed="#L" n="46"/>ea quae sunt fidei diminuit meritum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e156">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia declarantibus fidem 
      <lb ed="#L" n="48"/>promittitur pro praemio vita aeterma. Ecclesiastic. 24. Qui 
      elu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cidant me, vitam aeternam habebunt, sed per rationes 
      concor<lb ed="#L" n="50" break="no"/>des fidei fides elucidatur. ergo tales non minuunt meritum, sed 
      <lb ed="#L" n="51"/>augent. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e172">
               <lb ed="#L" n="52"/>Itema Pet z. diciur, parai cemper id arisactionem omi 
      <lb ed="#L" n="53"/>poscenti vos reddere rationem de ea quae in vobis est fide &amp; spe: 
      <lb ed="#L" n="54"/>ad hoc autem non hortaretur nos baeatus Petr. si per hoc 
      minue<lb ed="#L" n="55" break="no"/>retur meritum fidei, &amp; non potius angeretur, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e183">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="57"/>duo. Primum est, an credere ea quae sunt supra rationem 
      huma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nam sit meritorium. Secundum est, an ratio pro vel contra 
      ad<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ducta diminuat meritum, nec secundum istorum contradicit 
      pri<lb ed="#L" n="60" break="no"/>mo, quia quamuis ea quae proprie sunt fidei sint supra rationem, 
      <lb ed="#L" n="61"/>ita vt ad ea non possit ratio demonstratiua vel omnino efficax 
      <lb ed="#L" n="62"/>adduci, non sunt tamen sic supra rationem, quin possint per 
      ali<lb ed="#L" n="63" break="no"/>quas probabilitates declarari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e205">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--6.--> Quantum ad primiu ergo sciendum est quod opposita 
      chna<lb ed="#L" n="65" break="no"/>ritate &amp;t statu viatoris in homine adhuc duo requiruntur ad 
      me<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ritum; vnum est, quod actus in quo consistit meritum, sit in 
      po<lb ed="#L" n="67" break="no"/>taestate nostra, quia de talibus solum laudamur vel vituperamur. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Aliud est quod actus sit bonus. Per actum enim peccati venialis 
      <lb ed="#L" n="69"/>nullus quantumcunque in charitate existens meretur: quia non 
      <lb ed="#L" n="70"/>est bonus actus, sed malus. Primum istorum est in actu 
      creden<lb ed="#L" n="71" break="no"/>di; quilibet enim experitur se credere, &amp; non nisi libere credere, 
      <lb ed="#L" n="72"/>ita quod potest credere vel non: vnde quidam credunt, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dam non credunt, non enim omnium est fides, 2. Thess. 3. 10 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e231">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--7.--> De secundo autem, scilicet an credere ea quae sunt omnino 
      su<lb ed="#L" n="75" break="no"/>pra rationem, sit bonus actus, posset videri dubium alicui, quia non 
      <lb ed="#L" n="76"/>solum facere contra rationem, sed etiam dimittere totaliter 
      ratio<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nem quae est in nobis quid nobilissimum videtur esse 
      virupera<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bile &amp; malum, sed credens, &amp; si non faciat contra rationem, tamen 
      <lb ed="#L" n="79"/>credendo videtur totaliter dimittere rationem, ergo &amp;c. Et di¬ 
      <!--00518.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>cendum ad hoc quod per fideim nunquam dimintitur to: alitar 
      <lb ed="#L" n="81"/>ratio humana, quia quamuis aliquod creditum sit totaliter 
      su<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pra rationem humanam, vt deum esse trinum in personis, tamer 
      <lb ed="#L" n="83"/>medium credendi haec &amp; consimilia oportet resolui vsque ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>aliquid, cum quo concorditer concurrit ratio humana, &amp; in 
      ge<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nerali, &amp; speciali. In generali quidem, quia ipsi ratio dictat, quia 
      <lb ed="#L" n="86"/>nec deum in se, nec effectus suae potentiae possemus ratione 
      no<lb ed="#L" n="87" break="no"/>stra totaliter comprehendere, imo nec forte aliqua eorum 
      at<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tingere quantum est in nobis pure, propter quod ex 
      consequen<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ti ratio dictat quod talibus est assentiendum ex auctoritate illius 
      <lb ed="#L" n="90"/>qui talia nouit cuiusmodi est deus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e277">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--8--> In speciali vero, quia creditum ad quod vltimon sit resolutio 
      <lb ed="#L" n="92"/>credibilium est ecclesiam non decipi in fide, tanquam rectam a 
      <lb ed="#L" n="93"/>spiritu sancto, vt dictum fuit supra, cui concordat illud quod 
      do<lb ed="#L" n="94" break="no"/>minus dixit petro. Luc. 23. Ego pro te rogaui Petre, vt non 
      defi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ciat fides tua. Ad hoc autem clare &amp; concorditer concurrit ratio 
      <lb ed="#L" n="96"/>humana quae dictat ex apparentibus, quod doctrina confirmata 
      <lb ed="#L" n="97"/>per tot signa, conseruata a martyribus inter tot supplicia, sit 
      ve<lb ed="#L" n="98" break="no"/>ram, &amp; ideo ratio non totaliter dimittitur a credente, imo no 
      <lb ed="#L" n="99"/>est possibile aliter credere saltem meritorie. Cum enim 
      creder<lb ed="#L" n="100" break="no"/>fit quoddam assentire. Assentire autem nullus potest, nisi ei quod 
      <lb ed="#L" n="101"/>apparet verum, igitur oportet quod illud quod creditur 
      appa<lb ed="#L" n="102" break="no"/>reat rationi verum vel in se, vel ratione medij per quod 
      assenti<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur, &amp; si non in se, sed tantum ratione medij illud medium 
      ap<lb ed="#L" n="104" break="no"/>parebit verum vel in se, vel per aliud medium, &amp; si non est pro 
      <lb ed="#L" n="105"/>cessus in infinitum, oportet igitur quod deueniatur ad primum 
      <lb ed="#L" n="106"/>quod apparet rationi esse verum in se &amp; secundum se: &amp; tale 
      se<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cundum se concordat rationi, igitur fides non excludit 
      ratio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nem, sed supponit praeuiam, licet non rationem 
      demonstrati<lb ed="#L" n="109" break="no"/>uam, vnde ipsemet saluator doctrinam fidei quam praedicabat 
      <lb ed="#L" n="110"/>reduxit ad quaedam apparentia in se, scilicet ad miracula vt ex 
      <lb ed="#L" n="111"/>apparentibus &amp; visis ratio assentiret dictis non apparentibus 
      <lb ed="#L" n="112"/>vnde ipse dixit Ioan. 10. Postquam dixerat, ego &amp; pater vnun 
      <lb ed="#L" n="113"/>sumus, quod est non apparens in se, si enim non facio opera patris 
      <lb ed="#L" n="114"/>mei nolite credere, si autem facio &amp; si mihi non vultis 
      creder<lb ed="#L" n="115" break="no"/>operibus credite vt cognoscatis &amp; credatis, quia pater in me est 
      <lb ed="#L" n="116"/>&amp; ego in patre. Et idem fuit de doctrina apostolorum de qua 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>citur Mat. vltimo quod praedicauerunt deo cooperante &amp; 
      ser<lb ed="#L" n="118" break="no"/>monem confirmante sequentibus signis, ex his igitur patet 
      pri<lb ed="#L" n="119" break="no"/>mum, scilicet quod credere est meritorium supposita charitate 
      <lb ed="#L" n="120"/>cum sit actus liber &amp; bonus &amp; concors rationi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e348">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum aduertendum est quod quantitas 
      <lb ed="#L" n="122"/>meriti potest augeri vel minui dupliciter. Vno modo ex parte 
      <lb ed="#L" n="123"/>operis, alio modo ex parte operantis, ex parte operis attenditur g, 
      <lb ed="#L" n="124"/>quantitas meriti ex eius bonitate &amp; difficultate, &amp; ideo quod 
      <lb ed="#L" n="125"/>auget vel minuit bonitatem vel difficultatem caeteris paribus, 
      <lb ed="#L" n="126"/>auget proportionabiliter vel minuit quantitatem meriti, ex parte 
      <lb ed="#L" n="127"/>ver e operantis attenditur quantitas meriti secundum 
      conditio<lb ed="#L" n="128" break="no"/>nem voluntarij, propter quod illud quod augetvel minuit 
      volunta<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rium auget vel minuit meritum. Ex hoc ad propositum ratio quae 
      <lb ed="#L" n="130"/>adducitur vel est pro fide, vel contra fidem. Si fit contra fiden 
      <lb ed="#L" n="131"/>addit ad difficultatem actus quantum in se est propter quod 
      ma<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nente eadem voluntate &amp; firmitate credendi, vt prius augetur 
      <lb ed="#L" n="133"/>meritum, si vero ratio inducta sit pro fide, aut praecedit fidem 
      <lb ed="#L" n="134"/>aut sequitur, si praecedit, aut est demonstratiua &amp; tunc tollitu 
      <lb ed="#L" n="135"/>totaliter meritum fidei, quia tollit libertatem &amp; inducit 
      necessi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tatem assentiendi, tollit etiam necessitatem fidei quia sciens de 
      <lb ed="#L" n="137"/>monstratiue deum esse vnum non indiget fide ad hoc 
      creden<lb ed="#L" n="138" break="no"/>dum. Tamen talis ratio demonstratiua non potest adduci ad ill. 
      <lb ed="#L" n="139"/>quae sunt proprie fidei vt deum esse trinum vel esse incarnatum 
      <lb ed="#L" n="140"/>Si vero ratio non sit demonstratiua sed solum probabilis &amp; 
      per<lb ed="#L" n="141" break="no"/>sussiua, &amp; accipiatur vt talis, sic non tollit meritum fidei, 
      ne<lb ed="#L" n="142" break="no"/>minuit, non tollit, quia non inducit necessitatem assentiend 
      <lb ed="#L" n="143"/>simo sine aliqua tali non est possibilitas assentiendi vt dictum fuit 
      <lb ed="#L" n="144"/>supra, nec minuit, quia illud quod non minuit difficultatem ex 
      <lb ed="#L" n="145"/>parte actus credendi secundum se, nec voluntarium ex parte 
      <lb ed="#L" n="146"/>hominis, nullo modo minuit meritum, sed talis ratio est 
      huius<lb ed="#L" n="147" break="no"/>modi? non enim minuit difficultatem ex parte actus credendi 
      <lb ed="#L" n="148"/>secundum se, quia talis ratio in nullo facit euidentiam de re 
      cre<lb ed="#L" n="149" break="no"/>dita, proptet ineuidentiam autem est difficultas in actu 
      secun<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dum se, nec minuit voluntarium ex parte nostra quin potius 
      <lb ed="#L" n="151"/>auges &amp; minuit difficultatem ex parte nostra quemadmodun 
      <lb ed="#L" n="152"/>habitus virtuosi minunt ex parte nostra difficultatem &amp; augen 
      <lb ed="#L" n="153"/>voluntatem) quare &amp;c? Si autem ratio sequatur fidem videtur 
      <lb ed="#L" n="154"/>idem dicendum quod prius, quia si ratio sit demonstratiua 
      eua<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cuat sequens meritum fidei, quamuis enim si ex charitate homo 
      <lb ed="#L" n="156"/>sit sic dispositus quod assentiret etiam si demonstrationem non 
      <lb ed="#L" n="157"/>haberet &amp; in hoc mereatur? non meretur tamen in eo quod 
      as<lb ed="#L" n="158" break="no"/>sentit cum illud sit necessarium, si autem ratio sit probabilis &amp; 
      <lb ed="#L" n="159"/>persuafiua non tollit meritum, nec minuit propter rationem 
      <lb ed="#L" n="160"/>prius dicta, &amp; cum hoc si ratio fit cogitata amore fidei: signum 
      <lb ed="#L" n="161"/>est magnae voluntatis &amp; maioris meriti.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e442">
      <!--00519.xml-->
               <pb ed="#L" n="223-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>10 Ad primum argumentum dicendum quod ratio contraria 
      <lb ed="#L" n="2"/>fidei, &amp; ratio consona cum fide quantum ad hoc tendunt ac 
      <lb ed="#L" n="3"/>contrarios effectus, quia sicut vna habet corrumpere fidemi 
      <lb ed="#L" n="4"/>ei assentiatur, ita alia habet confirmare fidem. Sed supposito. 
      <lb ed="#L" n="5"/>propter neutram deuietur a fide non se habent contrario 
      mo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>do ad augmentum &amp; diminutionem meriti. Ratio enim 
      repu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>gnans fidei addit ad difficultatem actus: quod si non recedatu 
      <lb ed="#L" n="8"/>a promptitudine &amp; firmitate credendi augetur meritum. 
      Ra<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tio autem probabilis &amp; persuasiua consona fidei, non minuit 
      <lb ed="#L" n="10"/>difficultatem fidei secundum se: &amp; praeter hoc auget 
      prompti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tudinem voluntatis ex parte nostra, &amp; ideo ex nulla parte 
      mi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nuit meritum, quin potius augeat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e182717-d1e477">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod non similiter se habet ratio 
      effi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>caciter probans vel demonstrans ea quae sunt fidei ad tollendum 
      <lb ed="#L" n="15"/>meritum, &amp; ratio persuadens ad minuendum, quia prima tolli 
      <lb ed="#L" n="16"/>omnem difficultatem actus, &amp; inducit necessitatem assensus 
      <lb ed="#L" n="17"/>quae non stat cum merito: sed ratio persuadens, nec tollit nec 
      <lb ed="#L" n="18"/>minuit difficultatem actus, nec libertatem, nec promptitudini 
      <lb ed="#L" n="19"/>voluntatis, ideo non minuit meritum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>