<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="189-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e155269"><!-- l3d3q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e155269-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e155269-Hd1e103" type="question-title">Utrum beata virgo post sanctificationem 
      peccare potuit</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e106">
               <lb ed="#L" n="24"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Vtrum beata virgo post sanctificationem 
      <lb ed="#L" n="26"/>peccare potuit. 
      <lb ed="#L" n="27"/>Thom. 3. q. 27. art. 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e117">
               <lb ed="#L" n="28"/>DEINDE quaeritur de alio effectu 
      sanctificatio<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis, vtrum beata virgo post sanctificationem 
      pec<lb ed="#L" n="30" break="no"/>care potuit. Et videtur quod sic, quia Augustinus 
      <lb ed="#L" n="31"/>al dicit in quaestionibus veteris &amp; noui testamenti, 
      <lb ed="#L" n="32"/>a quod Maria per quam gestum est mysserium 
      in<lb ed="#L" n="33" break="no"/>carnationis in morte domini dubitauit, non tamen in 
      dubitatio<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ne permansit, sed dubitatio de fide peccatum est: ergo ipsa pos 
      <lb ed="#L" n="35"/>primam, &amp; etiam secundam sanctificationem, non tantum 
      pec<lb ed="#L" n="36" break="no"/>care potuit, sed peccauit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e139">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--2--> Praeterea Chrysostomus super Matthaeum exponens illud 
      <lb ed="#L" n="38"/>Ecce mater tua &amp; fratres tui foris stant quaerentes te: dicit 
      ma<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nifestum est, quod faciebant ex vana gloria. Et super illud 
      Ioan<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nis secundo, vinum non habent, dicit idem Chrysostomus, quod 
      <lb ed="#L" n="41"/>volebat seipsam clariorem facere per filium, &amp; fortassis quid 
      hu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>manum patiebatur, quemadmodum &amp; fratres dicentes, 
      manife<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sta teipsum mundo Constat autem quod talia sunt peccata 
      sal<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tem venialia: ergo beata virgo post secundam sanctificationem 
      <lb ed="#L" n="45"/>non fuit immunis ab omni peccato. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e164">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod Ber. subdit in 
      episto<lb ed="#L" n="47" break="no"/>la ad Lugdunens. loquens de prima eius sanctificatione, &amp; 
      di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cens, ergo puto quod copiosior gratia sanctificationis, quam in 
      <lb ed="#L" n="49"/>aliis sanctis ab vtero sanctificatis, in ipsam descenderit, quae non 
      <lb ed="#L" n="50"/>solum ortum eius sanctificauit, sed eam ab omni peccato 
      dein<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ceps custodiuit immunem: ergo non solum per secundam 
      san<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctificationem, sed etiam per primum adepta est beata virgo 
      im<lb ed="#L" n="53" break="no"/>munitatem ab omni peccato. Et idem dicit Augustinus in lib. 
      <lb ed="#L" n="54"/>de natura &amp; gratia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e188">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista alia est a praecedente, quia 
      <lb ed="#L" n="56"/>quamuis per primam vel secundam sanctificationem beata virge 
      <lb ed="#L" n="57"/>fuisset totaliter liberata a fomite, non propter hoc tamen fuisse 
      <lb ed="#L" n="58"/>confirmata in bono, ita vt non posset peccare, quia peccare ex 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>clinatione fomitis est peccare ex infirmitate, siue ex passione. 
      <lb ed="#L" n="60"/>Contingit autem aliter peccare, quam ex infirmitate, scilicet ex 
      <lb ed="#L" n="61"/>ignorantia, vel ex electione, siue ex malitia, ergo ablatio, vel 
      al<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ligatio fomitis non potest esse causa totius impeccabilitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e210">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--5.--> Item in angelis non est fomes, nec fuit in primis parentibus 
      <lb ed="#L" n="64"/>pro statu innocentiae, vel saltem fuit in eis ligatus. Et tamen tam 
      <lb ed="#L" n="65"/>angeli quam primi parentes peccauerunt: ergo carere fomite non 
      <lb ed="#L" n="66"/>potest esse sufficiens ratio, quare aliquis non possit peccare. 
      Re<lb ed="#L" n="67" break="no"/>stat ergo inquirendum an beata virgo fuerit per aliquam 
      sanctifi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cationem a deo confirmata in bono, quod peccare non posset. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e228">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--6.--> Et dicendum ad hoc quod confirmari in bono contingit 
      duplici<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ter. Vno modo ex dono inhaerente. Alio modo ex adiutorio sibi 
      <lb ed="#L" n="71"/>coassistente. Primo modo nullus purus viator confirmatur in 
      bo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>no adeo quod peccare non possit, sed soli beati. Cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="73"/>existente possibili defectu in ratione possibile est voluntatem 
      pec<lb ed="#L" n="74" break="no"/>care in electione, quia electio voluntatis sequitur iudicium rationis 
      <lb ed="#L" n="75"/>Et hoc satis bene probatum fuit in 2. lib. d. 7. Sed in omni viatori 
      <lb ed="#L" n="76"/>est possibilis aliquis defectus in ratione, vel defectus erroris vel 
      <lb ed="#L" n="77"/>ignorantiae, vel nescientiae, vel saltem inconsiderationis: soli enim 
      com<lb ed="#L" n="78" break="no"/>prehensores haec habent ex hoc quod semper actu vident quicquid 
      <lb ed="#L" n="79"/>ad eos pertinet: &amp; ideo non videtur que aliquis purus viator pos¬ 
      <!--00452.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>sit per aliquod donum sibi inhaerens sic confirmari in bono quond 
      <lb ed="#L" n="81"/>non possit quandoque peccare peccato commissionis vel 
      omis<lb ed="#L" n="82" break="no"/>sionis, non enim apparet per quale donim possit viator 
      habe<lb ed="#L" n="83" break="no"/>re quod semper consideret ea quae ad ipsum pertinere possunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e270">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--7--> Item ille cuius liberum arbitrium est per donum inhaerens sic 
      <lb ed="#L" n="85"/>confirmatus quod peccare non potest, talis non potest mereri 
      ab<lb ed="#L" n="86" break="no"/>stinendo a peccatis, quia meritum est a lib. arb. flexibili ad vtrunque, 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; ideo vbi lib. arb. est in vno confirmatum, sic quod non est flexibile 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad alterum ibi non est meritum quo ad illud, sicut etiam dicimus 
      <lb ed="#L" n="89"/>de beatis que non merentur quantum ad illa, in quibus liberum 
      <lb ed="#L" n="90"/>arbitrium est in vno confirmatum. Et quia liberum arbitrium bonorum 
      <lb ed="#L" n="91"/>est in bono confirmatum, ideo non merentur abstinendo a malis, si 
      <lb ed="#L" n="92"/>ergo purus viator posset confirmari in bono per aliquod donum 
      <lb ed="#L" n="93"/>inhaerens taliter quod peccare non posset, sequeretur quod purus 
      via<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tor non posset mereri abstinendo a peccatis quod est contra 
      ra<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tionem viatoris, cuius est procedere in via per meritum. 
      Pro<lb ed="#L" n="96" break="no"/>pter quod cum beata virgo fuerit pura creatura viatrix non 
      vi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>detur quod hoc modo, scilicet per donum inhaerens, fuerit per 
      <lb ed="#L" n="98"/>aliquam sanctificationem confirmata sic vt peccare non posset 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e307">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--8--> Secundo autem modo credibile est beatam virginem fuisse 
      <lb ed="#L" n="100"/>confirmatam in bono ex diuina prouidentia sibi coexistente &amp; 
      <lb ed="#L" n="101"/>praeseruante eius liberum arbitrium ne inclinaretur ad malum, non 
      <lb ed="#L" n="102"/>cogendo ipsum, sed iuuando &amp; inclinando ipsum ad bonum, quo 
      <lb ed="#L" n="103"/>existente ipsa non potuit peccare, sicut homo currens non potest 
      <lb ed="#L" n="104"/>non currere dum currit. Hoc autem adiutorium habuit beata 
      <lb ed="#L" n="105"/>virgo per vtramque sanctificationem, sed plenius &amp; perfectiu 
      <lb ed="#L" n="106"/>per secundam, &amp; hoc persuadetur dupliciter. Primo sic, quia ge 
      <lb ed="#L" n="107"/>ria filiorum sunt patres eorum, vt dicitur Prouer. 17. Et 
      econtra<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rio ignominia parentum redundat in filios propter quod si 
      ma<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ter vnquam actualiter peccasset ignominia eius aliquo modo in 
      <lb ed="#L" n="110"/>filium redundasset quod non decuit. Secundo quia sicut ipsa fuit 
      <lb ed="#L" n="111"/>media inter filium qui est sanctus sanctorum &amp; alios sanctos, ita 
      <lb ed="#L" n="112"/>decuit vt medium gradum sanctitatis teneret: sed filius eius nullum 
      <lb ed="#L" n="113"/>peccatum contraxit originale, nec actuale commisit, alij autem 
      <lb ed="#L" n="114"/>sancti &amp; originale contraxerunt, &amp; actuale commiserunt, erge 
      <lb ed="#L" n="115"/>conueniens fuit vt mater originale haberet sub Christo, sed 
      prae<lb ed="#L" n="116" break="no"/>seruari debuit ab omni actuali super omnes alios sanctos iuxta 
      <lb ed="#L" n="117"/>dictum Anselmi in praecedentibus allegatum, quod decuit vt 
      il<lb ed="#L" n="118" break="no"/>lius hominis, id est, Christi conceptio ex purissima matre fieret 
      <lb ed="#L" n="119"/>quae ea puritate niteret qua sub deo nequit maior inrelligi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e358">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod dubitatio 
      <lb ed="#L" n="121"/>quae sonat in infirmitatem fidei peccatum est, nec talis 
      dubita<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tio fuit in beata virgine tempore passionis; sed remansit in ea 
      <lb ed="#L" n="123"/>fides firmissima. Fuit tamen in ea quaedam dubitatio 
      admira<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tionis dum considerabat eum quem tam digne genuerat sic 
      igno<lb ed="#L" n="125" break="no"/>miniose pati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e155269-d1e376">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod Chrysosto excessit in verbis 
      <lb ed="#L" n="127"/>illis quamuis possit exponi vt intelligatur dominum cohibuisse 
      <lb ed="#L" n="128"/>motum inanis gloriae, non qui fuerit in matre quo ad ipsam, sed 
      <lb ed="#L" n="129"/>qui in ipsa esse ab aliis poterat existimari.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>