<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="311-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e256573"><!-- l4d24q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e256573-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e256573-Hd1e103" type="question-title">Utrum sint tantum septem ordines</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e106">
               <lb ed="#L" n="145"/>Vtrum sint tantum septem ordines. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e111">
               <lb ed="#L" n="146"/>SECVNDO quaeritur vtrum sint tantum 
      se<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ptem ordines. Videtur quod debeant esse 
      plu<lb ed="#L" n="148" break="no"/>res: quia hierarchia ecclesiastica exemplata est 
      <lb ed="#L" n="149"/>caelesti, secundum Dionysium, sed in caelesti sunt 
      <lb ed="#L" n="150"/>nouem ordines, ergo totidem debent esse in ec 
      <lb ed="#L" n="151"/>clesiastica. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e127">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--2.--> luem propheda psalmorum est nobillor inter allas 
      pr<lb ed="#L" n="153" break="no"/>phetias, sed ad pronunciandum alias prophetias est vnus or 
      <lb ed="#L" n="154"/>do, scilicet lectoratus, ergo ad pronunciandum psalrios debe 
      <lb ed="#L" n="155"/>esse alius ordo, scilicet plalmi status: quod confirmatur per 
      il<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lud quod habetur d. 23. c. plalmista. ergo sunt pluies ordines 
      <lb ed="#L" n="157"/>quam septem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e146">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--3.--> IN CONTRARIVM arguitur &amp; ostenditur quod sut 
      <lb ed="#L" n="159"/>pauciores ordines quam sepiem: quia de rita &amp; numero sacrames 
      <!--00696.xml-->
      <pb ed="#L" n="311-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>earum debemus sequi traditionem apostolorum qui immedia 
      <lb ed="#L" n="2"/>te a Christo acceperunt; sed apostolica doctrina solum facii 
      <lb ed="#L" n="3"/>mentionem de tribus ordinibus scilicet episcopo, presbytero 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; diacono, ergo non debemus plures ordines ponere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e170">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--4--> Item ordines distinguuntur secundum actus ordinis; sed 
      <lb ed="#L" n="6"/>actus ordinis secundum Dionysium sunt tantum tres, scilice 
      <lb ed="#L" n="7"/>purgare, perficere, &amp; illuminare ergo &amp; ordines debent esse 
      <lb ed="#L" n="8"/>tantum tres. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e183">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est qualis 
      <lb ed="#L" n="10"/>sit diuisio erdinis communiter accepti in ordines specialiter 
      <lb ed="#L" n="11"/>dictos. Secundum est de numero &amp; sufficientia ordinum. Ter 
      <lb ed="#L" n="12"/>tium est de quadam diuisione quasi accidentali que est per 
      sa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>crum &amp; non sacrum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e199">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum videtur aliquibus (sieut tactum 
      <lb ed="#L" n="15"/>fuit supra in prima solutione secundi argumenti) quod ordo in 
      <lb ed="#L" n="16"/>generali acceptus non diuiditur in speciales ordines sicut is 
      <lb ed="#L" n="17"/>lacramenta, sed ficut in sacramentum &amp; sacramentalia, ita q 
      <lb ed="#L" n="18"/>solum sacerdotium est ordo &amp; sacramentum, caetera vero sunt 
      <lb ed="#L" n="19"/>ordines non tamen sacramenta, sed solum quaedam 
      sacramen<lb ed="#L" n="20" break="no"/>talia. &amp; hoc probatur tripliciter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e219">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--7--> Primo sic: quando plures actiones ordinantur ad vnum 
      spi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ritualem effectum, ita quod vna attingit ipsum; aliae vero solum 
      <lb ed="#L" n="23"/>disponunt, illa sola quae principaliter attingit, est sacramentum, 
      <lb ed="#L" n="24"/>caeterae vero sunt sacramentales tantum, sicut patet de 
      catechis<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mo &amp; exorcismo respectu ablutionis sub determinata 
      for<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ma verborum: quia omnes istae actiones ordinantur ad ablu 
      <lb ed="#L" n="27"/>tionem peccati originalis, &amp; ad hanc attingit sola ablutio, cae 
      <lb ed="#L" n="28"/>terae vero solum disponunt, ideo sola ablutio est sacramentum 
      <lb ed="#L" n="29"/>exorcizatio autem &amp; catechizatio sunt sacramentales tantum 
      <lb ed="#L" n="30"/>nunc est ita quod omnes ordinationes ministrorum ecclesiae sunt 
      <lb ed="#L" n="31"/>principaliter propter sacramentum eucharistiae conficiendum 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; ministrandum, ad hoc autem attingit sola potestas ordinis 
      <lb ed="#L" n="33"/>Iacerdotalis, caeterae vero solum disponunt, quaedam a remotis, 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; aliae de propinquo ergo sola ordinatio sacerdotalis est 
      sacra<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mentum, caeterae vero sunt sacramentales tantum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e256">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--8--> Secundo sic: sicut potestas quae datur in baptismo est ad su 
      <lb ed="#L" n="37"/>scipiendum sacramenta, sic potestas ordinis (vt est sacramentum, 
      <lb ed="#L" n="38"/>est ad conficiendum vel conferendum ea (corre spondent enim 
      <lb ed="#L" n="39"/>sibi inuicem sicut potentia actius &amp; passiua) sed in ordinibus 
      <lb ed="#L" n="40"/>sub sacerdotio non confertur aliqua potestas ad conficiendum 
      <lb ed="#L" n="41"/>vel conferendum sacramenta, vnde diaconus qui superior es 
      <lb ed="#L" n="42"/>inter illos ex ordine non habet aliquod sacramentum 
      confi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cere vel conferre, quamuis sacramentum eucharistiae confe 
      <lb ed="#L" n="44"/>ctum a faceidote habeat mediante vase portare vel dispensare 
      <lb ed="#L" n="45"/>solummodo portando vel offerendo, ergo nullus ordo sub sa 
      <lb ed="#L" n="46"/>cerdotio est proprie sacramentum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e286">
               <lb ed="#L" n="47"/>Tertio: quia in ordinatione sacerdotis confertur potesta 
      <lb ed="#L" n="48"/>vel deputatio per quam ordinatus potest aliquid facere quod 
      <lb ed="#L" n="49"/>non poterat prius etiam quo ad genus facti, sicut ordinatus in 
      <lb ed="#L" n="50"/>sacerdotem potest confirere corpus domini &amp; absoluere in fe 
      <lb ed="#L" n="51"/>ro poenitentiae, quod non poterat ante ordinationem, sed in 
      or<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dinibus inferioribus sacerdotio nulla potestas vel deputatio 
      <lb ed="#L" n="53"/>confertur ordinato per quam possit aliquid facere interius vel 
      <lb ed="#L" n="54"/>exterius quod non poterat prins, sed solum per quam licet facere 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod non licebat prius: quicquid enim potest diaconus ordina 
      <lb ed="#L" n="56"/>tus, puta legere euangelium, ministrare sacerdoti &amp; caetera, totum 
      <lb ed="#L" n="57"/>poterat prius facere, sed non licebat ei, &amp; similiter est de inferio 
      <lb ed="#L" n="58"/>ribus ordinibus, ergo cum potestas sit ad posse &amp; non ad licere, 
      <lb ed="#L" n="59"/>potestas quae confertur in aliis ordinibus a sacerdotio non est po 
      <lb ed="#L" n="60"/>testas simpliciter, sed secundum quid: nec illi ordines sunt 
      ordi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nes simpliciter, cum ordo fit signaculum ecclesiae mediante quo 
      spi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ritualis potestas traditur ordinatio, vt dictum fuit prius, quare 
      <lb ed="#L" n="63"/>nec sunt sacramenta simpliciter, sed secundum quid siue quaeda 
      <lb ed="#L" n="64"/>sacramentalia, &amp; quod plus est in quibusdam minoribus ordi 
      <lb ed="#L" n="65"/>ssibus non datur potestas per quam ordinatus possit aliquid 
      fa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cere vel ei liceat quod prius non posset vel ei non liceret, vt pa 
      <lb ed="#L" n="67"/>tet de ostiario, lectore, &amp; acolitho: omnia enim officia praedicto 
      <lb ed="#L" n="68"/>rum ordinum licite faciunt non ordinati sicut ordinati secundum 
      <lb ed="#L" n="69"/>vsum vniuersalis ecclesiae, vnde deputatio ad praedicta officia 
      <lb ed="#L" n="70"/>facienda videtur esse ab institutione ecclesiae ad solennitatem di 
      <lb ed="#L" n="71"/>nini cultus ecelesia autem non habet institaere sacramenta sed 
      <lb ed="#L" n="72"/>solum saeramentalia, quare &amp;c. Et confirmatur hoc per 
      commu<lb ed="#L" n="73" break="no"/>"ne dictum doctorum: dicunt enim cammuniter quod distinctio 
      <lb ed="#L" n="74"/>ordinum non est totlus intengralis in suas partes, nec totius 
      vni<lb ed="#L" n="75" break="no"/>uec alis in partes subiectiuas, sed totius potestatiui, cuius haec 
      <lb ed="#L" n="76"/>est natura quod totum secundum completam rationem est in vno. 
      <lb ed="#L" n="77"/>in aliis S tenrest quaedam participatio ipsius, &amp; ita est hic toti 
      <lb ed="#L" n="78"/>enim plenitudo huius sacramenti est in vno ordine scilicet in sa 
      <lb ed="#L" n="79"/>cerdotio, in aliis autem est quaedam participatio ordinis. Ex que 
      <lb ed="#L" n="80"/>ergo tota plenitudo sacramenti est in sacerdorio, in aliis autem 
      <lb ed="#L" n="81"/>est solum quaedam participatio, patet quod non sunt sacrament. 
      <lb ed="#L" n="82"/>proprie sed sacramentalia quaedam: nec video quare hoc non 
      <!--00696.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>possit teneri probabiliter, imo non videtur quam aliter possit 
      sal<lb ed="#L" n="84" break="no"/>uari dictum fratris Thomae cuius sunt verba praecedentia, quia 
      <lb ed="#L" n="85"/>si quilibec ordo est per se &amp; simpliciter sacramenrum, tunc 
      <lb ed="#L" n="86"/>plures ordines sunt plura sacramenta, &amp; non vnum tantum (vt 
      <lb ed="#L" n="87"/>ipse dicit) &amp; iterum ordo erittorum vniuersale ad speciales 
      or<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dines, &amp; sacramentum fimiliter; &amp; speciales ordines erunt eius 
      <lb ed="#L" n="89"/>partes subiectiuae. Quia illae sunt partes subiectiuae quae per se 
      <lb ed="#L" n="90"/>&amp; simpliciter recipiunt praedicationem sui totius, &amp; sic esset in 
      <lb ed="#L" n="91"/>proposito si quilibet ordo esset per se &amp; simpliciter 
      sacramen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tum, quod tamen ipse negat. Si vero omnes ordines sunt vnum 
      <lb ed="#L" n="93"/>sacramentum, vel partes eius, quemadmodum consecratio 
      pa<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nis &amp; consecratio vini faciunt vnum sacramentum completum 
      <lb ed="#L" n="95"/>eucharistiae, sequeretur quod speciales ordines essent partes 
      inte<lb ed="#L" n="96" break="no"/>grales vnius sacramenti ordinis: quemadmodum in 
      satramen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>to eucharistiae consecratio panis &amp; consecratio vini sunt 
      par<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tes integrales eius, hoc autem iterum negat. Non restatergo 
      <lb ed="#L" n="99"/>quod possie saluari eius intentio nisi supradicto modo, scilicet. 
      <lb ed="#L" n="100"/>sacerdorium fit per se &amp; simpliciter ordo &amp; sacramentum, eae 
      <lb ed="#L" n="101"/>tera vero sunt sacramentalia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e412">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--10.--> Posset tamen aliquis sic instare: Omne illud in quo confer 
      <lb ed="#L" n="103"/>tur gratia ex opere operato est sacramentum, sed in 
      ordinatio<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ne diaconi &amp; subdiaconi confertur gratia ex opere operato, er 
      <lb ed="#L" n="105"/>go sunt sacramenta. Minor probatur vt prius sic: Quicunque 
      <lb ed="#L" n="106"/>deputatur diuinitus ad aliquod officium, cuius executio non 
      <lb ed="#L" n="107"/>potest congrue fieri sine gratia, illi datur gratia cum 
      collatio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ne officij: quia Deus non deficit in necessariis, sed diaconus 8 
      <lb ed="#L" n="109"/>subdiaconus in sua ordinatione deputantur ad officia quae con 
      <lb ed="#L" n="110"/>grue fine gratia exequi non possunt. Deputantur enim ad sacri 
      <lb ed="#L" n="111"/>tractanda quae immundis tangere nefas est secundum Diony 
      <lb ed="#L" n="112"/>sium primo capitulo ecclesiasticae hierarchiae, ergo in eorum 
      <lb ed="#L" n="113"/>ordinatione confertur eis gratia, ergo sunt sacramenta 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e443">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--11--> Et dicendum est ad hoc quod maior propositio est vera in 
      il<lb ed="#L" n="115" break="no"/>lis operibus quae directe &amp; immediarte ordinantur ad 
      tollen<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dum peccatum: quia quum peccatum non tollatur nisi per 
      gra<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tiam, ideo actio per quam confertur gratia est ibi 
      principalis<lb ed="#L" n="118" break="no"/>sima, &amp; est sacramentum, ficut est ablutio in baptismo: in 
      ope<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ribus autem quae immediare non ordinantur contra peccatum, 
      <lb ed="#L" n="120"/>sed ad conferendum potestatem seu officium propter aliquem 
      <lb ed="#L" n="121"/>finem, illa sola operatio est sacramentum per quam confertui 
      <lb ed="#L" n="122"/>potestas quae directe &amp; immediate ordinatur ad finem inten 
      <lb ed="#L" n="123"/>tum, quia illa sola est principalis, caeterae vero, etsi in eis 
      confe<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ratur gratia; sunt ad miniculatinae, &amp; solum sunt 
      sacramenta<lb ed="#L" n="125" break="no"/>les, non autem sacramenta: sic autem est in ordinibus, vt 
      decla<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ratum fuit prius, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e476">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--12--> Potest etiam dici ad minorem propositionem quod ipsa non 
      <lb ed="#L" n="128"/>fumitur vniuersaliter pro omnibus ordinibus sub lacerdotio 
      <lb ed="#L" n="129"/>sed solum pro diaconatu &amp; subdiaconatu, nec eius probatio se 
      <lb ed="#L" n="130"/>extendit ad minores ordines, de quibus superius facta est men 
      <lb ed="#L" n="131"/>tio, videlicet ad ostiarium, lectorem &amp; acolithum: quia officia 
      <lb ed="#L" n="132"/>praedictorum ordinum possunt licite exerceri sine gratia, quam 
      <lb ed="#L" n="133"/>uis non meritor e quia sine gratia nullum opus est meritorium, 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; ideo per illam rationem non probatur quod in collatione 
      prae<lb ed="#L" n="135" break="no"/>dictorum ordinum conferatur gratia. Dictum etiam Diony 
      <lb ed="#L" n="136"/>sij quod immundis sacra symbola tangere nefas est, intelligitur 
      <lb ed="#L" n="137"/>de administratione sacramentorum, quae non pertinet ad 
      dia<lb ed="#L" n="138" break="no"/>conum vel subdiaconum, sed solum ad sacerdotem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e507">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--13--> Rursus si dicatur quod sacramenta &amp; sacramentalia simul 
      <lb ed="#L" n="140"/>debent conferri, cum sacerdotio autem non simul 
      conferun<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur reliqui ordines, non valeraquia non oportet sacramentalia 
      <lb ed="#L" n="142"/>simul conferri cum sacramento, nam in primitiua ecelesia 
      mul<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tis diebus &amp; quandoque pluribus annis catechizabantur 
      ali<lb ed="#L" n="144" break="no"/>qui priusquam baptizarentur, sicut de beato Martino legimus 
      <lb ed="#L" n="145"/>Et eodem modo prius tempore promouetur quis ad minores 
      <lb ed="#L" n="146"/>ordines gradatim antequam fiat sacerdos: vt probato in 
      mino<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ribus majora committantur. &amp; sic patet primum. Si autem 
      ali<lb ed="#L" n="148" break="no"/>quis contendat omnes praedictos septem ordines esse sacra 
      <lb ed="#L" n="149"/>menta quodliber per se, &amp; omnia simul esse vnum sacramen 
      <lb ed="#L" n="150"/>tum vnitate perfectionis modo quo dictum est in secunda so 
      <lb ed="#L" n="151"/>lutione secundi argumenti praecedentis quaestionis: ego puro, 
      <lb ed="#L" n="152"/>salua fide, melius esse aliorum intellectui credere, quam 
      con<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tentionibus deseruire. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e544">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--14--> QVANTVM ad secundum scilicet de numero &amp; 
      suf<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ficientia ordinum sciendum est, quod ordo ordinatur ad 
      eucha<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ristiae sacramentum: ordo enim ministrorum ecclesiae, qu 
      <lb ed="#L" n="157"/>sunt mediatores inter Christum &amp; populum, est ad faciendum 
      <lb ed="#L" n="158"/>vnionem populi cum Christo, hoc autem fit maxime per 
      sa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>eramentum eocharistiae, in quo Christus continetur realiter, 
      <lb ed="#L" n="160"/>&amp; a nobis sumitur, vnde dicitur sacramentum vnionis: 
      hae<lb ed="#L" n="161" break="no"/>autem vnio fit dupliei actu, scilicet per sacramenti confectionem, 
      <lb ed="#L" n="162"/>&amp; populi dignam praeparationem. In primo actu deseruius 
      <lb ed="#L" n="163"/>quatuor ordines, scilicet acolithus, subdiaconatus, diaconatus 
      <lb ed="#L" n="164"/>&amp; sacerdotium, sed differenter: quia acolltbus habet materiam 
      <!--00697.xml-->
      <pb ed="#L" n="312-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>consecrandam praeparare in vasis non sacris: ipse enim, vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="2"/>in litera, vrceolum cum aqua &amp; vino praeparat &amp; tradit 
      subdi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cono, subdiaconus vero habet eam ponere in vasis sacris in 
      qui<lb ed="#L" n="4" break="no"/>bus fit consecratio. Diaconus vero habet eam offerre sacerdo. 
      <lb ed="#L" n="5"/>ti ad consecrandum, &amp; consecratam dispensare saltem sanguinem me 
      <lb ed="#L" n="6"/>diante vase. Consecratio autem pertinet ad sacerdotem. In secui 
      <lb ed="#L" n="7"/>do autem actu, scilicet in praeparatione populi deseruiunt ali 
      <lb ed="#L" n="8"/>tres ordines, sed differenter: quia duo eorum disponunt 
      remouend<lb ed="#L" n="9" break="no"/>prohibens vel malum hominem, vt ostiarius, vel malum 
      daemo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nem, vt exorcista. Tertius vero, scilicet lector praeparat 
      conferen<lb ed="#L" n="11" break="no"/>do bonam dispositionem quo ad cognitionem veri, &amp; 
      dilecti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nem boni: quod fit legendo prophetias, in veteri testamento con 
      <lb ed="#L" n="13"/>tentas de Christo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e608">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--15.--> QVANTVM ad tertium sciendum est quod aliquid dupl 
      <lb ed="#L" n="15"/>citer dicitur sacrum absolute, &amp; antonomatice: absolute loquie 
      <lb ed="#L" n="16"/>do omnes ordines sunt sacri, quum sint quoddam sacramentum 
      <lb ed="#L" n="17"/>vel sacramentale, sed antonomatice (id est, excellenter) cres 
      di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cuntur sacri, scilicet sacerdotium, diaconatus, &amp; subdiaconatus 
      <lb ed="#L" n="19"/>duplici ratione. Primum ratione materiae circa quam habent 
      a<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctus suos. habent enim actus suos circa materiam consecratam 
      <lb ed="#L" n="21"/>nam subdiaconus habet vasa sacra tangere, &amp; in eis materiam 
      eu<lb ed="#L" n="22" break="no"/>charistiae praeparare: diaconus vero praeparatam in eisdem vasis 
      <lb ed="#L" n="23"/>sacerdoti offerre: sacerdos vero habet eam in eis consecrare, &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>consecratam immediate tractare quantum ad corpus domini 
      <lb ed="#L" n="25"/>Secundo ratione continentiae annexae his ordinibus quantum 
      <lb ed="#L" n="26"/>ad clericos occidentales: votum enim continentiae reddit nos dec 
      <lb ed="#L" n="27"/>quasi sacratos, nihil autem horum est in quatuor minoribus 
      or<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dinibus, quia nec actus eorum sunt immediate circa aliquid con 
      <lb ed="#L" n="29"/>secratum, nec eis est continentia annexa, &amp; ideo non dicutur sic 
      <lb ed="#L" n="30"/>sacri vt alij tres. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e650">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--16--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod licet 
      hiera<lb ed="#L" n="32" break="no"/>chia ecclesiastica sit exemplata a caelesti, non tamen potest eam im 
      <lb ed="#L" n="33"/>tari in omnibus. In Angelis enim sunt plures hierarchiae 
      pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>pter plures modos recipiendi diuinam illuminationem, in ec 
      <lb ed="#L" n="35"/>clesia autem est vna tantum, quia est tantum vnus modus quo 
      <lb ed="#L" n="36"/>omnes homines pro statu viae recipiunt illuminationes diuinas. 
      <lb ed="#L" n="37"/>scilicet per similitudines rerum sensibilium. sicut ergo in homi 
      <lb ed="#L" n="38"/>nibus non sunt tot hierarchiae quot sunt in Angelis, sic non opo 
      <lb ed="#L" n="39"/>tet quod sint tot ordines quot sunt in illis, nec tamen ita pauci( 
      <lb ed="#L" n="40"/>sunt in vna hierarchia angelica. quia quum distinctio ordinum 
      <lb ed="#L" n="41"/>in ecclesia sumatur in comparatione ad eucharistiae sacramen 
      <lb ed="#L" n="42"/>tum, oportet eos multiplicari secundum multiplicationem 
      a<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctuum concurrentium ad ipsius confectionem, vel propter prae 
      <lb ed="#L" n="44"/>parationem modo quo dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e685">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--17--> Ad secundum argumentum dicendum quod psalmistatus no 
      <lb ed="#L" n="46"/>est ordo, tum quia actus cuiuslibet ordinis spectat ad singularem 
      <lb ed="#L" n="47"/>personam, canere autem psalmos spectat ad totum choru: tum 
      <lb ed="#L" n="48"/>quia ordo non confertur sine aliqua consecratione, quum om 
      <lb ed="#L" n="49"/>nis ordo sit sacramentum vel aliquid sacramentale: psalmista 
      <lb ed="#L" n="50"/>tus autem in sola iussione presbyteri suscipiatur, est tame 
      offi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cium quod innuit canon superius allegatus: nam postquam in 
      <lb ed="#L" n="52"/>praecedentibus capitulis dictu est, presbyter quu ordinatur, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="53"/>diaconos autem quum ordinatur, &amp; sic de singulis, subiungitur 
      <lb ed="#L" n="54"/>Psalmista seu cantor (quia psalmi canendo dicuntur) potest absque 
      <lb ed="#L" n="55"/>licentia episcopi sola iussione presbyteri officium suscipere, no 
      <lb ed="#L" n="56"/>dicit quum ordinatur sicut de aliis dixerat, sed vocat officiun 
      <lb ed="#L" n="57"/>simplex. etsi aliquae glossae vel textus vocent psalmistatum 
      or<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dinem, improprie accipiunt nomen ordinis pro officio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e720">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--18--> AD RATIONES alterius partis similiter respondem. 
      <lb ed="#L" n="60"/>dum est quod in primitiua ecclesia propter paucitatem 
      ministro<lb ed="#L" n="61" break="no"/>rum omnes actus inferiorum ordinum committebantur 
      diaco<lb ed="#L" n="62" break="no"/>no: &amp; ideo Apostolus sub diaconatu comprehendit inferiores 
      or<lb ed="#L" n="63" break="no"/>dines, nihilominus distincti erant inter se vnde &amp; Oenesimus d 
      <lb ed="#L" n="64"/>citur tunc temporis fuisse acolithus, vt patet ex argumento in se 
      <lb ed="#L" n="65"/>cundam epistolam ad Thessalonicenses. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e256573-d1e740">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--19--> Ad secundum dicendum que secundum illos actus, qui sunt 
      <lb ed="#L" n="67"/>purgare, illuminare, &amp; perficere, non distinguuntur ordines 
      ne<lb ed="#L" n="68" break="no"/>que angeli (quum illi tres actus conueniant omnibus ordinibus 
      <lb ed="#L" n="69"/>respectu inferiorum: omnes enim superiores ordines purgant 
      <lb ed="#L" n="70"/>illuminant, &amp; perficiunt inferiores) aeque ordines ecclesiastici 
      <lb ed="#L" n="71"/>sed per actus secundum quos ordinantur ad eucharistiae sacra 
      <lb ed="#L" n="72"/>mentum, qui sunt plures, vt frequenter fuit dictum: beatus 
      ta<lb ed="#L" n="73" break="no"/>men Dionysius illos tres actus appropriat tribus, scilicet episco 
      <lb ed="#L" n="74"/>patui, sacerdotio, &amp; diaconatui, attribuens episcopo omnes tres, sa 
      <lb ed="#L" n="75"/>cerdoti duos, diacono tantum vnum, sub quo comprehendit 
      <lb ed="#L" n="76"/>omnes alios minores ordines.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>