<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="85-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1804"><!-- l1d37q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1804-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1804-Hd1e103" type="question-title">Utrum sit in omnibus rebus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e106">
               <lb ed="#L" n="75"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Vtrum Deus sit in omnibus rebus. 
      <lb ed="#L" n="77"/>Tho. 1.p. 9. 8. art. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e115">
      <!--00236.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="78"/>CIRCA distinctionem illam quaeritur de 
      duo<lb ed="#L" n="79" break="no"/>bus. Primum est, vtrum Deus sit in omnibus 
      re<lb ed="#L" n="80" break="no"/>bus: Et arguitur quod non quia inter causas 
      il<lb ed="#L" n="81" break="no"/>Ilae solae sunt intrinsecae, quia sunt partes rem 
      <lb ed="#L" n="82"/>a constituentes, &amp; hae sunt materia &amp; forma, finis 
      <lb ed="#L" n="83"/>enim &amp; agens dicuntur causae extrinsecae: Sed Deus non se 
      <lb ed="#L" n="84"/>habet ad creaturas, vt materia vel forma, sed solum vt finis 
      <lb ed="#L" n="85"/>vel agens, ergo Deus non est in rebus, sed potius extra res. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e139">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--2--> Item agere solum in rem praesentem videtur esse limitatae 
      <lb ed="#L" n="87"/>virtutis, sicut agere aliquo supposito, sed Deus non est 
      limita<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tae virtutis, ergo non solum agit in praesens, sed in distans, &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="89"/>non est in omnibus, sed distans a quibusdam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e153">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Ioannis 21. 
      <lb ed="#L" n="91"/>coelum &amp; terram ego impleo, ideo pates per Augu. Hilarium, 
      <lb ed="#L" n="92"/>Ambrosium, &amp; Gregorium in litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e164">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Duo videnda sunt primum est, v. 
      <lb ed="#L" n="94"/>trum Deus sit in omnibus rebus. Secundum est de modo 
      es<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sendi in eis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e175">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum quod Deus sit in omnibus 
      <lb ed="#L" n="97"/>rebus probatur sic, causa singularis &amp; immediata &amp; actu 
      ope<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rans simul est, vel non est cum suo effectu, &amp; hoc habetur 
      se<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cundo Physicorum, sed Deus est causa singularis, per 
      opposi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tum ad vniuersalem per praedicationem, &amp; immediata 
      respe<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctu omnium &amp; actu operans quandiu res est, ergo simul est 
      <lb ed="#L" n="102"/>cum qualibet re existente. minor probatur quantum ad duas 
      <lb ed="#L" n="103"/>eius partes (scilicet) quod Deus sit causa immediata omnium 
      <lb ed="#L" n="104"/>&amp; quod sit actu operans quandiu res est, quod enim sit causa 
      <lb ed="#L" n="105"/>singularis exponendo singulare modo quo dictum est non 
      opor<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tet probare. Quantum ergo ad primum, scilicet quod Deus sit 
      <lb ed="#L" n="107"/>causa immediata omnium patet sic duplex est causa, quaedam 
      <lb ed="#L" n="108"/>est efficiens &amp; non conseruans, vt domificator respectu, domus 
      <lb ed="#L" n="109"/>quaedam est efficiens, &amp; conseruans vt sol respectu luminis in 
      <lb ed="#L" n="110"/>aere, &amp; secundum hoc sunt duae actiones, scilicet productio, &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>conseruatio, quamuis ergo deus non sit immediata causa 
      om<lb ed="#L" n="112" break="no"/>nium quantum ad productionem, est tamen immediata 
      caus<lb ed="#L" n="113" break="no"/>omnium quantum ad conseruationem, secundum etiam hanc 
      <lb ed="#L" n="114"/>actionem semper est actu operans, quandiu res est, secundum 
      <lb ed="#L" n="115"/>illud Ioan. 5. pater meus vsque modo operatur &amp; ego operoi 
      <lb ed="#L" n="116"/>aliter enim res cederent in nihilum nisi manu omni potenti 
      <lb ed="#L" n="117"/>tenerentur, &amp; sic patet minor. Sequitur ego conclusio, scilicet 
      <lb ed="#L" n="118"/>quod deus sit simul cum omnibus tebus quandiu sunt. V 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e230">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--6--> Sed contra hanc rationem instatur primo, quia etsi tota 
      con<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cedatur, non videtur tamen probare conclusionem. Quaerimus enim 
      <lb ed="#L" n="121"/>vtrum deus sit in omnibus rebus, ratio autem solum probat quod 
      <lb ed="#L" n="122"/>deus &amp; creatura sunt simul quod si intelligatur de simultate 
      du<lb ed="#L" n="123" break="no"/>rationis, vt videtur esse intentio Arist. (scilicet quod vno posito 
      <lb ed="#L" n="124"/>aliud ponatur) non propter hoc sequitur quod vnum sit in alio, 
      <lb ed="#L" n="125"/>alioquin cum Parisius &amp; Roma sint simul duratione sequeretu 
      <lb ed="#L" n="126"/>quod Parisius esset in Roma, vel econuerso, quod non est verum, si 
      <lb ed="#L" n="127"/>vero intelligatur de simultate loci adhuc non sequitur quod vnum 
      <lb ed="#L" n="128"/>sit in alio, quia agens corporeum &amp; suum productum non sunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>simul, nisi quia sunt contacta. Per hoc autem vnum non est in 
      <lb ed="#L" n="130"/>alio, sed iuxta aliud. Et iterum istud non habet locum in agente 
      <lb ed="#L" n="131"/>incorporeo, quia non potest esse contactum alteri, quare &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e263">
               <lb ed="#L" n="132"/>Secundo quod non videtur verum illud quod assumitur (
      sci<lb ed="#L" n="133" break="no"/>licet quod deus sit immediata causa conseruationis cuiussibe 
      <lb ed="#L" n="134"/>rel) constat enim quod lumen non conseruatur a deo in aere, 
      <lb ed="#L" n="135"/>nisi mediante sole, &amp; sic est in compluribus aliis, ergo saltem in 
      <lb ed="#L" n="136"/>istis non concludit ratio quod deus sit in illis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e276">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--8--> Et dicendum ad primum, quod quando dicimus deum esse 
      <lb ed="#L" n="138"/>in rebus, non intelligimus eum esse in eis vt partem 
      intrinse<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cam, vel intrinsecus rem penetrantem, vt magis infra patebit, 
      <lb ed="#L" n="140"/>sed intelligimus eum esse praesentem rei, non solum secundum 
      <lb ed="#L" n="141"/>durationem, quia est quando res sunt, nec secundum contactum 
      <lb ed="#L" n="142"/>corporalem, quum non sit corpus, nec virtus in corpore, sed 
      se<lb ed="#L" n="143" break="no"/>cundum ordinem, qui in spiritibus tenet locum fitus in 
      corpo<lb ed="#L" n="144" break="no"/>ribus, in hoc tamen excellit ordo in spiritibus situm in 
      corpori<lb ed="#L" n="145" break="no"/>bus, quia per situm se habet vnum corpus ad aliud immediate 
      <lb ed="#L" n="146"/>quoad sui extremum, sed per ordinem se habet spiritus ad 
      cor<lb ed="#L" n="147" break="no"/>pus immediate secundum quodlibet sui (saltem non est hoc 
      du<lb ed="#L" n="148" break="no"/>bium de spiritu increato, scilicet deo, quicquid sit do aliis) 
      pro<lb ed="#L" n="149" break="no"/>pter quod potest dici esse non solum iuxta res, sed in rebus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e310">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--9--> Ad aliud dicendum quod dato quod deus non esset 
      imme<lb ed="#L" n="151" break="no"/>diata causa conseruatiua omnium quaecunque sunt in rebus; 
      ta<lb ed="#L" n="152" break="no"/>men adhuc habetur propositum. Primo quia etsi non conseruet 
      <lb ed="#L" n="153"/>immediate omnem rem, vel omne quod est in rebus, potest 
      ta<lb ed="#L" n="154" break="no"/>men si vult absque sui mutatione immediate conseruare, 
      ope<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ratio autem conseruandi non facit praesentiam, sed arguit eam 
      <lb ed="#L" n="156"/>a posteriori tanquam praesuppositam. Secundo quia in omni re 
      <lb ed="#L" n="157"/>subsistente est aliquid quod immediate a deo conseruatur, 
      in<lb ed="#L" n="158" break="no"/>corporalia quidem secundum se tota a deo conseruantur 
      cor<lb ed="#L" n="159" break="no"/>poralia vero quoad materiam, &amp; illa quum sit in tota re, &amp; ni¬ 
      <!--00237.xml-->
      <pb ed="#L" n="86-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hil sit rei eui non sit praesens materia, vtpote quae omnibus 
      <lb ed="#L" n="2"/>subest, qua ratione Deus est ei praesens immediate ea ratione 
      <lb ed="#L" n="3"/>est praesens omnibus quae sunt in re, licet non conseruet ea 
      im<lb ed="#L" n="4" break="no"/>mediate, conseruat enim materiam quae est indistans a 
      quoli<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bet rei, sic ergo patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e354">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--10--> QVANTVM ad secundum, scilicet de modo essendi 
      <lb ed="#L" n="7"/>in rebus, aduertendum est quod triplex est modus in genere quo 
      <lb ed="#L" n="8"/>Deus dicitur esse in rebus, vnus generalis, &amp; duo speciales, 
      ge<lb ed="#L" n="9" break="no"/>neralis modus est, quo Deus dicitur esse in rebus per essentiam 
      <lb ed="#L" n="10"/>praesentiam, &amp; potentiam, qualiter autem sit in omnibus per 
      po<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tentiam, &amp; per praesentiam satis clare &amp; concorditer ponitur, 
      <lb ed="#L" n="12"/>quia quum Deus sit in rebus, quia est causa rerum, sicut econtrario 
      <lb ed="#L" n="13"/>"res dicuntur esse in Deo, quia sunt creatae ab eo (vt prius dictum
      <lb ed="#L" n="14"/>fuit) secundum duas conditiones causalitatis diuinae dicitur Deus 
      <lb ed="#L" n="15"/>esse in rebus duobus modis, res enim producuntur &amp; 
      conser<lb ed="#L" n="16" break="no"/>uantur a Deo per intellectum, &amp; libere, dicitur ergo Deus esse 
      <lb ed="#L" n="17"/>in rebus per praesentiam ratione suae intellectualitatis, sicut illa 
      <lb ed="#L" n="18"/>dicuntur sibi praesentia, quorum vnum est in prospectu alterius. 
      <lb ed="#L" n="19"/>sed dicitur in eis esse per potentiam suae libertatis secundum 
      <lb ed="#L" n="20"/>quam potest prout vult eas conseruare, vel annihilare, qualiter 
      <lb ed="#L" n="21"/>autem sit in rebus per essentiam non sic concorditer ponitur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e393">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--11--> Quidam enim dicunt de existentia Dei in rebus 
      propor<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tionabiliter his quae dicta sunt de existentia rerum in Deo, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="24"/>sic, quia sicut res considerata secundum esse proprij generis 
      <lb ed="#L" n="25"/>non dicitur esse in diuina essentia, sed solum in Dei scientia, 
      <lb ed="#L" n="26"/>vel potentia, quia ipsa sic considerata non est idem quod Deus 
      <lb ed="#L" n="27"/>sed se habet solum in ratione obiecti terminantis operationem 
      <lb ed="#L" n="28"/>diuinam (vt declaratum fuit suprâ) considerata autem secundum 
      <lb ed="#L" n="29"/>esse virtuale suae causae quod est aliqualiter esse causati dicitur 
      <lb ed="#L" n="30"/>esse in Dei essentia, eo quod est idem cum ea, dicente Anselmo. 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod creatura in Deo est creatrix essentia, sic ex ista parte Deu: 
      <lb ed="#L" n="32"/>potest considerari dupliciter. Vno modo secundum suum esse 
      <lb ed="#L" n="33"/>in se, &amp; sic non est in aliqua re per essentiam, sed potius dicitur 
      <lb ed="#L" n="34"/>esse supra res, quia in excellentia naturae superegreditur 
      om<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nem rem, sicut &amp; natura creata simili modo considerata non 
      <lb ed="#L" n="36"/>est in essentia diuina, sed sub ea. Alio modo potest Deus 
      consi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>derari secundum esse quod non est ipsius formaliter, sed 
      cau<lb ed="#L" n="38" break="no"/>saliter, &amp; hoc est esse formale creaturae, &amp; sic Deus est in rebus 
      <lb ed="#L" n="39"/>per essentiam, non quod essentia diuina secundum se sit in re, sed 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia essentia quae est rei formaliter, est essentia Dei causaliter, 
      <lb ed="#L" n="41"/>vt sicut ex alia parte dicebatur quod creatura in Deo est creatrix 
      <lb ed="#L" n="42"/>essentia, sic Deus in creatura non est aliud quam creatura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e443">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--12--> Sed si bene volumus considerare, nec illud quod 
      communi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ter dicitur de existentia Dei in rebus per praesentiam, &amp; 
      poten<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tiam, nec illud quod nunc specialiter dictum est de existentia eius 
      <lb ed="#L" n="46"/>in rebus per essentiam est sufficienter dictum. Primum patet, 
      <lb ed="#L" n="47"/>quia Deus per suam intellectualitatem aequaliter habet in 
      pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>spectu res dum sunt, &amp; antequam sint similiter per suam 
      liberta<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tem aequaliter potest rem producere vel non producere 
      ante<lb ed="#L" n="50" break="no"/>quam sicut iam existentem potest conseruare vel non 
      conser<lb ed="#L" n="51" break="no"/>uare, si ergo Deus dicitur esse in rebus per praesentiam, &amp; 
      po<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tentiam ratione suae intellectualitatis &amp; libertatis modo que 
      <lb ed="#L" n="53"/>expositum est. Sequitur qu Deus secundum hos modos 
      aequa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>liter erit in rebus nondum existentibus sicut in iam existentibus 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod non dicimus. Secundum autem non sufficit, quia vt 
      proba<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tum est in primo articulo, Deus est in rebus non solum secundum 
      <lb ed="#L" n="57"/>effectum suum, sed secundum realem exhibitionem &amp; 
      praesentia<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lem essentiae suae, &amp; ideo oportet plus dicere quam alij dicant 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e482">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--3--> Propter quod aliter dicitur &amp; melius, quo quum existentia 
      <lb ed="#L" n="60"/>Dei in rebus requirat existentiam rerum, in eo enim quod nor 
      <lb ed="#L" n="61"/>est nihil esse potest, res autem non existunt, nisi per actualem 
      <lb ed="#L" n="62"/>operationem Dei creantis, &amp; conseruantis res, ideo secundum 
      <lb ed="#L" n="63"/>tria quae concurrunt ex parte Dei ad productionem, vel 
      conser<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uationem Dei sumuntur illi tres modi. Illa autem tria sunt ope 
      <lb ed="#L" n="65"/>ratio vel actio, virtus a qua est actio, &amp; essentia in qua est 
      vir<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tus, quia ergo actio creationis facit rem existere, actio autem 
      con<lb ed="#L" n="67" break="no"/>seruationis existentiam rei continuat. Existentia autem rei faci 
      <lb ed="#L" n="68"/>rem Deo praesentem, &amp; Deum rebus, Deus enim non efficitur 
      <lb ed="#L" n="69"/>praesens rei, nisi quia res efficitur praesens ei, ideo ratione 
      actio<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nis producentis &amp; conseruantis rem in esse, Deus dicitur esse ir 
      <lb ed="#L" n="71"/>rebus per praesentiam. Et quia haec praesentia non est solum 
      se<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cundum cognitionem vt alij ponunt, sed secundum realem 
      exhi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>bitionem, na sicut figura sigilli non fit nec conseruatur in aqua 
      <lb ed="#L" n="74"/>nisi ad realem coeexistentiam sigilli, sic nulla res conseruatur in 
      <lb ed="#L" n="75"/>esse, nisi ad realem coexistentiam Dei, ideo dicitur Deus esse in 
      <lb ed="#L" n="76"/>rebus per essentiam propter realem coexistentiam diuinae 
      essen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nae cum rebus, vlterius quia ab essentia non egreditur actio nisi 
      <lb ed="#L" n="78"/>mediante potentia dicitur Deus esse in rebus per potentiam. Ei 
      <lb ed="#L" n="79"/>hi sunt modi generales quibus Deus est in omnibus rebus corn 
      <lb ed="#L" n="80"/>sideratis, scilicet secundum suum esse naturale. Alij autem modi 
      su<lb ed="#L" n="81" break="no"/>muntur secundum esse spirituale quod est esse gratiae, per quam 
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>generamur ad spiritualem vita, in quo est duo considerare sci¬ 
      <!--00237.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>licet personam reparantem nos (scilicet Christum) qui per 
      as<lb ed="#L" n="84" break="no"/>sumptam humanitatem tanquam per instrumentum non 
      ne<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cessitatis, sed congruitatis reparauit nos, &amp; sic Deus dicitur 
      es<lb ed="#L" n="86" break="no"/>se in humanitate assumpta per gratiam vnionis, vel possumus 
      <lb ed="#L" n="87"/>considerare hominem reparatum inquantum huiusmodi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>sic dicitur esse in homine per gratiam adoptionis, &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="89"/>primum modum, scilicet per gratiam vnionis, constat quod 
      <lb ed="#L" n="90"/>Deus nouo reali modo est in creatura assumpta, &amp; non solum 
      <lb ed="#L" n="91"/>effectus eius, qualiter autem si nouo modo in creatura 
      secun<lb ed="#L" n="92" break="no"/>dum alium modum ipse Deus, &amp; non solum eius effectus 
      di<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ctum fuit supra distinctio. 14. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e567">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum dicendum quod Deus non 
      di<lb ed="#L" n="95" break="no"/>citur esse in rebus per modum partis intrinsece rem 
      componen<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tis imo est extra res, sed dicitur esse in eis per immediatam 
      prae<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sentiam quam habet ad quamlibet rem, non solum secundum 
      <lb ed="#L" n="98"/>extremum rei vt fit per contactum, sed secundum quodlibe 
      <lb ed="#L" n="99"/>rei, quam praesentiam facit ordo non situs, vt dictum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1804-d1e586">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--15--> Ad aliud dicendum quod facere rem praesentem esse qua 
      <lb ed="#L" n="101"/>prius omnino non fuit, vel conseruare iam factam, non arguit 
      <lb ed="#L" n="102"/>imperfectionem, vel limitationem potentiae. Sed potius 
      perfe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctionem dum absque eius praesentia caetera nec esse nec 
      per<lb ed="#L" n="104" break="no"/>manere possunt, secus autem est agere aliquo supposito, quia 
      <lb ed="#L" n="105"/>istud arguit quod virtus causae non extendit ad omnia, ex quo 
      <lb ed="#L" n="106"/>necessario aliquid supponit &amp; istud est imperfectionis, idec 
      <lb ed="#L" n="107"/>non est simile. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>