<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="288-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e237259"><!-- l4d15q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e237259-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e237259-Hd1e103" type="question-title">A quibus personis debeat fieri eleemosyna, et 
      quibus personis sit danda, et de quibus 
      rebus sit facienda</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e106">
               <lb ed="#L" n="47"/>QVAESTIO OCTAVA. 
      <lb ed="#L" n="48"/>A quibus personis debeat fieri eleemosyna, &amp; 
      <lb ed="#L" n="49"/>quibus personis sit danda, &amp; de quibus 
      <lb ed="#L" n="50"/>rebus sit facienda. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Tho. 2. 2. 4. 32. a1. 6. &amp; sequentibus.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e119">
               <lb ed="#L" n="52"/>ERTI o quaeritur a quibus personis debeat fier 
      <lb ed="#L" n="53"/>seleemosyna: &amp; quibus personis sit danda, &amp; de 
      qui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bus rebus sit facienda. Et aiguitur quod omnes 
      pos<lb ed="#L" n="55" break="no"/>sunt facere eleemosynam, quia scriptum est Prou. 3 
      <lb ed="#L" n="56"/>I Noli prohibere bene facere eum qui potest, si 
      va<lb ed="#L" n="57" break="no"/>les &amp; ipse bene fac, sed dare eleemosynam est bene facere, erge 
      <lb ed="#L" n="58"/>ad hoc nullus est prohibendus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e137">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--2--> Similiter videtur quod omnibus hominibus sit 
      eleemosyn<lb ed="#L" n="60" break="no"/>danda, quia scriptum est Lucae 6. Omni petenti tribue. sed qui 
      <lb ed="#L" n="61"/>omne dicit nihil excipit, ergo omni homini sine quacunque ex 
      <lb ed="#L" n="62"/>ceptione est danda eleemosyna. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e151">
               <lb ed="#L" n="63"/>
               <!--3.--> Item videtur quod eleemosyna possit fieri de quibuscunqe 
      <lb ed="#L" n="64"/>rebus etiam illicite acquisitis: quia Lucae 16. dicitur: Facite 
      vo<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bis amicos de mammona iniquitatis, hoc est de iniusse 
      acquisi<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tis: sed si de illis posset fieri eleemosyna, multo magis de licite 
      <lb ed="#L" n="67"/>acquisitis, ergo de omnibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e167">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>tria quae tanguntur in titulo quaestionis. Primum est ad quem 
      <lb ed="#L" n="70"/>pertineat facere eleemosynam. Secundum est de quibus 
      rebu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>debeat fieri. Tertium est quibus personis sit facienda 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e180">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod cum sit duplex 
      elee<lb ed="#L" n="73" break="no"/>mosyna corporalis, scilicet &amp; spiritualis, spiritualem 
      eleemosy<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nam tenetur in casu quilibet facere: quia cum vnicuique 
      manaa<lb ed="#L" n="75" break="no"/>uerit Deus de proximo suo (vt dicitur Eccl. 9.) quilibet ex cha 
      <lb ed="#L" n="76"/>ritate tenetur proximo subuenire in his quae sunt ei necessaria 
      <lb ed="#L" n="77"/>maxime ad salutem, &amp; nulli alij praeiudicatiua, sed eleemosyna 
      <lb ed="#L" n="78"/>spirituales in casu indigentiae sunt necessariae (id est valde vtiles 
      <lb ed="#L" n="79"/>&amp; possunt fieri fine praeiudicio cuiuscunque, sicut est doctrina 
      <!--00649.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>ignorantium, consolatio moestorum, fraterna castigatio 
      delin<lb ed="#L" n="81" break="no"/>quentium, &amp; sic de caeteris, ergo eleemosynas spirituales potes 
      <lb ed="#L" n="82"/>quilibet facere, &amp; etiam tenetur plus vel minus secundum 
      ca<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sum maioris vel minoris indigentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e215">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--6--> De eleemosynis autem corporalibus quae fiunt per erogationi 
      <lb ed="#L" n="85"/>bonorum temporalium secus est, quia temporalia non possum 
      <lb ed="#L" n="86"/>indifferenter per quamlibet personam dari in eleemosynam sine 
      <lb ed="#L" n="87"/>praeiudicio illius qui est principalis dominus, quantum ad persi 
      <lb ed="#L" n="88"/>nas quae habent proprium dominum vel sine praeiudicio 
      admini<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stratoris, quantum ad personas quae habent ex officio generale 
      <lb ed="#L" n="90"/>administratorem in bonis communibus, sicut Abbas in monasterio. 
      <lb ed="#L" n="91"/>Cuius ratio est: quia per eleemosynam res vnius transfertur in ius 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; dominium alterius, sed talem translationem non potest facere 
      <lb ed="#L" n="93"/>licite nisi dominus rei, vt habens liberam administrationem de 
      <lb ed="#L" n="94"/>voluntate domini, vel alterius qui potest praedictam 
      dispensatio<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nem seu administrationem admittere, &amp; ideo caeterae personae non 
      <lb ed="#L" n="96"/>possunt licite eleemosynam facere nisi inquantum credunt bona 
      <lb ed="#L" n="97"/>fide placere domino vel administratori: vnde vxor &amp; filiusfami 
      <lb ed="#L" n="98"/>lias, seruus &amp; monachus, seu quicunque religiosus nisi habeat ad 
      <lb ed="#L" n="99"/>ministrationem aliquam non possunt licite facere eleemosynam nis 
      <lb ed="#L" n="100"/>modo supradicto, videlicet quantum credunt bona fide placere 
      <lb ed="#L" n="101"/>domino, vel administratori, vel aliqualiter scire &amp; dissimulare 
      <lb ed="#L" n="102"/>Monachus enim existens in scholis de expensis sibi traditis pro 
      vi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctu &amp; vestitu potest si vult de eis facere eleemosynam, quia tale 
      <lb ed="#L" n="104"/>expensae sunt commissae suae administrationi. Quod autem dictum 
      <lb ed="#L" n="105"/>est de vxore, intelligendum est quando non habet alias res 
      prae<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ter dotem, quia si haberet aliqua paraphernalia posset de eis 
      fa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cere eleemosynam pro voluntate sua: omnia etiam 
      intelligun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tur extra casum necessitatis, quia in extrema necessitate si 
      do<lb ed="#L" n="109" break="no"/>minus vel administrator non sit praesens potens per alium subue 
      <lb ed="#L" n="110"/>niri de bonis eius quia sunt debita indigenti, nec permittendum es 
      <lb ed="#L" n="111"/>personam indigentem perire propter absentiam domini, vel 
      ad<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ministratoris, qui si praesens esset teneretur ei subuenire. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e283">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum videlicet ex quibus debeat fieri 
      elee<lb ed="#L" n="114" break="no"/>mosyna, non est dubium, nisi de illicire acquisitis de quibus 
      di<lb ed="#L" n="115" break="no"/>stinguendum est, quia aut ipsa acquisitio est illicita, vt in furto, 
      ra<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pina, &amp; vsura: aut acquisitio secundum se non est illicita, sed solum 
      <lb ed="#L" n="117"/>causa ex qua acquiritur vt in meretricio, quia meretricium est 
      <lb ed="#L" n="118"/>illicitum, supposito tamen meretricio acquisitio pecuniae ex ipso 
      <lb ed="#L" n="119"/>non est secundum se illicita, quia illa acquisitio nulla lege 
      pro<lb ed="#L" n="120" break="no"/>hibetur, &amp; ideo talis acquisitio vocatur turpe lucrum. Loquen 
      <lb ed="#L" n="121"/>do de acquisitione illicita primo modo distinguendum est adhuc 
      <lb ed="#L" n="122"/>quia aut per eam non transfertur dominium rei vt in furto &amp; 
      <lb ed="#L" n="123"/>rapina, &amp; tunc de tali re non potest fieri eleemosyna, nec licite 
      <lb ed="#L" n="124"/>recipi extra casum extremae necessitatis, quia sic acquirens non 
      <lb ed="#L" n="125"/>efficitur dominus rei, nec dispensator legitimus, imo tenetur 
      <lb ed="#L" n="126"/>eandem rem numero quam sic accipit restituere, si res illa 
      ex<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tet. Si vero transferatur dominium sicut quidam dicunt in vsura, sic 
      <lb ed="#L" n="128"/>de tali re potest fieri cleemosyna, quia talis est diis &amp; 
      dispensa<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tor legitimus, supposito quod in vsura dominium transferatur 
      quan<lb ed="#L" n="130" break="no"/>uis alteri competat repetitio, quia non oportet quod eadem res 
      nu<lb ed="#L" n="131" break="no"/>mero restituatur etiam si extet, sed sufficit reddere aequiualens 
      <lb ed="#L" n="132"/>vnde si vsurarius habeat centum libas de vsuris, &amp; centum de 
      pa<lb ed="#L" n="133" break="no"/>trimonio, vel de legitimo lucro, ita potest facere eleemosynam de 
      <lb ed="#L" n="134"/>vno sicut de alio, &amp; aeque licitu est recipere si ipse sit dominus 
      <lb ed="#L" n="135"/>vtriusque, cum teneatur idem numero restituere. Hoc autem est 
      <lb ed="#L" n="136"/>intelligendum quando praeter eleemosynam de vno sicut de alio 
      <lb ed="#L" n="137"/>remanet vsurario vnde potest viuere &amp; vsuras restituere, quia 
      <lb ed="#L" n="138"/>si eleemosyna esset tanta quod de residuo non posset vsuras 
      redde<lb ed="#L" n="139" break="no"/>re non esset licitum ei eleemosynam facere, nec alteri accipere: 
      <lb ed="#L" n="140"/>dato etiam quod de residuo posset vsuras reddere, non tamen cum 
      <lb ed="#L" n="141"/>hoc decenter viuere non esset eleemosyna ab eo recipienda, quia 
      <lb ed="#L" n="142"/>non est praesumendum quod ille qui iniuste alienam pecuniam 
      ac<lb ed="#L" n="143" break="no"/>cepit vt ditaretur velit verecunde viuere, restituendo alij illud 
      <lb ed="#L" n="144"/>quod ab eo iniuste accepit. Si autem acquisitio non sit illicita 
      <lb ed="#L" n="145"/>secundum se, sed ex causa propter quam fit, sicut est in 
      meretri<lb ed="#L" n="146" break="no"/>cio: sic dicendum est, quod de tali re potest fieri licite eleemosyna, 
      <lb ed="#L" n="147"/>non tamen solennis ad altare propter detestationem criminis si 
      <lb ed="#L" n="148"/>sit publicum. Si autem sit occultum potest fieri de tali 
      eleemo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>syna solennis, vel priuata sicut de aliis quibuscunque. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e368">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--8--> Quantum ad tertium vi delicet quibus personis sit 
      eleemo<lb ed="#L" n="151" break="no"/>syna facienda, dicendum est quod non debet fieri diuitibus, sed 
      pau<lb ed="#L" n="152" break="no"/>peribus. Cuius ratio est, quia eleemosyna cum sit opus 
      miseri<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cordiae per quod subuenitur miseriae alterius, illi non debet fio 
      <lb ed="#L" n="154"/>ri eleemosyna corporalis qui non patitur miseriam corporalem, 
      <lb ed="#L" n="155"/>vel qui per seipsum potest sibi subuenire, sed diuites sunt 
      huius<lb ed="#L" n="156" break="no"/>modi, quia non patiuntur miseriam corporalem ex defectu 
      bono<lb ed="#L" n="157" break="no"/>rum temporalium ex quo diuites sunt, &amp; si paterentur possunt 
      <lb ed="#L" n="158"/>sibi per suas diuitias subuenire, ergo eis non debet fieri eleemosy 
      <lb ed="#L" n="159"/>na quae est opus misericordiae per quod subuenitur miseriae 
      alte<lb ed="#L" n="160" break="no"/>rius. Si quis tamen conuocet amicus diuites ad comedendum, vel dat 
      <lb ed="#L" n="161"/>eis vestes ad induendum: potest in casu esse opus virtuosum non se¬ 
      <!--00650.xml-->
      <pb ed="#L" n="288-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cundum misericordiam, sed secundum virtutem liberalitatis. 
      In<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ter pauperes autem quidam sunt boni, quidam vero mali. De 
      <lb ed="#L" n="3"/>papperibus bonis non est dubium quin debeat eis fieri 
      eleemosy<lb ed="#L" n="4" break="no"/>na, &amp; magis propinquioribus sit sint aequaliter boni &amp; aequaliter 
      <lb ed="#L" n="5"/>indigeant, quia secundum Apostolum I. ad Tim. 5. cap. Si quis suo 
      <lb ed="#L" n="6"/>rum &amp; maxime domesticoru curam non habet, fidem non habet, 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; est infideli deterior. Malis autem pauperibus indigentibus 
      fa<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cienda est eleemosyna ad sustentationem naturae, &amp; non ad 
      fo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mentum culpae: quia secundum Aug. sic diligendi sunt homines 
      <lb ed="#L" n="10"/>vt non diligantur eorum errores. Et ideo si malus pauper vult de 
      <lb ed="#L" n="11"/>eleemosynis viuere, vt vacet ociositati quae multa mala docet &amp; 
      <lb ed="#L" n="12"/>docuit, vtilius subtrahitur ei eleemosyna quam donetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e432">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod nullus 
      <lb ed="#L" n="14"/>prohibendus est facere eleemosynam qui possit eamfacere: 8&amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia illud solum possumus quod iuste possumus, ideo illi soli 
      <lb ed="#L" n="16"/>possunt facere eleemosynam qui sunt domini rerum vel admi 
      <lb ed="#L" n="17"/>nistratores legitime instituti, alij autem non 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e448">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod omni homini indigenti 
      fa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cienda est eleemosyna ab eo qui potest, soli enim indigentes 
      de<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bite petunt eleemosynam: aliis autem scilicet diuitibus dicendum est, 
      <lb ed="#L" n="21"/>petitis &amp; non accipitis, eo quod male petatis, quamuis diuitibus 
      <lb ed="#L" n="22"/>ex liberalitate liceat aliqua tribuere, sed tunc non est eleemosyna 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237259-d1e464">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod illud verbum, facite vobis ami 
      <lb ed="#L" n="24"/>cos de mammona iniquitatis, potest intelligi de illis rebus quorum 
      <lb ed="#L" n="25"/>acquisitio non est secundum se iniusta, sed solum causa, sicut est 
      <lb ed="#L" n="26"/>pecunia de meretricio habita de qua licitum est facere 
      eleemo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>synam, vel diuitiae etiam licite acquisitae dicuntur mammona 
      ini<lb ed="#L" n="28" break="no"/>quitatis, inquantum sunt occasio male faciendi: vel dicunter 
      <lb ed="#L" n="29"/>mammona iniquitatis, id est inaequalitatis, quia inaequaliter di 
      <lb ed="#L" n="30"/>stributae sunt hominibus, bono quandoque indigente &amp; malo 
      <lb ed="#L" n="31"/>superabundante, de quibus licitum est facere eleemosynam.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>