<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="91-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1915"><!-- l1d39q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1915-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1915-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus cognoscat infinita</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e106">
               <lb ed="#L" n="107"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="108"/>Vtrum deus cognoscat infinita. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Thom. 1. 4. 14. artic. 12. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e115">
               <lb ed="#L" n="110"/>SECVNDO quaeritur vtrum Deus cognoscat 
      in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>finita. Et videtur quod non, quia sicut scientia nostra 
      <lb ed="#L" n="112"/>mensuratur a rebus, ita scientia dei est mensura 
      re<lb ed="#L" n="113" break="no"/>rum: sed contra rationem infiniti est esse mensuratum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>ergo contra rationem infiniti est esse scitum a deo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e128">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--2--> Item quicquid scitur scientia comprehenditur, vt dicitur 12 
      <lb ed="#L" n="116"/>de ciuit. dei, sed infinitum non potest comprehendi, quia eius 
      <lb ed="#L" n="117"/>semper est aliquid extra, vt dicitur 3. Physic. quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e140">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--3--> SED CONTRA. plus se extendit diuina scientia quam 
      <lb ed="#L" n="119"/>potentia (scit enim mala quae tamen non potest) sed potentia 
      <lb ed="#L" n="120"/>dei se extendit ad infinita, ergo fortiori ratione scientia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e151">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam duo sunt 
      <lb ed="#L" n="122"/>facienda per ordinem. Quia primo distinguetur de infinito 
      <lb ed="#L" n="123"/>Secundo soluetur quaestio ponendo duas opiniones &amp; 
      elicien<lb ed="#L" n="124" break="no"/>do probabiliorem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e164">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod infinitum dicitur per 
      <lb ed="#L" n="126"/>priuationem finis. Finis autem dicitur dupliciter. Vno modo 
      di<lb ed="#L" n="127" break="no"/>citur finis vltimum secundum quantitatem intra quod est tota 
      <lb ed="#L" n="128"/>rei quantitas &amp; extra nihil. Alio modo dicitur finis generalius: 
      <lb ed="#L" n="129"/>illud, scilicet quod includit totam rei essentiam, ita quod nihil e 
      <lb ed="#L" n="130"/>est extra: &amp; sic diffinitio dicitur terminus seu finis a 
      Philoso<lb ed="#L" n="131" break="no"/>pho 2. Metaphys. &amp; secundum hoc infinitum dicitur duplicite 
      <lb ed="#L" n="132"/>secundum substantiam &amp; secundum quantitatem. De primo 
      infi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>nito soluta est quaestio supra distin. 35. vbi ostensum est quod deus, 
      <lb ed="#L" n="134"/>perfecte &amp; comprehensiue cognoscit essentiam suam quae est 
      infi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>nita: &amp; ideo de hoc nihil plus ad praesens. Infinitum autem secun 
      <lb ed="#L" n="136"/>dum quantitatem est duplex, videlicet secundum magnitudinem 
      <lb ed="#L" n="137"/>&amp; secundum multitudinem, sicut est duplex quantitas continua 
      <lb ed="#L" n="138"/>&amp; discreta. Et vtrunque horum potest sumi, vel secundum actum 
      <lb ed="#L" n="139"/>simpliciter, vel secundum actum permixtum potentiae: ad hos 
      <lb ed="#L" n="140"/>autem modos reducuntur omnes modi infiniti proprie accepti, 
      <lb ed="#L" n="141"/>Infinitum autem diuisione vel appositione, prout de ipsis 
      loqui<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tur Philosoph. 3. Phys. reducitur ad infinitum secundum 
      multi<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tudinem, nam continuum quod diuiditur in infinitum est 
      quod<lb ed="#L" n="144" break="no"/>dam quantum actu finitum, sed pro tanto dicitur infinitum 
      diui<lb ed="#L" n="145" break="no"/>sione, quia susceptibile est infinitarum diuisionum secundum 
      nu<lb ed="#L" n="146" break="no"/>merum vel multitudinem, secundum quod continet infinitas partes 
      <lb ed="#L" n="147"/>numero vel multitudine: partes dico non eiusdem quantitaris, 
      <lb ed="#L" n="148"/>sed eiusdem proportionis, similiter &amp; continuum cui tales partes 
      <lb ed="#L" n="149"/>apponuntur finitum est secundum magnitudinem, nec per talem 
      <lb ed="#L" n="150"/>appositionem exceditur quaelibet determinata magnitudo, vi 
      <lb ed="#L" n="151"/>ostenditur 3. Phys. sed ex hoc solo dicitur infinitum, quia ei appe 
      <lb ed="#L" n="152"/>nuntur infinitae partes secundum multitudinem. Infinitum 
      au<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tem in tempore &amp; in motu reducuntur ad infinitum secundum 
      ma<lb ed="#L" n="154" break="no"/>gnitudinem inquantum tempus, &amp; motus accedunt ad rationem 
      <lb ed="#L" n="155"/>quantitatis continue non permanentis, sed successiue, licet 
      pro<lb ed="#L" n="156" break="no"/>prie loquendo non sint quantitates, cum non sint secundum se 
      na<lb ed="#L" n="157" break="no"/>turae absolutae, sed potius modi rerum. De hoc tamen nihil ad 
      <lb ed="#L" n="158"/>praesens. Cum ergo omnes modi infiniti reducantur ad 
      infini<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tum secundum multitudinem, vel secundum magnitudinem, 
      suf<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ficit in his deducere quaestionem: &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e247">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum sciendum est quod non est intentio 
      <lb ed="#L" n="162"/>quaestionis quaerere, vtrum deus cognoscat infinitum modo que 
      <!--00248.xml-->
      <pb ed="#L" n="91-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cognoscuntur negationes, &amp; non entia vel figmenta, vt 
      chime<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ra, sed vtrum intelligatur positiue sub aliqua ratione entis de quo 
      <lb ed="#L" n="3"/>modo dicit Auicenna, quod qui non intelligit ens nihil intelligit 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; sic non cognoscitur nisi quod habet vel habere potest 
      natu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ram entis. Sic ergo accipiendo quaestionem aut quaeritur de 
      in<lb ed="#L" n="6" break="no"/>finito secundum magnitudinem, aut de infinito secundum 
      mul<lb ed="#L" n="7" break="no"/>titudinem, si de infinito secundum magnitudinem, sic adhuc 
      distin<lb ed="#L" n="8" break="no"/>guendum est de scientia dei, quia quaedam est quae dicitur 
      scien<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tia visionis, quae est solum illorum quae fuerunt, sunt vel erunt &amp; 
      <lb ed="#L" n="10"/>dicitur scientia visionis pro tanto, quia sicut illa quae videntu 
      <lb ed="#L" n="11"/>corporaliter habent esse extra videntem, sic illa dicuntur pertinere 
      <lb ed="#L" n="12"/>ad scientiam visionis, quae quandoque habent esse in actu in 
      na<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tura propria, &amp; non solum in potentia diuina. Alia est scientia 
      <lb ed="#L" n="14"/>quae dicitur simplicis notitiae qua cognoscuntur quidditates 
      re<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rum &amp; habitudines earum possibiles dato quod nunquam 
      de<lb ed="#L" n="16" break="no"/>beant esse. Si loquamur de scientia visionis, sic clarum est quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>deus non nouit infinitum secundum magnitudinem. quia nunquam 
      <lb ed="#L" n="18"/>fuit, nec est, nec creditur quod futurum sit aliquod vnum quantum 
      <lb ed="#L" n="19"/>infinitum, neque secundum actum simpliciter in continuis 
      per<lb ed="#L" n="20" break="no"/>manentibus, nec secundum actum permixtum potentiae, vt in suc 
      <lb ed="#L" n="21"/>cessiuis, puta motu &amp; tempore, non enim ponimus quod tempus 8 
      <lb ed="#L" n="22"/>motus fuerint ab aeterno, aut debeant durare in infinitum. Si 
      <lb ed="#L" n="23"/>autem loquamur de scientia simplicis notitiae quae est omnium 
      <lb ed="#L" n="24"/>possibilium, sic deus cognoscit infinitum secundum magnitudinem 
      <lb ed="#L" n="25"/>tam in continuis permanentibus quam in successiuis, &amp; de 
      suc<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cessiuis clarum est quoad illos qui ponunt quod motus potuit esi 
      <lb ed="#L" n="27"/>ab aeterno. Constat enim quod non potuit esse nisi infinitus a part 
      <lb ed="#L" n="28"/>ante, deus autem cognoscit actu quicquid est possibile. Si vere 
      <lb ed="#L" n="29"/>motus non potuit esse ab aeterno vt alij aestimant, poterit tamen 
      <lb ed="#L" n="30"/>inaeternum esse in postea secundum opinionem omnium: Et di 
      <lb ed="#L" n="31"/>infinito secundum magnitudinem adhuc idem sequitur, vt videtur 
      <lb ed="#L" n="32"/>quibusdam, cuius ratio est, quia deus cognoscit actu illa quae sunt 
      <lb ed="#L" n="33"/>in potentia, &amp; simul illa quae sunt successiue. sed infinitum 
      secun<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dum magnitudinem est in potentia vt sit secundum actum saltem 
      suc<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cessiuu, ergo deus cognoscit actu &amp; simul infinitum secundum 
      <lb ed="#L" n="36"/>magnitudinem, assumptum probatur, quia constat quod motus &amp; 
      tem<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pus, posset durare in infinitum a parte post in succedendo tempus 
      <lb ed="#L" n="38"/>post tempus &amp; motum post motum: similiter quocunque quanto 
      prodi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cto &amp; permanente deus posset illud augmentare, vel saltem majus 
      <lb ed="#L" n="40"/>facere, posset enim majus facere coelo, quia licet quantitas in qui 
      <lb ed="#L" n="41"/>potest natura sit determinata, tamen potentia diuina potest ir 
      <lb ed="#L" n="42"/>maiorem quacunque data. Et ita patet quod infinitum secundum 
      magni<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tudinem est in potentia vt sit actu salte secundum actum 
      succes<lb ed="#L" n="44" break="no"/>siuum, &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio, scilicet, quod deum 
      <lb ed="#L" n="45"/>intelligit actu &amp; simul infinitum secundum magnitudinem, quod si
      <lb ed="#L" n="46"/>intelligunt qui hoc ponunt, scilicet, quod deus non solum cognoscit 
      infi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nitum in magnitudine motu &amp; tempore, cognoscendo, quod dato 
      quan<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tocumque finito possibile est dare majus, &amp; sic semper quod est 
      co<lb ed="#L" n="49" break="no"/>gnoscere infinitum per partes suas inquantum cognoscitur, quod 
      qua<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cumque parte data possibile est dare vlteriorem. Iuxta illud quod d 
      <lb ed="#L" n="51"/>citur 3. Phy. quod infinitum est cuius quantitatem accipientibus (quanti 
      <lb ed="#L" n="52"/>ad partem quae iam existit) semper est aliquid sumere extra, 
      quar<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum ad partem quae restat accipienda: sic enim non cognoscitur 
      infi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nitum nisi valde imperfecte, sed potius est ignotum, vt dicitur 3 
      <lb ed="#L" n="55"/>phy. quia quod cognoscitur de ipso vt acceptum, determinati 
      <lb ed="#L" n="56"/>est &amp; determinate cognoscitur, &amp; secundum istud est finitum, quod 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem cognoscitur vt accipiendum indeterminatum est, quia 
      quo<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cunque dato adhuc possibile est aliud &amp; ideo indeterminate 
      co<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gnoscitur: quia solum in generali (scilicet, quod possibile est plus 
      <lb ed="#L" n="60"/>accipi) sed in speciali ignoratur: &amp; secundum hoc attenditur 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>finitas: &amp; ideo infinitum secundum quod infinitum dicit ignotum 
      <lb ed="#L" n="62"/>nobis, qui solum habemus talem modum cognoscendi ipsum 
      <lb ed="#L" n="63"/>Deus autem aliter cognoscit infinitum secundum istos: 
      cogno<lb ed="#L" n="64" break="no"/>scit enim totam possibilem successionem motus &amp; temporis, vi 
      <lb ed="#L" n="65"/>carentem omni termino extra cum nihil est possibile accipere 
      <lb ed="#L" n="66"/>sed in ea vel infra eam continetur quicquid est possibile motus 
      <lb ed="#L" n="67"/>aut temporis, &amp; ideo perfecte cognoscit infinitum, secundum 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod infinitum. Quod autem ita sit, patet consideranti virtutem 
      <lb ed="#L" n="69"/>rationis prius factae: deus enim cognoscit simul quae sunt 
      succes<lb ed="#L" n="70" break="no"/>siue, &amp; actu quae sunt potentia, cognoscit ergo actu &amp; simul 
      to<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tam successionem motus &amp; temporis possibilem in posterum. 
      <lb ed="#L" n="72"/>haec ergo cum sit cognita, scilicet vt tota, aut caret omni 
      termi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>no, aut habet aliquem terminum, si caret omni termino habetui 
      <lb ed="#L" n="74"/>propositum, si vero habet aliquem terminum, finita est: omne autem 
      <lb ed="#L" n="75"/>finitum in motu vel tempore transietur tandem per decursum 
      <lb ed="#L" n="76"/>motus &amp; temporis, si semper duraret: ergo illud quod esset 
      co<lb ed="#L" n="77" break="no"/>gnitum a deo de motu aut de tempore quandoque transiretur, 
      <lb ed="#L" n="78"/>quod est impossibile, quia tunc deus non noscet totum decursum 
      <lb ed="#L" n="79"/>motus aut temporis, sed solum partem. assumptum est autem 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod nouit totam successionem, in qua impossibile est ponere 
      <lb ed="#L" n="81"/>terminum, licet in qualibet parte signata ponatur, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="82"/>De infinito autem secundum multitudinem dicunt quo¬ 
      <!--00248.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>deus sic nouit infinita non solum scientia simplicis notitiae 
      fe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>cundum quam nouit ea quae subiacent diuinae potentiae 
      dato<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nunquam fiant quae non est dubium esse infinita, sed etiam 
      scien<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tia visionis, quia secundum hanc deus nouit cogitationes 
      crea<lb ed="#L" n="87" break="no"/>turae rationalis &amp; quae, &amp; quot erunt, sed istae succedent sibi in 
      in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>finitum cum creatura rationalis sit corruptibilis, ergo &amp;c. Et 
      si<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cut dictum est de infinito secundum magnitudinem quod 
      intelli<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gitur a deo non solum quia deus nouit quod dato quantumcunque 
      <lb ed="#L" n="91"/>finito possibile est dare majus, sed quia nouit totam successioni 
      <lb ed="#L" n="92"/>possibilem motus &amp; temporis, vt carentem termino extra quam 
      <lb ed="#L" n="93"/>nihil est possibile accipere de motu aut de tempore, sed intra eam 
      <lb ed="#L" n="94"/>continetur quicquid est possibile motus aut temporis, sic nunc 
      <lb ed="#L" n="95"/>dicitur de infinito secundum multitudinem quod intelligitur a 
      <lb ed="#L" n="96"/>deo, non solum quia nouit quod dato quacunque multitudine 
      fi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nita in cogitationibus quae erunt possibile est dare plures, sed 
      <lb ed="#L" n="98"/>quia nouit totam multitudinem cogitationum quae erunt, vt 
      caren<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tem omni finito numero extra quam non est possibile acciper 
      <lb ed="#L" n="100"/>aliquid de cogitationibus huius creaturae rationalis, sed intra 
      il<lb ed="#L" n="101" break="no"/>lam multitudinem continetur quicquid est possibile in 
      cogita<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tionibus huius creaturae. Ad hoc autem probandum oportesr 
      <lb ed="#L" n="103"/>solum repetere rationem factam prius &amp; mutare terminos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e490">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--9--> Istud autem non videtur aliis possibile, quia si deus nouit 
      <lb ed="#L" n="105"/>hoc modo infinitam multitudinem cogitationum, pari ratione 
      <lb ed="#L" n="106"/>nouit simili modo infinitam multitudinem diuisionum 
      possibi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lium in continuo, sed istud non est verum vt probabitur, erge 
      <lb ed="#L" n="108"/>nec illud. Probatio assumptae, quia si deus nouit totam 
      multi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tudinem diuisionum continui extra quam non est possibile 
      ac<lb ed="#L" n="110" break="no"/>cipere aliquam diuisionem possibilem in continuo &amp; in qua 
      <lb ed="#L" n="111"/>continetur omnis diuisio possibilis, sequitur quod per diuisiones 
      <lb ed="#L" n="112"/>quas deus intelligit, continuum intelligatur diuisum in 
      indiui<lb ed="#L" n="113" break="no"/>sibilia. Consequens est falsum, ergo &amp; antecedens. Probatio 
      com<lb ed="#L" n="114" break="no"/>sequentiae, quia sit per illas non intelligitur diuisum in 
      indiuisibi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>lia, sed in diuisibilia, sequitur quod intelligatur vel possit 
      intel<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ligi amplius diuisibile, ergo extra diuisiones continui quas deus 
      <lb ed="#L" n="117"/>intelligit possibile est dare aliam vel alias, quod est oppositum 
      <lb ed="#L" n="118"/>antecedentis, ergo consequentia est bona. Falsitas autem 
      conse<lb ed="#L" n="119" break="no"/>quentis patet, quia si continuum intelligeretur diuisum in 
      indi<lb ed="#L" n="120" break="no"/>uisibilia sequeretur quod esset compositum ex indiuisibilibus 
      <lb ed="#L" n="121"/>cuius oppositum demonstratur 6. physicorum, ergo deus non 
      <lb ed="#L" n="122"/>intelligit infinitam multitudinem sic sicut illi ponunt, sed solum 
      <lb ed="#L" n="123"/>primo modo, quod credo verius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e538">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--10.--> Ad cuius intellectum sciendum est quod sicut praeceptum est 
      <lb ed="#L" n="125"/>nihil intelligitur positiue nisi secundum quod aliquo modo 
      parti<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cipat rationem entis, infinitum autem secundum magnitudinem 
      <lb ed="#L" n="127"/>in successiuis vt in motu &amp; tempore, vel in permanentibus 
      suc<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cessiuo modo acceptis, vt sit quantum semper augeretur &amp; in 
      in<lb ed="#L" n="129" break="no"/>finitum secundum multitudinem accipiendo vnum post aliud non 
      <lb ed="#L" n="130"/>habet rationem entis vel possibilis vt quoddam totum extra 
      <lb ed="#L" n="131"/>quod nihil sit &amp; intra quod continetur quicquid de re est 
      possi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>bile, sed solum habet rationem entis &amp; possibilis per hoc quod 
      ali<lb ed="#L" n="133" break="no"/>quid eius est acceptum &amp; aliquid restat semper accipiendum, ergo 
      <lb ed="#L" n="134"/>infinitum solum est intelligibile isto modo &amp; non illo modo quo 
      <lb ed="#L" n="135"/>alij ponunt. Maior de se patet, minor similiter clara est, quia 
      infi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nitum sic sumptum nec est, nec esse potest vt quoddam totum continens 
      <lb ed="#L" n="137"/>quicquid de re est possibile, imo contra rationem eius est, cum 
      ra<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tio eius sit in semper accipiendo &amp; non aliter, quare &amp;c. Vtrum 
      <lb ed="#L" n="139"/>autem possit esse aliquid infinitum secundum magnitudinem vel 
      <lb ed="#L" n="140"/>multitudinem simul totum a deo producibile inquiretur 
      infe<lb ed="#L" n="141" break="no"/>rius, quia si est possibile est a deo intelligibile, &amp; si non, non. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e583">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--11--> Nec ratio alterius opinionis cogit, cum enim dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>deus nouit simul &amp; actu totam successionem motus &amp; temporis 
      <lb ed="#L" n="144"/>possibilem. Dicendum quod verum est eo modo quo cognosci 
      po<lb ed="#L" n="145" break="no"/>test, non potest autem cognosci vt quoddam totum comprehendent 
      <lb ed="#L" n="146"/>in se omnes partes possibiles, quia nec sic est nec esse potest, imo 
      <lb ed="#L" n="147"/>sic omnis successio intellecta intelligitur vt finita, quia vt 
      pate<lb ed="#L" n="148" break="no"/>bit in secundo lib. in habentibus ordinem, impossibile est omnia 
      <lb ed="#L" n="149"/>claudi in vno toto continuo vel discreto quin claudantur per ali 
      <lb ed="#L" n="150"/>quam vnam partem illius totius vltimo acceptam, talia autem 
      <lb ed="#L" n="151"/>non sunt infinita sed finita, quia habent, vltimu tale ergo totuii 
      <lb ed="#L" n="152"/>solum est intelligibile per intellectum suarum partium inquantum 
      <lb ed="#L" n="153"/>intelligitur quod quacunque parte accepta semper remanet po 
      <lb ed="#L" n="154"/>tentia ad vlteriorem accipiendam, vnde non potest habere ratione 
      <lb ed="#L" n="155"/>totius simpliciter &amp; perfecti sed potius habet rationem parti 
      <lb ed="#L" n="156"/>&amp; imperfecti, vt dicitur 3. physicorum: illud ergo quod deus 
      inte<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ligit de infinito caret termino non vt alij intelligunt, scilicet 
      <lb ed="#L" n="158"/>quod sit quoddam totum infinitum intra se claudens quicquie 
      <lb ed="#L" n="159"/>est possibile illius rei, sed quia intelligitur vt aliquid quod 
      po<lb ed="#L" n="160" break="no"/>test procedere vlterius, ideo ratio non concludit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e629">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--12--> Et si dicatur, nonne deus scit quot erunt cogitationes ho 
      <lb ed="#L" n="162"/>minum? si non, videtur inconueniens, si sic, ergo nouit totan 
      <lb ed="#L" n="163"/>successionem vt quoddam totum comprehendens omnes parte 
      <lb ed="#L" n="164"/>possibiles, &amp; sic idem quod prius. Et dicendum quod deus nor 
      <!--00249.xml-->
      <pb ed="#L" n="92-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nouit quot praecisae erunt cogitationes hominum, quia 
      nun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>quam erunt praecisae tot quin aliae addantur, nouit tamen pro 
      <lb ed="#L" n="3"/>qualibet determinata parte temporis quot praecisae erunt, sed 
      <lb ed="#L" n="4"/>non pro tota successione, nec hoc est inconueniens, imo 
      ne<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cessarium, quia natura rei oppositum non patitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e660">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--13--> Adhuc potest instari sicut prius, des nouit simul omnes co 
      <lb ed="#L" n="7"/>gitationes futuras, aut ergo nouit finitas aut infinitas. Si 
      infini<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tas habetur propositum. Si finitas tranfibitur per progressum 
      re<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rum illud quod est a deo cognitum, quod est impossibile. Et d 
      <lb ed="#L" n="10"/>cendum quod futurae cogitationes semper erunt finitae in re, &amp; sunt 
      <lb ed="#L" n="11"/>finitae in diuina cogitatione, nec per progressum rerum 
      transibi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur quod est a deo cognitum, quodlibet enim finitum significatum 
      <lb ed="#L" n="13"/>transiri potest, puta mille millesies, &amp; quodlibet aliud significa 
      <lb ed="#L" n="14"/>tum quantumcunque majus secundum se &amp; diuisim sumptum 
      <lb ed="#L" n="15"/>sed finitum absolute sumptum pro qualibet sui parte coniunctim 
      <lb ed="#L" n="16"/>tranfiri non potest, quia si vna pars transitur, transitur per alii 
      <lb ed="#L" n="17"/>finitam, &amp; sic semper, propter quod semper finitum manet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e691">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum dicendum quod scientia dei est 
      <lb ed="#L" n="19"/>mensura rerum, non semper quantitatiua, quia multa sunt qua 
      <lb ed="#L" n="20"/>quantitate carent, hac etiam mensura carent infinita si essent, sec 
      <lb ed="#L" n="21"/>est mensura rerum quoad esse &amp; veritatem naturae: &amp; sic men 
      <lb ed="#L" n="22"/>surata essent infinita si essent, nam si esset multitudo infinita, 
      <lb ed="#L" n="23"/>quaelibet eius pars esset limitata ad genus, &amp; ad speciem, lice 
      <lb ed="#L" n="24"/>insimul non haberent mensurationem quantitatis discretae, sed 
      <lb ed="#L" n="25"/>si etiam esset quantum infinitum (vt aer infinitus) mensuram 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; limitationem haberet ad genus &amp; ad speciem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1915-d1e715">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod infinitum actu si esset, posset con 
      <lb ed="#L" n="28"/>prehendi a scientia dei, nec tamen finiretur, quia scientia est 
      in<lb ed="#L" n="29" break="no"/>finita. Quod autem comprehenditur ab infinito non oportet essi 
      <lb ed="#L" n="30"/>omni modo finitum. Nam &amp; deus comprehendit seipsum (vt 
      su<lb ed="#L" n="31" break="no"/>pra dictum fuit) &amp; tamen est infinitus: infinitum autem, vt 
      po<lb ed="#L" n="32" break="no"/>nitur a Philosopho comprehenditur etiam a nobis. Quod patet, 
      <lb ed="#L" n="33"/>quia diffinitur a nobis, nouimus enim causam eius per se &amp; 
      suffi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>oentem, vt naturam continui, quae est sufficiens causa 
      diuisibi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>litatis in infinitum. Et quod dicitur quod non potest comprehendi 
      <lb ed="#L" n="36"/>quia eius est semper aliquid extra. Intelligendum est extra illud 
      <lb ed="#L" n="37"/>quod de seipso est actu in re, non autem extra illud quod est in 
      <lb ed="#L" n="38"/>mente. Concipimus enim non solum de infinito illud quod es 
      <lb ed="#L" n="39"/>actu de ipso, sed etiam quod extra illud acceptum, restat aliud 
      <lb ed="#L" n="40"/>accipiendum, illud ergo extra non respicit concipientem, sed 
      exi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>stentiam rei actualem. Vtrum autem potentia dei se extendat 
      <lb ed="#L" n="42"/>le ad infinita, vt tangitur in alio argumento, inquiretur inferius.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>