<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="292-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e240643"><!-- l4d17q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e240643-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e240643-Hd1e103" type="question-title">Utrum illa quae concurrunt ad iustificationem 
      impii sint simul vel habeant ordinem 
      quo vnum praecedat alium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e106">
               <lb ed="#L" n="70"/>QVARSTIO PRIMA 
      <lb ed="#L" n="71"/>Vtrum illa quae concurrunt ad iustificationem 
      <lb ed="#L" n="72"/>impii sint simul vel habeant ordinem 
      <lb ed="#L" n="73"/>quo vnum praecedat alium. 
      <lb ed="#L" n="74"/>Them. 2. 2. 4113. art. 7. &amp; 8.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e119">
               <lb ed="#L" n="75"/>CIRCA distinctionem istam quaeruntur tria in 
      ge<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nerali. Primum est de iustificatione impij. 
      Secun<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dum est de contritione. Tertium est de 
      confessio<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ne: de satisfactione enim dictum est prius. 
      Quan<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tum ad primum quaeritur vtrum illa quae concu 
      <lb ed="#L" n="80"/>runt ad iustificationem impij sint simul vel habeant ordinem 
      <lb ed="#L" n="81"/>quo vnum praecedat alterum. Et arguitur sic quod sunt simul 
      <!--00657.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>quia quae sunt in eodem instanti sunt simul, sed omnia quae 
      con<lb ed="#L" n="83" break="no"/>turrunt ad iustificationem impij sunt in eodem instanti, ergo 
      <lb ed="#L" n="84"/>sunt simul. Maior de se patet. Minor probatur, quia iustificatio 
      <lb ed="#L" n="85"/>impij est per gratiam, sed gratia infunditur in instanti, ergo illa 
      <lb ed="#L" n="86"/>quae concurrunt ad iustificationem impij sunt in eodem 
      in<lb ed="#L" n="87" break="no"/>stanti, &amp; sic sunt simul. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e154">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--2--> Item ad iustificationem non requiritur ex parte homini 
      <lb ed="#L" n="89"/>nifi contritio, nec ex parte Dei nisi infusio gratiae, sed ista necel 
      <lb ed="#L" n="90"/>sario sunt simul: quia non est vera contritio nisi informata 
      gra<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tia, nec gratia datur peccatori nisi fit contritus, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e168">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia ad 
      iustifica<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tionem requiritur motus liberi arbitrij in peccatum detestando 
      <lb ed="#L" n="94"/>ipsum, &amp; in Deum diligendo eum: haec autem frequenter 
      prae<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cedunt gratiae infusionem &amp; peccati remissionem, ergo non 
      <lb ed="#L" n="96"/>omnia quae concurrunt ad iustificationem impij sunt simul. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e184">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--4--> Item qui est debitor pro peccato non est perfecte 
      iustifica<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tus a peccato, sed peccator ante satisfactionem semper est 
      de<lb ed="#L" n="99" break="no"/>bitor poenae pro peccato, ergo non est perfecte iustificatus a 
      <lb ed="#L" n="100"/>peccato, sed satisfactio raro est simul cum aliis quae concurrunt 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad iustificationem, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e200">
               <lb ed="#L" n="102"/>PRESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="103"/>ctria. Primum est quid sit iustificatio impij. Secundum est quae 
      <lb ed="#L" n="104"/>&amp; quot requiruntur ad ipsam. Tertium est de ordine, vel 
      si<lb ed="#L" n="105" break="no"/>multate ipsorum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e211">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est, quod sicut impius 
      <lb ed="#L" n="107"/>seu peccator dicitur iniustus inquantum peccando subtrahit 
      <lb ed="#L" n="108"/>Deo obedientiam ad quam tenebatur, sic cum redit ad veram 
      <lb ed="#L" n="109"/>obedientiam dicitur iustificari. Et cum haec facta sunt siue 
      si<lb ed="#L" n="110" break="no"/>mul siue successiue dicitur peccator vel impius iustificatus. Et 
      <lb ed="#L" n="111"/>ideo bene dicit glossa Romano. octauo, quod iustificatio est 
      re<lb ed="#L" n="112" break="no"/>missio peccatorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e231">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--7--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod cum actus 
      <lb ed="#L" n="114"/>actiuorum sint in patiente &amp; disposito, iustificatio impij cum fi 
      <lb ed="#L" n="115"/>remissio peccati per eum commissi requirit ex parte 
      peccato<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ris detestationem peccati quarenus est commissum contra diuinum 
      <lb ed="#L" n="117"/>praeceptum. Alioquin non esset dispositus quod peccatum sibi a 
      <lb ed="#L" n="118"/>Deo remitteretur, dicente beato Augustino, quod nullus suae 
      vo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>luntatis arbiter constitutus nouam vitam inchoare potest nisi 
      poe<lb ed="#L" n="120" break="no"/>nituerit eum vitae praeteritae inconueniens enim esset quod 
      volun<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tate peccatoris a peccato non auersa remitteretur ei culpa, 
      pro<lb ed="#L" n="122" break="no"/>pter quod in peccatore vt sit ad iustificationem recipiendam 
      di<lb ed="#L" n="123" break="no"/>spositus requiritur duplex motus liberi arbitrij, vel vnus 
      mo<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tus in duo scilicet in Deum &amp; in peccatum qualiter est contra 
      reue<lb ed="#L" n="125" break="no"/>rentiam &amp; obedientiam diuinam commissum. Ex parte autem 
      <lb ed="#L" n="126"/>Dei requiritur infusio gratiae iustificantis. Et haec duo sufficient 
      <lb ed="#L" n="127"/>ad iustificationem impij quo ad culpam qua formaliter dicitu 
      <lb ed="#L" n="128"/>impius. Et si plura concurrant, accidit: hoc autem est 
      intelligen<lb ed="#L" n="129" break="no"/>dum de iustificatione illorum qui per proprium actum facti sunt 
      <lb ed="#L" n="130"/>impij seu peccatores, &amp; non de paruulis qui per actum 
      alie<lb ed="#L" n="131" break="no"/>num nascuntur filij irae: tales enim iustificantur sine actu 
      pro<lb ed="#L" n="132" break="no"/>prio per solam gratiam Dei sine sacramento, vt illi qui 
      iustifi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>cati fuerunt in vtero, vel cum sacramento vt paruuli baptizati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e281">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--8--> EX QVO patet quod teruum quod est principale 
      quaesi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tum non habet locum in eis, quia cum ad iustificationem eorum 
      ni<lb ed="#L" n="136" break="no"/>hil per se concurrit nisi sola infusio gratiae, &amp; eiusdem ad 
      se<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ipsum non est ordo saltem realis, ideo quicquid est ibi, totum est 
      <lb ed="#L" n="138"/>simul absque ordine reali. De ordine autem rationis dicetur 
      <lb ed="#L" n="139"/>postea. Restat ergo solum inquirere de simultate, vel ordine 
      <lb ed="#L" n="140"/>eorum quae concurrunt ad iustificationem impij qui per actum 
      pro<lb ed="#L" n="141" break="no"/>prium delinquit, &amp; haec reducuntur ad duo (vt dictum est) scilicet 
      <lb ed="#L" n="142"/>ad dispositionem hominis, &amp; ad infusionem gratiae ex parte Dei 
      <lb ed="#L" n="143"/>dispontio autem ex parte hominis est aliquando &amp; vt plurimum 
      <lb ed="#L" n="144"/>imperfecta a principio quando homo timore poenae incipit 
      poe<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nitere de peccato, poenitentia enim timore concipitur, solus 
      au<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tem timor non disponit sufficienter hominem ad salutem seu 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad iustificationem. Et ideo talis dispositio praecedit 
      iustificatio<lb ed="#L" n="148" break="no"/>nem non solum ratione, sed natura &amp; tempore. Et vocatur talis 
      <lb ed="#L" n="149"/>dispositio attributio: dispositio vero perfecta est quando homo 
      <lb ed="#L" n="150"/>detestatur peccatum non solum timore poenae sed quia est 
      con<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tra reuerentiam &amp; obedientiam Deo debitam, &amp; quia separat a 
      <lb ed="#L" n="152"/>consortio Dei quem summe debemus diligere, &amp; vocatur 
      contri<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tio, sed talis dispositio simul est cum in eodem instanti. Sed ordine 
      <lb ed="#L" n="154"/>naturae talis dispositio praecedit gratiam. quod autem duratione 
      fi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>mul sint talis dispositio &amp; gratia, patet sic: sicut est in operibu 
      <lb ed="#L" n="156"/>naturae in quibus Deus principaliter operatur dando formam 
      <lb ed="#L" n="157"/>licet agens naturale cooperetur disponendo materiam, sic es 
      <lb ed="#L" n="158"/>in operibus gratiae, in quibus Deus principaliter operatur 
      dan<lb ed="#L" n="159" break="no"/>do gratiam, licet liberum arbitrium cooperetur disponendo 
      sub<lb ed="#L" n="160" break="no"/>iectum, vel materiam, sed in praedictis operibus naturae videmu: 
      <lb ed="#L" n="161"/>quod disposira materia per agens naturale vltimata dispositione 
      <lb ed="#L" n="162"/>statim a Deo introducitur forma, vt patet in generatione 
      ho<lb ed="#L" n="163" break="no"/>minis, ergo in iustificatione peccatoris quod est opus gratiae, 
      <!--00658.xml-->
      <pb ed="#L" n="292-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in quo liberum arbitrium cooperatur Deo (dicente Augu. qui 
      <lb ed="#L" n="2"/>creauit te sine te, non te, &amp;c.) posita vltima dispositione per actum 
      <lb ed="#L" n="3"/>liberi arbitrij statim a Deo infunditur gratia quae est forma 
      iu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>suficationis: vitimata autem dispositio quam potest facere 
      libe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rum arbitrium est motus contritionis quantum ad essentiam 
      <lb ed="#L" n="6"/>actus, ergo ad ipsum mox sequitur gratia iustificans. Et hoc est 
      <lb ed="#L" n="7"/>quod dicunt auctori:ates Ambrosij &amp; August. positae in litera. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Quod autem talis dispositio praecedat gratiam ordine natura 
      <lb ed="#L" n="9"/>patet sic: quia dispositio per quam subiectum redditur aptum ad 
      <lb ed="#L" n="10"/>susceptionem formae, &amp; sine qua non esset aptum praecedit 
      for<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mam in subiecto, sic natura vel tempore. Reducitur enim ad g 
      <lb ed="#L" n="12"/>nus causae materialis: &amp; ideo si cut forma accidentalis praesuppo 
      <lb ed="#L" n="13"/>nit subiectum actu ens, inta praesupponit ipsum actu dispositum 
      <lb ed="#L" n="14"/>propter quod cum contritio sit dispositio necessaria ad 
      receptio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nem gratiae, oportet quod praecedat ipsam saltem ordine naturae 
      <lb ed="#L" n="16"/>quamuis sint simul duratione. His autem concurrentibus 
      iusti<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ficatur homo prius peccator. Quum enim in peccato mortal 
      <lb ed="#L" n="18"/>sint tria (vt dictum est supra) videlicet deordinatio actus, 
      priuati<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gratiae, ratione cuius Deus dicitur peccatori offensus, quia 
      sub<lb ed="#L" n="20" break="no"/>trahit ei gratiam, quae est ad solum amicum, &amp; reatus poena 
      <lb ed="#L" n="21"/>aeternae, per contritionem reordinatur voluntas in actu, per 
      gra<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiam remittitur offensa, &amp; per consequens poena aeterna quae est 
      <lb ed="#L" n="23"/>ad umicum, commutatur in temporalem quae potest esse ad 
      ami<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cum &amp; ad conciuem: &amp; sic licet sit debitor poenae, non est tamen, 
      <lb ed="#L" n="25"/>debitor poenae impij, sed poenitentis &amp; iusuficati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e412">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--9--> Ad duo prima argumenta patet responsio: quia solum 
      pro<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bant quod illa quae necessario concurrunt ad iustificationem 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; quae ad eam sufficiunt sunt simul, scilicet contritio &amp; infusic 
      <lb ed="#L" n="29"/>gratiae, quod concessum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e425">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--10--> Primum autem argumentum alterius partis probat, 
      quo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>motus liberi arbitrij ad detestationem peccati frequenter prae 
      <lb ed="#L" n="32"/>cedit infusionem gratiae, &amp; temissionem culpae: quod est verum, 
      <lb ed="#L" n="33"/>maxime quando detestatio peccati est insufficiens, &amp; fit metu 
      <lb ed="#L" n="34"/>sosius poenae, quod concessum est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e240643-d1e441">
               <lb ed="#L" n="35"/>Ad aliud dicendum quod plena &amp; pertecta iustificatio impi 
      <lb ed="#L" n="36"/>quoad culpam &amp; quo ad poenam culpae debitam, requirit 
      satisfa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ctionem quae frequenter sequitur infusionem gratiae: tamen 
      qui<lb ed="#L" n="38" break="no"/>poena debita post infusionem gratiae non est aeterna quae 
      debe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tur impiis secundum illud Esaiae 26. In terra sanctorum iniqua 
      <lb ed="#L" n="40"/>gessit, &amp; non videbit gloriam Domini. sed est temporalis, cuius 
      <lb ed="#L" n="41"/>iustificatus potest esse debitor: ideo non obstante tali debito 
      pec<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cator dicitur ex solis praecedentibus iustificatus. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>