<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="337-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e277520"><!-- l4d43q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e277520-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e277520-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum possit idem homo resurgere
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e106">
               <lb ed="#L" n="102"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Vtrum possit idem homo resurgere.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e113">
               <lb ed="#L" n="104"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="105"/>possit idem homo resurgere. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="106"/>non, quia plures actiones non videntur posse 
      ter<lb ed="#L" n="107" break="no"/>minari ad eundem terminum, sed generatio 
      ho<lb ed="#L" n="108" break="no"/>"minis &amp; resurrectio si sit possibilis sunt diuersae 
      <lb ed="#L" n="109"/>actiones (vt de se patet) ergo non possunt terminari ad eundem 
      <lb ed="#L" n="110"/>terminum, ergo non est possibile quod homo genitus &amp; homo 
      <lb ed="#L" n="111"/>resurgens sint idem homo secundum numerum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e133">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--2--> Item Philosophus dicit secundo de generatione, quod illa 
      <lb ed="#L" n="113"/>quorum substantia deperit non redeunt eadem secundum 
      nu<lb ed="#L" n="114" break="no"/>merum, sed substantia hominis deperit in eius corruptione vel 
      <lb ed="#L" n="115"/>morte, aliâs homo non esset vere corruptus seu mortuus, ergo 
      <lb ed="#L" n="116"/>non videtur quod possit idem homo numero redire. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e150">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--3.--> Item non ponitur futura resurrectio, nisi propter 
      remune<lb ed="#L" n="118" break="no"/>rationem bonorum, &amp; punitionem malorum, sicut videtur 
      Apo<lb ed="#L" n="119" break="no"/>stolus innuere 1. Corin. 15. dicens, Si enim tantum in hac vita in 
      <lb ed="#L" n="120"/>Christo sperantes sumus, miserabiliores sumus omnibus 
      homi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nibus, sed absque resurrectione potest esse remuneratio 
      bono<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rum &amp; punitio malorum, ergo non oportet propter hoc ponere 
      <lb ed="#L" n="123"/>futuram resurrectionem. Assumpta probatur, quia eadem ratio 
      <lb ed="#L" n="124"/>videtur de punitione aliquorum malorum &amp; omnium, sed que 
      <lb ed="#L" n="125"/>dam mala puniuntur tantum in anima absque corpore; sicut 
      pec<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cata illorum qui sunt in purgatorio, vbi sunt animae sine 
      corpo<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ribus, ergo videtur quod illo modo possint omnia mala 
      suffi<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cienter puniri &amp; bona similiter remunerari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e181">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Iob 19. Scio 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod redemptor meus viuit, &amp; in nouissimo die de terra 
      surre<lb ed="#L" n="131" break="no"/>cturus sunt. Et apostolus 1. Corinth. 15. probat resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="132"/>futuram. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e194">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa istam quaestionem procedetur sic, 
      <lb ed="#L" n="134"/>quia primo ostendetur possibilitas resurrectionis hominum, 
      sup<lb ed="#L" n="135" break="no"/>posito quod in homine non sit alia forma quam anima 
      ratio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nalis, &amp; quod illa sit incorruptibilis. Et secundo declarabitur 
      <lb ed="#L" n="137"/>quod non solum potest esse, imo quod erit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e210">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--6--> PRIMVM patet tripliciter. Primo quia secundum quod 
      <lb ed="#L" n="139"/>habetur 8. metaphysicae, Non est alia quaerenda causa seu 
      ratio<lb ed="#L" n="140" break="no"/>quare ex materia &amp; forma fiat vnum praeter agens quod 
      intro<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ducit formam in materia. Ex hoc sic arguitur manentibus pris 
      <lb ed="#L" n="142"/>cipiis essentialibus rei corruptae, scilicet materia &amp; forma eisdem 
      <lb ed="#L" n="143"/>secundum numerum, &amp; agente quod potest illa vnire possibile est 
      <lb ed="#L" n="144"/>rem corruptam eandem numero reparari, sed corrupto nomine 
      <lb ed="#L" n="145"/>remanent principia essentialia eius eadem quae prius, scilicet 
      ma<lb ed="#L" n="146" break="no"/>teria &amp; forma, &amp; deus qui potest illa vnire, ergo homo 
      corru<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ptus potest idem in numero reparari. Maior patet, quia sicut cor 
      <lb ed="#L" n="148"/>ruptio compositi est per separationem suarum partium, siue post 
      cor<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ruptionem partes remaneant sine non, ita eius reparatio est per 
      <lb ed="#L" n="150"/>hoc quod ab inuicem partes eius reuniuntur, quae si vt prius eaedem 
      <lb ed="#L" n="151"/>sint, &amp; compositum erit idem quod prius. Minor patet similiter, 
      <lb ed="#L" n="152"/>quia corrupto homine remanet materia quae est ingenera bilis 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; incorruptibilis, sicut dicitur in fine primi Physicorum, remanet 
      <lb ed="#L" n="154"/>etiam anima rationalis, quae supponitur incorruptibilis &amp; esse 
      so<lb ed="#L" n="155" break="no"/>la forma substantialis hominis, deus etiam illa potest vnire, quia 
      <lb ed="#L" n="156"/>potest omne quod non implicat contradictionem, formam autem 
      <lb ed="#L" n="157"/>vniri materiae non implicat contradictionem, imo habet 
      ma<lb ed="#L" n="158" break="no"/>gnam aptitudinem, quu forma sit de se nata perEcere materiam 
      <lb ed="#L" n="159"/>&amp; materia sit de se nata perfici a forma, quare &amp;ca
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e262">
      <!--00748.xml-->
               <pb ed="#L" n="337-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>7 Sed contra rationem istam instatur dupliciter. Primo 
      qui<lb ed="#L" n="2" break="no"/>non est eadem res numero, vbi non est idem esse numero, sed 
      <lb ed="#L" n="3"/>homo reparatus &amp; prius existens non habet idem esse numero 
      <lb ed="#L" n="4"/>ergo non est idem homo numero. Maior de se patet, sed mino 
      <lb ed="#L" n="5"/>probatur, quia sicut generatio est de non esse ad esse, ita 
      corru<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ptio est ab esse ad non esse, sed in generatio non esse tollitur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>esse acquiritur, ergo in corruptione esse tenetur, &amp; non esse 
      ac<lb ed="#L" n="8" break="no"/>quiritur sed esse hominis corrupti non reparatur idem secundim 
      <lb ed="#L" n="9"/>numerum, vel saltem praecedens ratio hoc non probat, quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>non dicit aliquid idem numero redire, nisi per hoc quod parte: 
      <lb ed="#L" n="11"/>eius remanent, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e295">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--8--> Secundo sic, quia videtur quod si illa ratio esset bona, posset 
      di<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ci quod resurrectio posset fieri sola virtute naturae, nec 
      requirere<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur ad eam aliqua actio Dei praeter illam qua Deus conserua 
      <lb ed="#L" n="15"/>res in esse, quia maior est inclinatio formae ad materiam, quan 
      <lb ed="#L" n="16"/>inclinatio corporis naturalis ad locum suum, sed corpus 
      natu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rale extra locum suum existens, puta graue existens sursum ad 
      <lb ed="#L" n="18"/>hoc quod descendat deorsum non requirit aliquid per se mouens, 
      <lb ed="#L" n="19"/>sed solum remouens prohibens (vt apparet ex 8. Physic.) quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>ad naturam grauis conseruatam in esse per se sequitur talis 
      mo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tus, remoto prohibente, ergo similiter ad hoc quod forma 
      separa<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ta a materia, vt anima reuniatur materiae, non requiritur 
      ali<lb ed="#L" n="23" break="no"/>quod vniens effectiue, &amp; per se quod noua actione vniat ipsan 
      <lb ed="#L" n="24"/>materiae, sed sufficit conseruatio naturae eius ad quam 
      sequi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tur talis vnio naturaliter remotis dispositionibus contrariis: 
      <lb ed="#L" n="26"/>materia, quae prohibebant vsnionem. Istae autem remouentu 
      <lb ed="#L" n="27"/>in generatione singulorum hominum, ergo videtur quod in 
      ge<lb ed="#L" n="28" break="no"/>neratione singulorum hominum animae quae erant separatae 
      na<lb ed="#L" n="29" break="no"/>turaliter materiae vniantur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e340">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--9.--> Ad primum argumentum istorum dicendum quod non 
      concludi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>siue esse sit aliquid additum supra essentiam, siue vnum cum 
      essen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tia. Si enim sit additum essentiae, tunc non competit composite 
      <lb ed="#L" n="33"/>nisi ratione formae, per materiam enim compositum non habe 
      <lb ed="#L" n="34"/>aliquod esse actuale de quo loquimur, sed tantum posse, ita vi 
      <lb ed="#L" n="35"/>materia primo recipiat formam, &amp; mediante forma esse actu, 
      si<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quod forma est immediatum receptiuum ipsius esse, &amp; ratio 
      reci<lb ed="#L" n="37" break="no"/>piendi ipsi materiae, &amp; hoc modo corrupto homine non 
      cor<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rumpitur esse, sed remanet in anima separata, &amp; idem redit 
      ani<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ma reunita. Et quod dicitur contra hoc quod per corruptionem esse 
      <lb ed="#L" n="40"/>amittitur, verum est, non tamen vt omnino non sit, sed vt non 
      <lb ed="#L" n="41"/>sit esse compositi quod corrumpitur. Quod si dicatur quod oporte 
      <lb ed="#L" n="42"/>ipsum corrumpi omnino vt non sit, sicut in generatione 
      opor<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tet esse acquiri, ita vt de nouo sit, dicendum quod non valet, quia 
      <lb ed="#L" n="44"/>secundum Philos. 12. Metaph. causae formales non praeexistum 
      <lb ed="#L" n="45"/>generato, forma enim quae est terminus generationis nullo 
      mo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>do praeexistit generationi aut genito, post corruptionem 
      tam<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nihil prohibet aliquam formam remanero, vt ibidem dicitur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="48"/>idem est de esse consequente formam, &amp; sic patet quod non 
      opor<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tet esse hominis simpliciter corrumpi corrupto homine. Datc 
      <lb ed="#L" n="50"/>etiam qued corrumperetur nec iteraretur idem numero, non 
      pro<lb ed="#L" n="51" break="no"/>pter hoc sequeretur non rediret idem homo numero, quia 
      se<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cundum hanc viam esse non pertinet ad essentiam, sed est 
      ali<lb ed="#L" n="53" break="no"/>quid posterius consequens eam. &amp; ideo facta variatione in esse, 
      <lb ed="#L" n="54"/>non oportet necessario variationem fieri in essentia. Si autem esse 
      <lb ed="#L" n="55"/>sit idem cum essentia, tunc per resurrectionem redibit idem nu 
      <lb ed="#L" n="56"/>mero, per rationem prius factam, quia esse vel est idem cum 
      mate<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ria, vel cum forma, vel cum toto composito, sed quicquid istorum 
      <lb ed="#L" n="58"/>detur, habetur propositum, quia tam materia quam forma 
      ho<lb ed="#L" n="59" break="no"/>minis remanent, &amp; compositum etiam idem redit propter 
      iden<lb ed="#L" n="60" break="no"/>titatem partium, quare &amp; esse, si sit idem cum composito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e412">
               <lb ed="#L" n="61"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum concedendo totum processum 
      ra<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tionis vsque ad illud quod dicitur quod in generatione 
      singulo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>rum hominum remouentur ea quae impediunt animam separat? 
      <lb ed="#L" n="64"/>vniri materiae, hoc enim non est verum, licet enim materia prim: 
      <lb ed="#L" n="65"/>secundum se nata sit recipere omnem formam, non tamen vt sub 
      <lb ed="#L" n="66"/>est virtuti talis motoris (scilicet virtuti formatiuae quae est in se 
      <lb ed="#L" n="67"/>mine) sic enim disponitur solum ad susceptionem animae de 
      no<lb ed="#L" n="68" break="no"/>uo creatae, quia in actionibus naturalibus semper disponitur 
      ma<lb ed="#L" n="69" break="no"/>teria ad formam recipiendam nondum existentem, sed de nouc 
      <lb ed="#L" n="70"/>producendam. Cursus enim naturae non habet quod forma qua 
      <lb ed="#L" n="71"/>est terminus generationis, vel cuiuslibet actionis naturalis non 
      <lb ed="#L" n="72"/>praeexistit generationi, vt habetur 12. Metaph. Item si per agen 
      <lb ed="#L" n="73"/>naturale disponeretur materia ad susceptionem animae 
      separa<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tae, qua ratione disponeretur ad vnam, eadem, ratione dispone 
      <lb ed="#L" n="75"/>retus ad aliam &amp; ad quamlibet, non est dicendum quod ad qua 
      <lb ed="#L" n="76"/>libet, quia qua ratione reciperetur vna, eadem ratione omnes 
      <lb ed="#L" n="77"/>quod nonest possibile, ergo ad nullam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e454">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--11--> SECVNDA ratio principalis talis, est qui potest majus 
      <lb ed="#L" n="79"/>potest &amp; minus in his saltem in quibus minus includitur in 
      ma<lb ed="#L" n="80" break="no"/>iori, sed majus est principia hominis producere, &amp; producta vni 
      <lb ed="#L" n="81"/>re quam ipsa supponere producta, &amp; ipsa vnire solum, hoc enim 
      <lb ed="#L" n="82"/>includitur in primo, sed deus potuit principia essentialia homi- 
      <!--00748.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>nis producere, &amp; producta vnire, sicut &amp; fecit in prima rerum 
      <lb ed="#L" n="84"/>creatione, ergo fortiori ratione potest principia essentialia 
      ho<lb ed="#L" n="85" break="no"/>minis iam producta &amp; manentia vnire, quod est hominem iam 
      <lb ed="#L" n="86"/>corruptum reparare. Sed contra hoc diceret aliquis, quia videm 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod agens naturale potest producere formam, &amp; producendo vnire 
      <lb ed="#L" n="88"/>quam tamen productam &amp; praeexistentem non potsest vnire materiae, si 
      <lb ed="#L" n="89"/>enim esset aliqua forma substantialis vel accidentalis separata a 
      <lb ed="#L" n="90"/>materia virtute diuina agens naturale non posset eam vnire 
      mate<lb ed="#L" n="91" break="no"/>riae, ergo dato quod deus possit principia essentialia hominis 
      <lb ed="#L" n="92"/>producere, &amp; producendo vnire, non sequitur tamen quod possit ea 
      <lb ed="#L" n="93"/>producta &amp; existentia vnire adinuicem. Et dicendum ad hoc quod 
      <lb ed="#L" n="94"/>non est simile de deo &amp; agente naturali, quia deus habet virtut? 
      <lb ed="#L" n="95"/>super formam, siue sit in materia, siue sit separata, agens vero na 
      <lb ed="#L" n="96"/>turale non habet virtutem super formam separatam a materia, quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>omnis actio agentis naturalis circa materiam est, &amp; ideo ad ea qu 
      <lb ed="#L" n="98"/>sunt a materia separata nullo modo attingit. Ex quo potest 
      si<lb ed="#L" n="99" break="no"/>argui, nihil potest facere vnionem aliquorum cuius virtus &amp; actic 
      <lb ed="#L" n="100"/>non attingunt ambo extrema vnionis, sed virtus seu actio 
      agen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tis naturalis non attingit formam a materia separatam, siue sit 
      se<lb ed="#L" n="102" break="no"/>parata ex natura propria (vt anima humana) siue virtute 
      diui<lb ed="#L" n="103" break="no"/>na, vt aliae formae immateriales siue substantiales, siue 
      accidenta<lb ed="#L" n="104" break="no"/>les, virtus autem &amp; actio diuina se extendunt aequaliter ad formam 
      <lb ed="#L" n="105"/>separatam &amp; non separatam, quare virtus diuina potest vnire 
      for<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mam separatam, non autem virtus naturalis agentis. Quod ergo 
      <lb ed="#L" n="107"/>dictum fuit prius, quod majus est producere, &amp; producta vnire 
      <lb ed="#L" n="108"/>quam solum vnire praeexistentia, verum est de agente, cuius 
      vi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tus se extendit ad formam separatam sicut ad non separatam 
      <lb ed="#L" n="110"/>tunc enim vnum includitur in altero, sicut minus in maiori. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e535">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--12--> TERTIA ratio principalis est illa, non est difficilius 
      ani<lb ed="#L" n="112" break="no"/>mam intellectiuam reunire corpori postquam fuit separata quam 
      <lb ed="#L" n="113"/>si fuisset producta per se existens ante corpus, quia non minorem 
      <lb ed="#L" n="114"/>ordinem, nec minorem inclinationem habet ad corpus anima 
      <lb ed="#L" n="115"/>quae iam fuit corpori vnita, quam si nunquam fuisset corpori 
      vni<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ta, sed deus potuit animam intellectiuam producere per se 
      exi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>stentem ante quam fuisset corpori coniuncta, &amp; postea corpori 
      <lb ed="#L" n="118"/>vnire, hoc enim Aug. sensit de anima humana primi hominis, 
      <lb ed="#L" n="119"/>scilicet quod fuit producta cum angelis, &amp; sexta die in formatione 
      <lb ed="#L" n="120"/>hominis corpori vnita, ergo multo fortius potest deus animan 
      <lb ed="#L" n="121"/>a corpore separatam corpori reunire, quod est hominem 
      corru<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ptum reparare per resurrectionem. Patet ergo quod si in 
      homi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ne non sit alia forma substantialis praeter animam intellectiuam, 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; illa sit incorruptibilis, quod deus potest ipsum corruptum 
      eun<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dem numero reparare, &amp; idem esset si in homine esset forma 
      cor<lb ed="#L" n="126" break="no"/>poreitatis ingenerabilis &amp; incorruptibilis, vt quidam posuerunt. 
      <lb ed="#L" n="127"/>Patet etiam quod talis reparatio non esset naturalis, quamuis esset. 
      <lb ed="#L" n="128"/>via ad naturam, quia esset via ad formam quae potissime dicitur na 
      <lb ed="#L" n="129"/>tura, tum quia non esset a principio actiuo naturali, tum quia non esset 
      <lb ed="#L" n="130"/>secundum modum &amp; ordinem naturalem, &amp; sic patet primum principale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e583">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--13--> Quantum ad secundum, scilicet, an resurrectio sit de facto 
      <lb ed="#L" n="132"/>futura, tenendum est infallibiliter quod sic, potissime propte 
      <lb ed="#L" n="133"/>auctoritatem scripturae, quae hoc dicit in pluribus locis, potest 
      <lb ed="#L" n="134"/>etiam hoc persuaderi. Primo ex ordine naturae sic, Non dece 
      <lb ed="#L" n="135"/>auctorem naturae potissimam inter creaturas relinquere impe 
      <lb ed="#L" n="136"/>fectam quo ad inclinationem naturae, sed anima rationalis est 
      <lb ed="#L" n="137"/>vna de potissimis &amp; nobilioribus creaturis, vtpote ad 
      imagi<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nem dei facta, ergo non decet eam imperpetuum remanere 
      im<lb ed="#L" n="139" break="no"/>perfectam quoad inclinationem naturae, maneret autem 
      imper<lb ed="#L" n="140" break="no"/>fecta, si semper esset a corpore separata, quum naturaliter 
      ap<lb ed="#L" n="141" break="no"/>petat vniri corpori, sicut forma materiae, ergo decet auctorem 
      na<lb ed="#L" n="142" break="no"/>turae eam corpori reunire, quod fiet in resurrectione. Secunde 
      <lb ed="#L" n="143"/>patet idem ex ordine iustitiae sic, decet diuinam iustitiam vt ille 
      <lb ed="#L" n="144"/>qui meruerit praemietur, &amp; qui demeruerit puniatur, sed 
      meri<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tum &amp; demeritum licet principaliter consistant in actibus ipsius 
      <lb ed="#L" n="146"/>animae, tamen ad hoc operatur totum compositum, quia 
      actio<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nes sunt suppositorum, ad hoc etiam cooperantur virtutes quae 
      <lb ed="#L" n="148"/>sunt totius compositi, vt sensus, &amp; phantasia, sine quibus non sunt 
      <lb ed="#L" n="149"/>intelligere &amp; velle, nec per consequens meritum nec 
      demeri<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ritum, solus etiam status animae in corpore est status 
      meren<lb ed="#L" n="151" break="no"/>&amp; demerendi, quia post mortem nullum est meritum aut deme 
      <lb ed="#L" n="152"/>ritum, ergo decet diuinam iustitiam vt homo praemietur vel pi 
      <lb ed="#L" n="153"/>niatur, non solum in anima, sed etiam in toto composito, quod 
      <lb ed="#L" n="154"/>non potest esse nisi per resurrectionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e640">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum dicendum quod plures actiones 
      <lb ed="#L" n="156"/>per quarum quamlibet producitur terminus actionis, ita vt sit, 
      <lb ed="#L" n="157"/>&amp; non solum vt fit in hoc, non possunt terminari ad eundem 
      te<lb ed="#L" n="158" break="no"/>minum numero, sed secundum multiplicationem talium, actioni 
      <lb ed="#L" n="159"/>est multiplicatio terminorum, si autem sint tales actiones per 
      qua<lb ed="#L" n="160" break="no"/>rum neutram acquiratur terminus vt sit per se, sed solum vt sit in 
      <lb ed="#L" n="161"/>alio vel aliud in ipso, vel si per vnam earum acquiratur terminus, vi 
      <lb ed="#L" n="162"/>sit, per aliam vero non acquiratur vt sit, sed solum vt sit in hoc vel 
      <lb ed="#L" n="163"/>aliud in ipso, tales actiones possunt esse ad eundem terminum nu 
      <lb ed="#L" n="164"/>mero, sicut patet in motibus localibus, quia enim per motum non 
      <!--00749.xml-->
      <pb ed="#L" n="338-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>acquiritur locus vt sit, sed solum vt mobile sit in loco, ideo plure 
      <lb ed="#L" n="2"/>motus possunt esse ad eundem locum, nunc est ita quod 
      generatio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>&amp; resurrectio sunt tales actiones quod per generationem acquiritur 
      <lb ed="#L" n="4"/>terminus vt sit siue completiue siue dispositiue, per resurrectio 
      <lb ed="#L" n="5"/>nem vero non acquiritur vt sit, sed solum vt sit in hoc, hoc est vt 
      ani<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ma sit in tali materia, &amp; ideo hae duae actiones possunt ad eunde 
      <lb ed="#L" n="7"/>terminum numero terminari, illud autem magis patebit inferius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e689">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod dictum philosophi veritatem habe 
      <lb ed="#L" n="9"/>in his quorum substantia deperit non solum quo ad totum 
      composi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tum, sed etiam quo ad aliquam eius partem, scilicet quo ad formam 
      <lb ed="#L" n="11"/>quae per corruptionem cedit in potentiam materiae qualia sunt 
      <lb ed="#L" n="12"/>omnia generabilia &amp; corruptibilia praeter hominem. Si autem 
      ha<lb ed="#L" n="13" break="no"/>beat veritatem in omnibus generabilibus &amp; corruptibilibus 
      <lb ed="#L" n="14"/>oportet quod hoc intelligatur quo ad actionem naturae &amp; non quo ad 
      <lb ed="#L" n="15"/>virtutem diuina quae praeter cursum naturae multa facere potest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e277520-d1e711">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--16--> Ad tertium dicendum quod finalis &amp; completa 
      numerati<lb ed="#L" n="17" break="no"/>bonorum &amp; punitio malorum non potest esse in anima solum 
      <lb ed="#L" n="18"/>sed in toto composito, &amp; quod arguitur de illis qui sunt in 
      pur<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gatorio qui puniuntur solum in anima. Dicendum quod illi ni 
      <lb ed="#L" n="20"/>merentur finalem punitionem cum non sint damnati 
      simplici<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ter sed saluandi, puniuntur tamen secundum quid quatenus sunt 
      <lb ed="#L" n="22"/>debitores alicuius poenae citro poenam finalem damnatorum 
      sim<lb ed="#L" n="23" break="no"/>pliciter qui punientur in anima &amp; corpore. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>