<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="105-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2280"><!-- l1d48q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2280-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2280-Hd1e103" type="question-title">Utrum voluntas nostra possit conformari voluntati divinae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e106">
               <lb ed="#L" n="117"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Vtrum voluntas nostras possit conformari 
      <lb ed="#L" n="119"/>voluntati diuinae. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Nihil Thom. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e117">
               <lb ed="#L" n="121"/>CIRCA distinctionem istam duo quaeruntur. Pri 
      <lb ed="#L" n="122"/>simum est, vtrum voluntas nostra possit 
      confor<lb ed="#L" n="123" break="no"/>mari voluntati diuinae. Secundum est vtrum omnes 
      <lb ed="#L" n="124"/>teneantur ad conformandum voluntatem suam 
      <lb ed="#L" n="125"/>diuinae voluntati, maxime quantum ad volitum 
      <lb ed="#L" n="126"/>Ad primum sic proceditur. Et videtur quod voluntas nostri 
      <lb ed="#L" n="127"/>non possit conformari voluntati diuinae, quia conformitas est 
      <lb ed="#L" n="128"/>conuenientia duorum in vna forma, sed voluntas diuina &amp; no 
      <lb ed="#L" n="129"/>stra non possunt in aliqua forma vna conuenire, neque 
      secun<lb ed="#L" n="130" break="no"/>dum speciem, neque secundum genus, ergo non potest inter 
      <lb ed="#L" n="131"/>eas esse aliqua conformitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e143">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--2--> Item relatiua aequiparentiae ad conuertentiam ducuntur, 
      <lb ed="#L" n="133"/>sed conformitas est relatio aequiparentiae, ergo si voluntas nostra 
      <lb ed="#L" n="134"/>diceretur conformari voluntati diuinae, sequeretur qud voluntas 
      <lb ed="#L" n="135"/>diuina posset dici conformari voluntati nostrae, quod non dicimus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e157">
               <lb ed="#L" n="136"/>IN CONTRARIVM est, quia voluntas vere 
      <lb ed="#L" n="137"/>obedientis conformatur voluntati praecipientis, sed multi sunt 
      <lb ed="#L" n="138"/>vere obedientes diuinis praeceptis, ergo voluntas multorum 
      <lb ed="#L" n="139"/>conformatur voluntati diuinae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e168">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Cum quaerimus de conformitate 
      <lb ed="#L" n="141"/>voluntatis nostrae ad diuinam, aut quaerimus de conformitat. 
      <lb ed="#L" n="142"/>earum secundum esse reale vel in essendo, prout quaelibet est 
      <lb ed="#L" n="143"/>quaedam res secundum se, aut quaerimus de conformitate 
      ea<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rum secundum tendentiam in obiectum. Primo modo, 
      quaeli<lb ed="#L" n="145" break="no"/>bet voluntas creata conformatur voluntati diuinae. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tio est, quia omnis imago est aliquo modo conformis rei, cuius 
      <lb ed="#L" n="147"/>est imago, sed omnis voluntas creata est imago voluntatis 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>uinae, ergo est aliquo modo ei conformis. haec autem 
      conformi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tas non est participando eandem naturam specificam, sed in 
      <lb ed="#L" n="150"/>participando aliam, speciei tamen demonstratiuam, sicut 
      ex<lb ed="#L" n="151" break="no"/>positum fuit suprâ, dist. 3. lib. 2. dist. 16. Sed de hac conformitate 
      <lb ed="#L" n="152"/>non quaerimus nunc, sed de illa quae est secundum tendentiam 
      <lb ed="#L" n="153"/>in obiectum, secundum quam sortitur esse morale secundum 
      <lb ed="#L" n="154"/>quod dicitur bona vel mala moraliter. Circa quam 
      consideran<lb ed="#L" n="155" break="no"/>dum est quod talis conformitas plurium voluntatum semper 
      atten<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ditur secundum aliquid vnum: illud autem vnum aut se habet 
      <lb ed="#L" n="157"/>ad vtranque voluntatem consimiliter, vtpote quando duo 
      vo<lb ed="#L" n="158" break="no"/>lunt idem, vel propter idem, vel secundum eundem habitum, 
      <lb ed="#L" n="159"/>aut se habet dissimiliter, sed tamen correspondenter (sicut quum 
      <lb ed="#L" n="160"/>aliquis vult aliquam rem, alius autem non vult eam) vult tamen 
      <!--00276.xml-->
      <pb ed="#L" n="105-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; placet ei quod primus eam velit, sicut Abraham voluit 
      oc<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cidere filium, Deus autem hoc non voluit simpliciter, tamer 
      <lb ed="#L" n="3"/>voluit quod Abraham illud vellet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e231">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--5--> Quantum ad primum modum attenditur triplex conformitas 
      <lb ed="#L" n="5"/>vna quantum ad obiectum, quando idem est volitum, quae vocatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>conformitas secundum causam materialem, vocando materiam, ni 
      <lb ed="#L" n="7"/>in qua fit actus voluntatis, sed circa quam est obiectiue. Secunda 
      <lb ed="#L" n="8"/>conformitas est, quantum ad habitum, quando duo eodem habitu 
      ali<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quid volunt, puta iustitia vel charitate, &amp; haec vocatur conformi 
      <lb ed="#L" n="10"/>tas secundum causam formalem, quatenus habitus est quaedam 
      for<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ma potentiae dans modum actui. Tertia est secundum causam 
      fi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nalem, vt quum plures volunt aliquid propter eundem finem. 
      Con<lb ed="#L" n="13" break="no"/>formitas autem quae attenditur penes secundum modum 
      voca<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur a quibusdam conformitas secundum causam efficientem, sci 
      <lb ed="#L" n="15"/>licet quando aliquis vult illud quod alius vult eum velle. &amp; istuc 
      <lb ed="#L" n="16"/>est verum, vbi velle vnius est causa mouens &amp; inclinans 
      volunta<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tem alterius, quia tunc vnum velle est aliquo modo causa efficien 
      <lb ed="#L" n="18"/>alterius, vbi autem non est sic, locum non habet quod dicitur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e268">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--6--> Ex his patet quod quaeritur, scilicet quod voluntas nostra 
      po<lb ed="#L" n="20" break="no"/>test conformari voluntati diuinae, primo modo, scilicet quoad 
      <lb ed="#L" n="21"/>volitum, potest enim homo idem velle quod deus vult, vt de se patet 
      <lb ed="#L" n="22"/>sed secudo modo proprie non potest, quia non potest esse in deo &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>homine habitus vnius rationis, secundum analogiam tamen dicitur 
      <lb ed="#L" n="24"/>in deo charitas &amp; in nobis. Quantum autem ad tertium modum, 
      <lb ed="#L" n="25"/>possibilis est conformitas inter nos &amp; deum, quia sicut deus vuli 
      <lb ed="#L" n="26"/>omnia propter se, &amp; nos possumus velle eadem vel etiam 
      ali<lb ed="#L" n="27" break="no"/>propter deum. De quarto autem modo, scilicet quod velimus illud 
      <lb ed="#L" n="28"/>quod deus vult nos velle clarum est, quod est possibile, quia si 
      lo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quamur de voluntate antecedente, illa innotescit nobis per pra 
      <lb ed="#L" n="30"/>cepta iuris naturalis vel diuini. Constat autem quod possumus 
      vel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>le ea quae deus nobis praecepit, non enim praecipit impossibile. 
      <lb ed="#L" n="32"/>ad faciendum, &amp; multo minus ad volendum. Si vero loquamui 
      <lb ed="#L" n="33"/>de voluntate consequente, clarius est quod possimus ei conformari, 
      <lb ed="#L" n="34"/>quia quicquid deus vult tali voluntatae totum fit. Patet ergo qua 
      <lb ed="#L" n="35"/>liter possibilis est conformitas voluntatis nostrae ad diuinam.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e310">
               <lb ed="#L" n="36"/>Ad primum argumentum dicendum quod non omnis con 
      <lb ed="#L" n="37"/>formitas est secundum participationem eiusdem formae 
      speci<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ficae inhaerentis vel non inhaerentis, sed secundum plures alios 
      <lb ed="#L" n="39"/>modos qui tacti sunt in corpore solutionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2280-d1e321">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod conformari plus importat, 
      <lb ed="#L" n="41"/>quam esse conforme, quia conformari dicitur solum illud quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>habet quasi rationem imaginis, vel effectus proportionati 
      re<lb ed="#L" n="43" break="no"/>spectu alterius, quia conformari est fieri quasi ad alterius 
      for<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mam, &amp; istud non potest competere voluntati diuinae respectu 
      <lb ed="#L" n="45"/>voluntatis nostrae, sed econuerso, propter quod voluntas nostri 
      <lb ed="#L" n="46"/>dicitur conformari voluntati diuinae, &amp; non econuerso, sed esse 
      <lb ed="#L" n="47"/>conforme dicit absolute participationem vel proportionem 
      plu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>rium in vno, &amp; sic voluntas nostra dicitur conformis voluntat 
      <lb ed="#L" n="49"/>diuinae, &amp; econuerso, quamuis hoc quidam negant accipiente 
      <lb ed="#L" n="50"/>pro eodem esse conformem &amp; conformari, quae tamen non sun 
      <lb ed="#L" n="51"/>idem, sicut nec esse simile, &amp; assimilari. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>