<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="14-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e240"><!-- l1d2q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e240-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e240-Hd1e103" type="question-title">Utrum sit tantum unus Deus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e106">
               <lb ed="#L" n="102"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Vtrum sit vnus Deus. 
      <lb ed="#L" n="104"/>Thom. 1. 9. 11. 4r. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e115">
               <lb ed="#L" n="105"/>CIRCA distinctionem istam quaeruntur tra i 
      pri<lb ed="#L" n="106" break="no"/>mum est, de vnitate essentiae diuinae: secundum est 
      <lb ed="#L" n="107"/>de pluralitate attributorum: tertium est, de 
      pluralita<lb ed="#L" n="108" break="no"/>te personarum. Quantum ad primum, quaeritur, 1 
      <lb ed="#L" n="109"/>vtrum sit tantum vnus Deus: &amp; arguitur quod non, quia magis &amp; 
      <lb ed="#L" n="110"/>minus tale, dicuntur per reductionem ad aliquid quod est 
      <lb ed="#L" n="111"/>summe tale: sed in rebus est dare aliquid magis malum, &amp; 
      mi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>nus malum: ergo est dare summe malum: sed summe malum 
      <lb ed="#L" n="113"/>non potest causari a summo bono, vt probabitur: ergo sicut ess 
      <lb ed="#L" n="114"/>dare summe bonum, &amp; a nullo causatum, &amp; causam omnium 
      <lb ed="#L" n="115"/>bonorum: ita, vt videtur, est dare summum malum, a nullo cau 
      <lb ed="#L" n="116"/>satum, &amp; causam omnium malorum: &amp; sic erunt duo Dij, vnus 
      <lb ed="#L" n="117"/>bonus, &amp; alter malus. Probatio assumpti, scilicet quod summe 
      <lb ed="#L" n="118"/>malum non possit causari a summe bono, quia causa habet in 
      <lb ed="#L" n="119"/>se effectum virtualiter: sed summe bonum nihil habet de 
      sum<lb ed="#L" n="120" break="no"/>me malo, nec formaliter nec virtualiter: ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e152">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--2--> Item quicquid perfectionis est in creaturis, totum est Dec 
      <lb ed="#L" n="122"/>attribuendum: sed facere sibi simile, est perfectionis in 
      creatu<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ris, vt patet per Philosophum 4. Meteor. qui dicit, quod 
      perfe<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ctum est, quod potest facere sibi simile: ergo Deus potest face 
      <lb ed="#L" n="125"/>re alium Deum: ergo plures Dij sunt, vel saltem esse possunt.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e169">
               <lb ed="#L" n="126"/>IN CONTRARIVM est, quod dicitur Exod. 20. &amp; 
      <lb ed="#L" n="127"/>Deut. 6. Dominus Deus tuus, vnus est Deus. &amp; Philosophus 12. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Metaphysi. in fine, concludit, quod entia nolunt male disponi: 
      <lb ed="#L" n="129"/>nec bona multitudo est principium: vnus ergo princeps. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e180">
               <lb ed="#L" n="130"/>RESPONSIO. Ista quaestio supponit vnum, videlicet quod 
      <lb ed="#L" n="131"/>Deus sit: &amp; quaerit aliud, scilicet vtrum sit tantum vnus Deus 
      <lb ed="#L" n="132"/>an plures. De hoc quod supponitur, patebit veritas in sequenti 2 
      <lb ed="#L" n="133"/>dis. &amp; nunc supponimus Deum esse, intelligendo nomine Dei 
      <lb ed="#L" n="134"/>illud, quod est primum &amp; perfectissimum in entibus: quo 
      sup<lb ed="#L" n="135" break="no"/>posito, dicenda sunt duo de quaestione proposita. Primum est, 
      <lb ed="#L" n="136"/>quod impossibile est esse plures Deos specie differentes. 
      Se<lb ed="#L" n="137" break="no"/>cundum est, quod impossibile est, quod sint plures Dij, qui sub 
      <lb ed="#L" n="138"/>eadem specie differant solo numero. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e202">
               <lb ed="#L" n="139"/>Primum patet dupliciter, primo ex creaturarum ordin 
      <lb ed="#L" n="140"/>sic: quicunque ordinem habent essentialem secundum gradum 
      <lb ed="#L" n="141"/>specificum naturae, ordinantur sub vno secundum speciem, quod 
      <lb ed="#L" n="142"/>est supremum, &amp; perfectissimum in illo ordine: sed quaecunque 
      <lb ed="#L" n="143"/>species substantiarum sunt, vel esse possunt, habent inter se 
      <lb ed="#L" n="144"/>ordinem essentialem secundum gradus specificos naturae: 
      er<lb ed="#L" n="145" break="no"/>go omnes species substantiae quae sunt, &amp; esse possunt, 
      ordi<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nantur sub vno secundum speciem, quod est supremum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="147"/>perfectissimum inter omnes substantias, &amp; per consequens 
      <lb ed="#L" n="148"/>est perfectissimum simpliciter. Et hoc vocamus Deum: ergi 
      <lb ed="#L" n="149"/>non est nisi vnus Deus, saltem secundum speciem. Maior patet, 
      <lb ed="#L" n="150"/>quia supposito, quod in gradibus specificis entium sit dare 
      perfe<lb ed="#L" n="151" break="no"/>ctissimum &amp; supremum, vt nunc supponitur, &amp; postea 
      proba<lb ed="#L" n="152" break="no"/>bitur, &amp; inter omnes species est ordo secundum gradum 
      per<lb ed="#L" n="153" break="no"/>fectionis: necesse est quod in ordine isto deueniatur ad vnam 
      <lb ed="#L" n="154"/>speciem perfectissimam, in qua sit status. Si enim stareturex 
      <lb ed="#L" n="155"/>aequo in pluribus, &amp; non in vna, illae plures non haberent inter 
      <lb ed="#L" n="156"/>se ordinem secundum gradum perfectionis naturalis: cuius 
      op<lb ed="#L" n="157" break="no"/>positum assumitur in maiori propositione. Minor probatur, 
      <lb ed="#L" n="158"/>scilicet quod quaecunque sunt, aut esse possunt, habent inter se 
      <lb ed="#L" n="159"/>ordinem essentialem secundum gradum naturae (loquendo 
      de<lb ed="#L" n="160" break="no"/>speciebus, quia indiuidua sub specie non habent ordinem 
      in<lb ed="#L" n="161" break="no"/>ter se, nisi tantum per accidens) hoc autem patet assumendo 
      <!--00094.xml-->
      <pb ed="#L" n="14-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dictum Philoso. 8. Metaph. vbi dicit, quod species rerum sunt sicut 
      <lb ed="#L" n="2"/>numeri. Videmus autem in speciebus numerorum, quod plures species 
      <lb ed="#L" n="3"/>numerorum nec sunt nec esse possunt quacunque virtute quae 
      <lb ed="#L" n="4"/>aeque distent ab vnitate: sed necessario vna distat mediante 
      al<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tera, tanquam habentia necessarium ordinem inter se, &amp; ad 
      vni<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tatem vt patet inducendo in omnibus speciebus numerorum. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Denarius &amp; quaternarius non aequaliter distant ab vnitate: sed 
      <lb ed="#L" n="8"/>quaternarius mediante ternario: nec potest virtute diuina fieri 
      <lb ed="#L" n="9"/>species numeri, quae aequaliter cum ternario distet ab vnitate, 
      <lb ed="#L" n="10"/>sed necessario plus vel minus, incidendo in ordinem specierum 
      nu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>meri: ergo similiter est in speciebus rerum, quod non sunt plures spe 
      <lb ed="#L" n="12"/>cies: nec esse possunt quacunque virtute, aeque distantes a primo, 
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; non habentes inter se ordinem: sed necessario ordinantur inter 
      <lb ed="#L" n="14"/>se, secundum gradum naturae. Istud autem magis patebit infra 
      <lb ed="#L" n="15"/>n. dist. 44. Sic ergo patet minor: sequitur conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e293">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--6--> Secundo patet idem, ex operatione specierum secundum perfectionem 
      <lb ed="#L" n="17"/>maiorem &amp; minorem sic: Illud non est Deus, quo est dare aliquid 
      perfe<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctius, qua nomine Dei intelligimus illud, quod est perfectissimum: 
      <lb ed="#L" n="19"/>sed vbicumque sunt duo, quae species differunt vnum est altero 
      perfe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctius (quia impossibile est duas species esse in eodem gradu 
      per<lb ed="#L" n="21" break="no"/>fectionis, vt iam dictum est.) ergo illud alterum non potest esse Deus
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e311">
               <lb ed="#L" n="22"/>SECVNDVM patet scilicet quod non possunt esse plures dij 
      <lb ed="#L" n="23"/>solo numero differentes. Et hoc sic: Omnis natura, quae est non 
      <lb ed="#L" n="24"/>solum ab alio plurificabilis, sed etiam de se plurificata, non est vna 
      <lb ed="#L" n="25"/>secundum speciem sed natura diuina non est ab alio plurificabilis 
      <lb ed="#L" n="26"/>effectiue, cum non habeat causam agentem priorem se. Et ideo si fit in 
      <lb ed="#L" n="27"/>pluribus, est in eis de se &amp; ex se plurificata: ergo talis natura non 
      <lb ed="#L" n="28"/>est vna secundum speciem in illis pluribus. Et ita non differunt solo 
      <lb ed="#L" n="29"/>numero. Minor est manifesta: sed maior probatur. In hoc enim 
      <lb ed="#L" n="30"/>distinguuntur natura speciei, &amp; natura generis, quia natura 
      spe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ciei potest tota saluari in vnico indiuiduo, genus autem non. Et 
      <lb ed="#L" n="32"/>hoc est, quia genus importat pluralitatem naturarum, quae in vno 
      <lb ed="#L" n="33"/>indiuiduo esse non potest. Natura enim generis est de se plures 
      <lb ed="#L" n="34"/>propter quod dicitur 7. Physic. qui aequiuocatione latent in 
      gene<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ribus, sed natura speciei de se non est plures, cum possit saluari 
      <lb ed="#L" n="36"/>in vnico supposito. Est tamen in aliquibus plurificabilis per 
      actio<lb ed="#L" n="37" break="no"/>nem agentis iterabilem, vt patebit in 2. lib. dist. 3. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e348">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--8--> Item omnis natura, quae est plurificabilis in multa solo 
      nu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mero differentia, quantum est de se, potest multiplicari in plura, 
      <lb ed="#L" n="40"/>sicut in duo vel tria, imo in infinita, saltem successiue, sicut 
      expe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>rientia docet de omnibus multiplicabilibus in numeris 
      secun<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dum eandem speciem.) Si ergo natura diuina esset multiplicabilis 
      <lb ed="#L" n="43"/>secundum numerum, ita vt essent plures Dij sub eadem specie solo 
      <lb ed="#L" n="44"/>numero differentes: sequeretur, quod possent esse non solum duo Dij, 
      <lb ed="#L" n="45"/>sed quotcunque. Et quia quicquid est possibile in natura diuina 
      <lb ed="#L" n="46"/>totum est in ea necessario, quia ipsa est necesse esse: ideo 
      sequere<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tur, quod essent Dij infiniti, non solum potentia, sed in actu: quia in ea 
      <lb ed="#L" n="48"/>nihil est possibile, quod non sit in actu. Hoc autem est impossibile 
      <lb ed="#L" n="49"/>ergo. &amp; illud. ex quo sequitur scz, quod natura diuina sit plurificabi. 
      <lb ed="#L" n="50"/>lis in multa solo numero differentia. Sic ergo patet, quod non possunt 
      <lb ed="#L" n="51"/>esse plures dij specie differentes, aut solo num. nullo ergo modo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e384">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum, cum dicitur, quod magis &amp; 
      mi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nus tale dicuntur, &amp;c. dicendum est, quod haec habent solum 
      ve<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ritatem in effectibus positiuis, non autem in priuatiuis. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tio est, quia vnunquodque reducitur in causam suam, sicut ab ea 
      <lb ed="#L" n="56"/>procedit. Effectus autem positiui habent causam positiuam, &amp; po 
      <lb ed="#L" n="57"/>sitiue influentem: &amp; ideo positiue reducuntur in eam. Et 
      propte<lb ed="#L" n="58" break="no"/>hoc, vbi est magis &amp; minus positiue dictum, oportet dare 
      ali<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quid summe tale. Priuatiua autem non habent causam positiuam 
      <lb ed="#L" n="60"/>„ &amp; positiue influentem, sed magis deficientem, &amp; ideo non reducum 
      <lb ed="#L" n="61"/>tur in causam positiue influentem, ita vt sit aliquid summe 
      pri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>uatiuum, quod sua influentia causet alia priuatiua. Sed 
      redu<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cuntur in causam positiuam, non a qua fiant per se, sed quae 
      po<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tuit deficere, &amp; deficit. Et ideo malum cum dicat priuationem, 
      <lb ed="#L" n="65"/>non arguit, esse aliquod summe malum, a quo causetur, sed 
      tan<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tum arguit, esset bonum, quod possit plus vel minus deficere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e240-d1e421">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--10.--> Ad secundum, cum dicitur, quod illud quod est perfectionis in 
      <lb ed="#L" n="68"/>creaturis, debet Deo attribui, dicendum quod verum est, sed 
      intel<lb ed="#L" n="69" break="no"/>ligendum est, quod naturam non reperiri in pluribus suppositis, est 
      <lb ed="#L" n="70"/>perfectionis: plurificari autem in eis, est imperfectionis. Primum 
      <lb ed="#L" n="71"/>enim arguit illimitationem: secundum autem arguit limitationem. 
      <lb ed="#L" n="72"/>Et similiter arguit imperfectionem &amp; limitationem, habere ex 
      <lb ed="#L" n="73"/>alio entitatem; vt argutum fuit in positione: tollamus ergo, quod 
      <lb ed="#L" n="74"/>est imperfectionis, scilicet naturam plurificari, &amp; remanet id, 
      <lb ed="#L" n="75"/>quo dest perfectionis, scilicet naturam inueniri in pluribus 
      sup<lb ed="#L" n="76" break="no"/>positis, &amp; hoc attribuendum est diuinis, &amp; vere attribuitur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>