<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="320-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e263836"><!-- l4d29q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e263836-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e263836-Hd1e103" type="question-title">Utrum consensus possit esse coactus: vel vtrum 
      voluntas possit cogi ad consensum vel ad 
      quemcunque alium actum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e106">
               <lb ed="#L" n="28"/>QUAESTIO PRIMA 
      <lb ed="#L" n="29"/>Vtrum consensus possit esse coactus: vel vtrum 
      <lb ed="#L" n="30"/>voluntas possit cogi ad consensum vel ad 
      <lb ed="#L" n="31"/>quemcunque alium actum. 
      <lb ed="#L" n="32"/>In 2.di. 25. 43. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e119">
               <lb ed="#L" n="33"/>CIRCA distinctionem istam primum quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="34"/>consensus possit esse coactus: vel generalius 
      <lb ed="#L" n="35"/>vtrum voluntas posset cogi ad consensum vel acd 
      <lb ed="#L" n="36"/>quemcunque alium actum. Et videtur quod sic: quia 
      <lb ed="#L" n="37"/>intellectus videtur esse nobilior voluntate, sed 
      in<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tellectus potest cogi per demonstrationem ad consentiendum 
      <lb ed="#L" n="39"/>alicui conclusioni, ergo &amp; voluntas potest cogi ad 
      consentien<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dum alicui sibi proposito. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e139">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--2.--> Item violentum seu coactum opponitur naturali &amp; 
      volunta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>rio (vt patet ex 3. Ethic. Ex quo sic arguitur: quando duo motu 
      <lb ed="#L" n="43"/>sunt contrarij si vnus est naturalis alter est violentus, vt pate 
      <lb ed="#L" n="44"/>in motu lapidis sursum &amp; deorsum, ergo similiter in 
      contrarii<lb ed="#L" n="45" break="no"/>actibus voluntatis si vnus est voluntarius, contrarius est 
      volen<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tus, sed voluntas successiue habet actus contrarios (quandoq 
      <lb ed="#L" n="47"/>enim volumus frigescere quandoque calere) cum ergo 
      conste<lb ed="#L" n="48" break="no"/>vnum esse voluntarium, relinquitur quod reliquus sit violentus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e162">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--3--> Item omne triste videtur esse violentum (tristitia enim est 
      <lb ed="#L" n="50"/>de his quae nobis nolentibus accidunt) sed multa volumus cum 
      <lb ed="#L" n="51"/>tristitia, ergo violenter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e173">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--4--> In contrarium arguitur: quia quod maxime liberum est non 
      po<lb ed="#L" n="53" break="no"/>test cogi, sed voluntas maxime libera est, ergo non potest cogi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e182">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Distinguendum est primo secundum te 
      <lb ed="#L" n="55"/>minos quaestionis de coactione, &amp; de actibus voluntatis, deindi 
      <lb ed="#L" n="56"/>descendetur ad solutionem quaestionis. Quantum ad primum 
      ad<lb ed="#L" n="57" break="no"/>uertendum est quod duplex est actus voluntatis, vnus ab ea 
      immedia<lb ed="#L" n="58" break="no"/>te elicitus, vt velle &amp; nolle: alius imperatus ab ea, vt sunt actu 
      <lb ed="#L" n="59"/>omnium potentiarum quae subiiciuntur imperio voluntatis, vi 
      <lb ed="#L" n="60"/>percutere, currere, &amp; sic de fimilibus. Similiter duplex est 
      coa<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ctio, vna dicta simplex, cum aliquid mouetur in contrarium sua 
      <lb ed="#L" n="62"/>inclinationis, vel impeditur ab ea: sicut dum lapis mouetur sur 
      <lb ed="#L" n="63"/>sum vel impeditur ne descendat deorsum, &amp; hoc potest dici 
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>pulsio. Alia est coactio secundum quod quae potest dici impulsio, qua 
      <lb ed="#L" n="65"/>magis est quaedam inductio quam coactio vt postea magis patebit 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e213">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--6--> Loquendo ergo primo de actione simpliciter &amp; de actu a ve 
      <lb ed="#L" n="67"/>luntate imperato, dicendum qud voluntas potest cogi. Cuius 
      rati<lb ed="#L" n="68" break="no"/>est, quia omnis potentia cuius actus est in materia subiecta cor 
      <lb ed="#L" n="69"/>trarnetati potest impediri vel impelli in contrarium per poten 
      <lb ed="#L" n="70"/>tiam fortioris virtutis, sed aliqui actus imperati a voluntate sunt 
      <lb ed="#L" n="71"/>in materia subiecta contrarietati, quia in materia corporali 
      in<lb ed="#L" n="72" break="no"/>feriore (vt currere, percurrere) ergo possunt impediri, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="73" break="no"/>trarium fieri per praedominium maioris virtutis: &amp; hoc pratet ad 
      <lb ed="#L" n="74"/>sensum, volens enim ire aliquo, potest impediri, nec vadat, &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>trahi in oppositum, &amp; hoc est coactio simpliciter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e239">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--7.--> Loquendo autem de actu a voluntate elicito an ad eum possi 
      <lb ed="#L" n="77"/>voluntas simpliciter cogi, cum coactio accipiatur, vt dictum est, 
      <lb ed="#L" n="78"/>pro impedimento actus &amp; pro impulsione in contrarium, posset. 
      <!--00713.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>videri alicui quod voluntas posset cogi quo ad actum elicitum, 
      acci<lb ed="#L" n="80" break="no"/>piendo coactionem pro impedimento actus. Cuius ratio est, 
      qui<lb ed="#L" n="81" break="no"/>illud quod potest impedire actum cognitionis potest impedire acti 
      <lb ed="#L" n="82"/>voluntatis, sed multa sunt quae possunt impedire actum 
      cognitio<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nis, vt somnus, &amp; aliquae infirmitates, ergo possunt 
      impedir<lb ed="#L" n="84" break="no"/>actum voluntatis. Et hoc modo, vt videtur, poterit cogi 
      volun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tas, &amp; sic dictum fuit lib. 2. dist. 25. quod liberum arbitrium seu vo 
      <lb ed="#L" n="86"/>luntas potest cogi, accipiendo coactionem large pro 
      impedimen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>to actus. Sed accipiendo stricte &amp; proprie coactionem non est 
      di<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cendum quod voluntas cogatur proprie illo modo, qui 
      impedi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>mentum actus nunquam includit violentiam vel coactionem nisi 
      <lb ed="#L" n="90"/>maneat inclinatio rei ad actum: non enim diceretur lapis 
      vio<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lentari si prohiberetur moueri deorsum nisi in eo maneret 
      in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>diinatio ad talem motum, ergo similiter non potest cogi voluntas 
      <lb ed="#L" n="93"/>quantumcunque impediatur ab actu volendi nisi in ipsa maneat 
      <lb ed="#L" n="94"/>inclinatio ad actum volendi. Cum ergo per somnum vel per 
      quam<lb ed="#L" n="95" break="no"/>cunque infirmitatem, quae impedit actum cognoscendi, &amp; per 
      con<lb ed="#L" n="96" break="no"/>sequens actum volendi tollatur inclinatio ad violendum (nulla eim 
      <lb ed="#L" n="97"/>tunc manet in voluntate, neque naturalis, quia nulla talis est 
      re<lb ed="#L" n="98" break="no"/>spectu illorum ad quae voluntas est libera, nec voluntaria, quia illa 
      <lb ed="#L" n="99"/>non est nisi velle quod totaliter est sublatum) patet quod voluntas impi 
      <lb ed="#L" n="100"/>diri non potest ab actu volendi, sed ideo non debet dici cogi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e302">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--8--> Accipiendo autem coactionem pro compulsione in contrarium, 
      di<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cendum est quod voluntas nullo modo potest cogi quoad actum 
      <lb ed="#L" n="103"/>illicitum: quod patet tripliciter. Primo sic: illud quod est tale per 
      <lb ed="#L" n="104"/>essentiam non potest aliquo modo participare conditionem 
      op<lb ed="#L" n="105" break="no"/>positam, sed omne velle est voluntarium per essentiam, ergo nullud 
      <lb ed="#L" n="106"/>velle potest aliquo modo esse violentum, quod est conditio 
      oppo<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sita voluntario. Maior patet: licet enim subiectum quod nunc est 
      <lb ed="#L" n="108"/>sub vno oppositorum possit esse sub alio (quia nullum conuenit 
      <lb ed="#L" n="109"/>ei per essentiam) tamen vnum oppositorum nunquam potest esse 
      <lb ed="#L" n="110"/>aliud nec simul, nec successiue, sicut albedo non potest esse 
      ni<lb ed="#L" n="111" break="no"/>gredo, aut nigra, licet idem subiectum quandoque fit album 
      quan<lb ed="#L" n="112" break="no"/>doque nigrum. Minor probatur, scilicet quod velle sit voluntarium 
      <lb ed="#L" n="113"/>per essentiam: quia illud est tale per essentiam, quod est primo tale, 
      <lb ed="#L" n="114"/>&amp; ratione cuius omnia alia dicuntur talia per participationem, 
      <lb ed="#L" n="115"/>sed velle est voluntarium primo, nec est aliquid voluntarium prius 
      <lb ed="#L" n="116"/>ipso, omnia etiam alia quae voluntaria dicuntur, eo ipso 
      volun<lb ed="#L" n="117" break="no"/>taria dicuntur, quod actus volendi cadit super ipsa, ergo velle 
      <lb ed="#L" n="118"/>est voluntarium per essentiam, ideo nullo modo potest ei 
      com<lb ed="#L" n="119" break="no"/>petere quod sit violentum, cum violentum opponatur volun 
      <lb ed="#L" n="120"/>tario sicut naturali, vt patet 3. Ethicorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e351">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--9--> Secundo patet idem sic: omne illud quod potest cogi habe 
      <lb ed="#L" n="122"/>inclinationem determinatam &amp; determinatum modum, vt 
      lapi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>determinate inclinatur deorsum &amp; determinato modo, scilice 
      <lb ed="#L" n="124"/>secundum modum suae grauitatis, si enim neutrum eorum habere 
      <lb ed="#L" n="125"/>cogi non posset. Quod patet: materia enim prima, quia indifferen 
      <lb ed="#L" n="126"/>ter se habet ad omnem formam quantum est est da se, ideo nulla 
      <lb ed="#L" n="127"/>generatio est violenta, vel innaturalis quantum est de se ex parte 
      <lb ed="#L" n="128"/>materiae absolutae, sed si qua generatio vel corruptio dicatur 
      in<lb ed="#L" n="129" break="no"/>naturalis vel violenta, hoc est ratione dispositionu determinantium 
      <lb ed="#L" n="130"/>naturam ad aliquam formam. A simili, si lapis haberet aequalem 
      <lb ed="#L" n="131"/>inclinationem ad omnem locum &amp; ad omnem modum motus, 
      impossi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>bile esset quod violentaretur ad aliquem locum vel motum, sed 
      volun<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tas non habet determinatam inclinationem ad aliquod volitum 
      <lb ed="#L" n="134"/>tantum, nec ad aliquem modum, sed est indeterminata ad omne 
      <lb ed="#L" n="135"/>illud quod potest sibi ostendi per intellectum sub ratione boni, ergo 
      <lb ed="#L" n="136"/>voluntas non potest cogi ad velle respectu cuiuscunque obiecti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e390">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--10--> Tertio patet idem sic: sicut se habet in naturalibus inclinatio 
      <lb ed="#L" n="138"/>naturalis ad motum sequentem, sic in voluntariis velle se habet 
      <lb ed="#L" n="139"/>ad actum imperatum sequentem (sicut enim inclinatio lapidis est per 
      <lb ed="#L" n="140"/>grauitatem &amp; hanc inclinationem sequitur motus, sic velle non 
      <lb ed="#L" n="141"/>est nisi inclinatio volentis quae debetur ei ratione voluntatis 
      se<lb ed="#L" n="142" break="no"/>cundum formam apprehensam, quam inclinationem sequitur mo 
      <lb ed="#L" n="143"/>tus vel actus imperatus) sed res naturalis licet possit cogi ne 
      <lb ed="#L" n="144"/>moueatur vel vt moueatur in contrarium suae inclinationis, tamen 
      <lb ed="#L" n="145"/>non potest cogi ne inclinetur vel vt inclinetur in contrarium mane 
      <lb ed="#L" n="146"/>te natura eius: non enim potest fieri vt natura lapidis non inclinetur 
      <lb ed="#L" n="147"/>deorsum, vel vt inclinetur sursum manente gratuitate lapidis, 
      er<lb ed="#L" n="148" break="no"/>go similiter licet voluntas posset cogi quoad actum imperatum 
      <lb ed="#L" n="149"/>vt non fiat, vel vt fiat contrarium eius quod est volitum, tamen 
      <lb ed="#L" n="150"/>non potest cogi quoad velle quod est eius inclinatio vt aliquod 
      <lb ed="#L" n="151"/>velle sit coactum: sic igitur patet quod voluntas non potest cogi, 
      <lb ed="#L" n="152"/>accipiendo coactionem simpliciter quae dicitur compulsio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e429">
               <lb ed="#L" n="153"/>
               <!--11--> Accipiendo autem coactionem non simpliciter, sed 
      secun<lb ed="#L" n="154" break="no"/>dum quid pro aliqua impulsione, sic voluntas potest cogi etiam 
      <lb ed="#L" n="155"/>quoad velle. Cuius ratio est, quia non vult aliquid simpliciter 
      <lb ed="#L" n="156"/>&amp; absolute, si velit illud, ex solo timore aliquo modo cogitur vel 
      <lb ed="#L" n="157"/>impellitur ad volendum: sicut enim amor boni attrahit, sic 
      ti<lb ed="#L" n="158" break="no"/>mor mali impellit, sed multa sunt quae nullus secundum se, &amp; ab 
      <lb ed="#L" n="159"/>solute vellet, sicut proiicere merces in mare, quod tamen 
      volu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mus timore maioris mali, ne tota nauis submergatur, etiam vo¬ 
      <!--00714.xml-->
      <pb ed="#L" n="320-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>volumus abscissionem membri ne totum corpus corrumpatur, ergo 
      <lb ed="#L" n="2"/>tale velle est aliquo modo coactum non simpliciter, imo magis est 
      <lb ed="#L" n="3"/>voluntarium, sed secundum quid quasi aliquo modo impulsum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e464">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--12--> Ad primum argumentum dicendum quod de praeeminentia 
      <lb ed="#L" n="5"/>voluntatis ad intellectum &amp; econuerso sunt variae opiniones 
      <lb ed="#L" n="6"/>Quidam enim dicunt quod voluntas est nobilior intellectu, &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>secundum hoc argumentum non procedit: posito tamen quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>intellectus sit nobilior voluntate, dicendum ad minorem quod 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tellectus nunquam cogitur secundum actum suum qui est intellige 
      <lb ed="#L" n="10"/>re, quia illad cogitur contra cuius inclinationem fit aliquid, sec 
      <lb ed="#L" n="11"/>nullum intelligere est contra inclinationem intellectus, ergo 
      respe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ctu intelligere intellectus nunquam cogitur. Maior patet de se. Se 
      <lb ed="#L" n="13"/>minor probatur: quia si aliquod intelligere esset cotra inclinatio 
      <lb ed="#L" n="14"/>nem naturalem intellectus aut esset contra naturale inclinationem, 
      <lb ed="#L" n="15"/>aut contra voluntariam quae sequitur cognitionem: non contra 
      <lb ed="#L" n="16"/>naturalem, quia secundum illam omnes homines naturaliter scir 
      <lb ed="#L" n="17"/>desiderant. Si contra voluntariam cum illa non sit intellectus, sed 
      <lb ed="#L" n="18"/>voluntas, sequitur quod intellectus non cogitur, sed potius voluntas 
      <lb ed="#L" n="19"/>cui placebat vel quae imperabat oppositum assensum: &amp; idem 
      di<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cendum est de actu elicito a quacunque potentia cognoscitiua 
      <lb ed="#L" n="21"/>quia respectu eius nunquam potentia cogitur cum sit eius 
      per<lb ed="#L" n="22" break="no"/>fectio ad quam potentia naturaliter inclinatur, licet ad eam posset 
      <lb ed="#L" n="23"/>necessitari, sed cogitur voluntas vel appetitus sensitiuus contra 
      <lb ed="#L" n="24"/>cuius inclinationem potest esse aliquis actus exterior coactus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e514">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod illud veritatem habet, 
      quan<lb ed="#L" n="26" break="no"/>do inclinatio rei est ad vnum determinate &amp; secundum 
      deter<lb ed="#L" n="27" break="no"/>minatum modum, sicut est inclinatio lapidis deorsum, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="28" break="no"/>inclinatio voluntatis non est determinata ad aliquod volitum, 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed est indeterminata ad omne illud quod sibi ostendi potest per 
      <lb ed="#L" n="30"/>intellectum, idcirco cogi non potest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e263836-d1e532">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--14--> Ad tertium dicitur quod non omne triste est violentum 
      sim<lb ed="#L" n="32" break="no"/>pliciter, sed sufficit quod sit violentum secundum quid per 
      im<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pulsionem quae est ex timore majoris mali, sicut est velle 
      proli<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cere merces in mare timore mortis, &amp; hanc coactionem 
      posui<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mus in voluntate respectu actus eliciti: actus autem exterior 
      po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>test simpliciter esse coactus, qui etiam inducit tristitiam in actu 
      <lb ed="#L" n="37"/>a voluntate elicito quatenus est contra eius naturalem 
      inclina<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tionem, est enim tristitia de his quae nobis nolentibus acciduni 
      <lb ed="#L" n="39"/>vel simpliciter vel secundum quid. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>