<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="363-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e299014"><!-- l4d50q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e299014-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e299014-Hd1e103" type="question-title">Utrum damnati vellent plus non esse, quam 
      esse in miseria poenae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e106">
               <lb ed="#L" n="18"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="19"/>Vtrum damnati vellent plus non esse, quam 
      <lb ed="#L" n="20"/>esse in miseria poenae. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Thom in additionibus q. 89. art 3. De Gaud. q 1. 4. 10 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e117">
               <lb ed="#L" n="22"/>SECVNDO quaeritur vtrum damnati vellent 
      plu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>non esse quam esse in miseria poenae. Et arguitu 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod sic, quia miseria damnatorum excedit omnem 
      <lb ed="#L" n="25"/>poenalem miseriam huius mundi, sed ad vitandam 
      <lb ed="#L" n="26"/>miseriam huius mundi aliqui appetunt 
      rationabi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>liter non esse, ergo fortiori ratione damnati appetunt non essi 
      <lb ed="#L" n="28"/>ad fugiendum miseriam suae poenae. Minor probatur per illud 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod habetur Eccle. 41. O mors quam bonum est iudicium tuum 
      <lb ed="#L" n="30"/>homini indigenti &amp; qui minoratur viribus &amp; defecto aetate &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e139">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--2--> Item super illud Hier. 20. Maledicta dies in qua natus sum, 
      <lb ed="#L" n="32"/>glossa dicit quod melius est non esse quam male esse, &amp; Matthe 
      <lb ed="#L" n="33"/>26. De Iuda bonum illi esset si natus non fuisset, quod dicitu 
      <lb ed="#L" n="34"/>propter miseriam poenae ad quam reseruatur, ergo videtur quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>damnati plus debeant velle omnino non esse quam sic esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e156">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--3--> Ad idem est quod dicitut Apoca. 9. In diebus illis 
      desidera<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bunt homines mortem &amp; fugiet ab eis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e165">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM videtur per illud quod dici 
      <lb ed="#L" n="39"/>Augustinus 3. de lib. arb. Considera quam bonum est esse quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>etiam beati &amp; miseri volunt, majus enim est esse, &amp; esse miserum 
      <lb ed="#L" n="41"/>quam omnino non esse, igitur non esse non est magis 
      eligen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dum quam miserum esse, sed potius econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e181">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--5--> Item de ciuitate dei dicit quod hi qui sibi plane miserrimi 
      <lb ed="#L" n="44"/>videntur, &amp; sunt, si quis eis immortalitatem daret qua non ipsa 
      <lb ed="#L" n="45"/>miseria finietur exultarentur laetitia, &amp; sic potius eligerent esse 
      <lb ed="#L" n="46"/>quam non esse, ergo idem est in damnatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e194">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Sciendum est quod duplex est miseria, 
      <lb ed="#L" n="48"/>scilicet culpae &amp; poenae, &amp; secundum vnumquemque modum 
      <lb ed="#L" n="49"/>quaestio habet difficultatem sed de miseria culpae per 
      compara<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tionem ad non esse dictum fuit prius cum ageretur de 
      contritio<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ne. De miseria autem poenae licet aliquid prius dictum fuerit, tunc 
      <lb ed="#L" n="52"/>tamen hic amplius nunc dicetur. Est ergo aduertendum quod 
      <lb ed="#L" n="53"/>August. tractat quaestionem istam tertio de libero arb. vbi 
      pri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mo destruit quorundam sententiam quam reputat falsam. 
      De<lb ed="#L" n="55" break="no"/>inde determinat veritatem secundum opinionem propriam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e218">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--7--> Quantum ad primum dicit quod aliqui dicebant quod nor 
      <lb ed="#L" n="57"/>esse est magis eligendum quam poenale esse, sed quod modo 
      con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>trarium contingat scilicet quod aliquis magis eligat poenale esse 
      <lb ed="#L" n="59"/>quam non esse prouenit ex duplici causa. Vna quia diceret aliqui 
      <lb ed="#L" n="60"/>miser existens quod magis vult miser esse quam omnino non 
      ess<lb ed="#L" n="61" break="no"/>ne post non esse sit miserior quam nunc, &amp; sic non praefert 
      mi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>serum esse ei quod est non esse, sed praefert maiorem miseriam 
      mi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>nori. Alia causa est, quia posset aliquis dicere malo me miserum 
      <lb ed="#L" n="64"/>esse, quia iam sum niser, &amp; non possum mihi aliter consulere, si 
      <lb ed="#L" n="65"/>autem prius quam fuissem, potuissem mihi aliter consulere, 
      ele<lb ed="#L" n="66" break="no"/>gissem potius non esse quam miserum esse, nunc autem quia 
      ti<lb ed="#L" n="67" break="no"/>meo non esse ad ipsam miseriam pertinet, qua nunc illud quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>velle non deberem magis volo, magis enim non esse quam 
      mise<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rum esse velle deberem. Nunc autem fateor mequidem malle 
      mise<lb ed="#L" n="70" break="no"/>rum esse quam nihil, sed tanto stultius illud volo quanto miserius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e255">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--8--> Cuntra hanc duplicem causam arguit Augustinus, &amp; prime 
      <lb ed="#L" n="72"/>contra primam, quia miseria post non esse non est aliquid aliud 
      <lb ed="#L" n="73"/>quam non ese, &amp; ideo qui vult potius esse miserum quam non 
      <lb ed="#L" n="74"/>esse ne sit miserior post non esse non vult aliquid aliud quam 
      mi<lb ed="#L" n="75" break="no"/>serum esse ne omnino incurrat non esse, &amp; sic praefert miserum 
      <lb ed="#L" n="76"/>esse ei quod est non ese secundum se &amp; non propter aliud. 
      Con<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tra secundam causamcarguit, quia ipsa seipsam interimit, qui enim 
      <lb ed="#L" n="78"/>dicit quod stulte magis vult miserum esse quam non esse osten¬ 
      <!--00800.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>dit se errare quod est cuilibet fugiendum, ergo dicens se plus 
      <lb ed="#L" n="80"/>velle miserum esse, quia iam miser est, &amp; hoc vitare non potest, 
      <lb ed="#L" n="81"/>quam velle omnino non esse nullam assignat rationem quari 
      <lb ed="#L" n="82"/>miser existens plus vult sic esse quam omnino non esse, quam si 
      <lb ed="#L" n="83"/>non existeret miser, &amp; posset sibi contra miseriam consulere 
      in<lb ed="#L" n="84" break="no"/>currendo non esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e295">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--9--> Postmodum Augustinus ponit sententiam suam &amp; distingui 
      <lb ed="#L" n="86"/>de voluntate, vt. s. est natura &amp; vt est deliberatiua voluntas, vi 
      <lb ed="#L" n="87"/>est natura nullo modo potest appetere non esse, &amp; hoc est de 
      <lb ed="#L" n="88"/>se satis manifestum, quia desiderium naturale est propter 
      quie<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tem in non esse autem non potest esse quies naturae, quia non esse 
      <lb ed="#L" n="90"/>naturam interimit, &amp; ideo naturali desiderio nullus potest 
      ap<lb ed="#L" n="91" break="no"/>petere non esse ad vitandum quodcunque poenale esse, quia 
      na<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tura non odit poenale nisi propter desiderium quietis ab illa 
      poe<lb ed="#L" n="93" break="no"/>na, vnde dicit, si quis dicat non esse magis quam miserum esse 
      <lb ed="#L" n="94"/>vellem. Respondebo, mentiris, quia cum esse miserum nolis, essi 
      <lb ed="#L" n="95"/>tamen vis. Si autem voluntas eligat aliquid vt deliberans, 
      tun<lb ed="#L" n="96" break="no"/>aut sequitur rationem rectam, aut rationem falso errore 
      dece<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ptam, si sequatur rationem rectam tunc dicendum est quod 
      mi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>serum esse quacunque miseria poenae magis est eligibile quam 
      <lb ed="#L" n="99"/>omnino non esse. Quod patet primo sic, omne illud quod aliqui 
      <lb ed="#L" n="100"/>recte praeeligit, necesse est quod cum ad illud peruenerit quod 
      <lb ed="#L" n="101"/>melior fiat quam esset habendo aliud quod refugit, sed ille qui 
      <lb ed="#L" n="102"/>peruenit ad omnino non esse, non est melior quam si esset miser 
      <lb ed="#L" n="103"/>imo deterior, si recte dici possit, quia miseria non tollit omni 
      <lb ed="#L" n="104"/>bonum sicut non entitas, ergo qui eligit non esse potius quam 
      <lb ed="#L" n="105"/>esse miserum, non eligit recte. Item miseria non est mala, nisi in 
      <lb ed="#L" n="106"/>quantum tollit aliquod bonum, sed omnino non esse plus tolli 
      <lb ed="#L" n="107"/>de bono quam miserum esse, ergo peius est non esse simpliciter 
      <lb ed="#L" n="108"/>quam miserum esse &amp; magis fugiendum. Item secundum Arist. 
      <lb ed="#L" n="109"/>9. Ethic. Amabile simpliciter quidem bonum vnicuique auten 
      <lb ed="#L" n="110"/>bonum proprium, nullus igitur amat seu eligit sibi aliquid nisi 
      <lb ed="#L" n="111"/>existimet illud bonum sibi, sed nullus potest recte existimare 
      <lb ed="#L" n="112"/>quod non esse fit bonum ei, neque positiue vt de se patet, nequi 
      <lb ed="#L" n="113"/>priuatiue seu negatiue, ergo non esse nullo modo potest pri 
      <lb ed="#L" n="114"/>quocunque elig. Minor probatur quantum ad partem dubiam, 
      <lb ed="#L" n="115"/>quia quod est bonum alicui quocunque istorum modorum 
      sup<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ponit ipsum esse, aliter non esset bonum ei magis quam 
      cuicun<lb ed="#L" n="117" break="no"/>que alij, omnino autem non esse nihil supponit, sed totum 
      de<lb ed="#L" n="118" break="no"/>struit, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e373">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--10--> Si autem voluntas sequatur rationem erroneam, sic potes 
      <lb ed="#L" n="120"/>praeeligere non esse ei quod est miserum esse, quod potest 
      con<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tingere dupliciter. Vno modo quando propter vrgentem 
      mise<lb ed="#L" n="122" break="no"/>riam aliqui non volunt esse in miseria, &amp; ideo se interimunt 
      exi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>stimantes se habere quoddam esse occultum, in quo non habeant 
      <lb ed="#L" n="124"/>nec bona huius mundi, nec patiantur miserias, quod putant 
      quod<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dam melius esse, vnde Aug. vbi supra dicit quod aliqui vrgent. 
      <lb ed="#L" n="126"/>miseria sese interimunt, eo quod confugiunt vbi melius fore 
      pu<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tauerint. Alio modo potest hoc contingere quando aliquis 
      pro<lb ed="#L" n="128" break="no"/>pter vehementiam miseriae incidit in tantam perturbationem, 
      <lb ed="#L" n="129"/>&amp; obnubilationem rationis, quod eredit omnino non esse 
      meliu<lb ed="#L" n="130" break="no"/>fore quam in miseria esse, quod est absurdum quum priuatio 
      <lb ed="#L" n="131"/>mali non sit bona nisi propter assecutionem boni oppositi, non 
      <lb ed="#L" n="132"/>essendo autem non est assecutio alicuius boni qualitercunque 
      <lb ed="#L" n="133"/>possit confingi, &amp; ideo talis nihil eligit, propter quod 
      errone<lb ed="#L" n="134" break="no"/>est electio eius tanquam nihil eligentis, sicut concludit Aug 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e412">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--11--> Ad argumentum in oppositum dicendum ad primum quod 
      <lb ed="#L" n="136"/>eligentes non esse propter miseriam praesentis vitae vel futurae 
      <lb ed="#L" n="137"/>sequuntur rationem erroneam, &amp; quod dicitur in contrarium 
      <lb ed="#L" n="138"/>per illud Eccle. 41. O mors, &amp;c. dicendum est quod scriptur: 
      <lb ed="#L" n="139"/>loquitur de fidelibus qui post esse praesentis vitae expectant essi 
      <lb ed="#L" n="140"/>in alia vita, &amp; talibus si sint in miseria poenae solum optandum 
      <lb ed="#L" n="141"/>est non esse in hac vita vt habeant melius esse in alia, vnde non 
      <lb ed="#L" n="142"/>desiderant se non esse magis quam miseros esse, sed desiderant 
      <lb ed="#L" n="143"/>non esse in miseria praesentis vitae vt habeant esse quietum in 
      <lb ed="#L" n="144"/>alia vita, &amp; hoc patet per idem quod alibi dicitur 
      Ecclesiastic<lb ed="#L" n="145" break="no"/>secundo. Melior est mors quam vita amara, &amp; subiungitur quasi 
      <lb ed="#L" n="146"/>pro expositione &amp; requies aeterna quam languor perseueras. Si 
      <lb ed="#L" n="147"/>vero sint in miseria culpae, &amp; in ea perseuerent (vt loquitur 
      ex<lb ed="#L" n="148" break="no"/>presse auctoritas) bona esset eis mors &amp; eligenda, ne 
      accumu<lb ed="#L" n="149" break="no"/>latione delictorum mererentur maiorem miseriam, &amp; non 
      pro<lb ed="#L" n="150" break="no"/>pter hoc quod debeant magis omnino eligere se non esse quam 
      <lb ed="#L" n="151"/>miseros esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e454">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod non omnes glossae tenentur, 
      <lb ed="#L" n="153"/>nec teneri debent, tamen illa glossa Hiere. 22. potest exponi de 
      <lb ed="#L" n="154"/>malo culpae &amp; non de malo poenae, quamuis autem de malo 
      cul<lb ed="#L" n="155" break="no"/>pae &amp; de simpliciter non esse, an sit praeeligendum vel aequaliter, 
      <lb ed="#L" n="156"/>an non prius dictum fuit. Quod autem additur de Iuda quod 
      <lb ed="#L" n="157"/>bonum illi erat si natus non fuisset, potest dici quod verum est 
      <lb ed="#L" n="158"/>sub hoc sensu, quod natus non fuisset, sed solum conceptus non 
      <lb ed="#L" n="159"/>habuisset nisi peccatum orginale, nec meruisset nisi poenam 
      <lb ed="#L" n="160"/>damni puerorum, quae est mitissima, meruit autem postea per 
      <!--00801.xml-->
      <pb ed="#L" n="364-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>peccata sua actualia grauissima grauissimam poenam sensus 
      dam<lb ed="#L" n="2" break="no"/>natorum. Si quis vero dicat quod non solum intelligitur de 
      natiui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tate, sed de conceptione, ac si Iudas omnino nihil fuisset, &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>quodammodo melius fuisset ei omnino non esse quam peccasse 
      <lb ed="#L" n="5"/>aduertat primo an chimerae possit aliquid melius esse quam 
      <lb ed="#L" n="6"/>cuique misero, &amp; secundo quia non loquitur de miseria culpae, 
      <lb ed="#L" n="7"/>de qua Euangelium loquitur, de qua dictum fuit prius, sed de 
      <lb ed="#L" n="8"/>miseria poenae pro qua Iudas non fuisset deterior quantamcunque 
      <lb ed="#L" n="9"/>sustinuisset, quam si omnino nihil fuisset. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e299014-d1e504">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--13--> Ad aliud dicendum quod damnati desiderant mortem seu non 
      <lb ed="#L" n="11"/>esse, sicut in Apocalypsi dicitur, tamen hoc est secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nem erroneam &amp; obnubilatam, quod concessum est prius. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>