<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="353-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e290634"><!-- l4d47q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e290634-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e290634-Hd1e103" type="question-title">Utrum mundus sit purgandus per ignem 
      eiusdem speciei cum igne nostro</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e106">
               <lb ed="#L" n="66"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="67"/>Vtrum mundus sit purgandus per ignem 
      eius<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dem speciei cum igne nostro. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e115">
               <lb ed="#L" n="69"/>TERTIO quaeritur vtrum mundus sit 
      purgam<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dus per ignem eiusdem speciei cum igne 
      no<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ro. Et videtur quod non, quia purgatio quae 
      <lb ed="#L" n="72"/>fit secundum diuinam iustitiam respicit 
      immun<lb ed="#L" n="73" break="no"/>diciam culpae, sed in elementis huius mundi non 
      <lb ed="#L" n="74"/>potest esse aliqua culpae infectio, ergo ipsa 
      <lb ed="#L" n="75"/>purgatione non indigebunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e133">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--2.--> Item corpora simplicia quae sunt eiusdem speciei habent 
      eun<lb ed="#L" n="77" break="no"/>lem motum, sed ignis ille non habebit talem motum qualem 
      ele<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ntum ignis, quia ignis elementum mouetur sursum, ille 
      au<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nis mouebitur circumquaque ve totum possit purgare, 
      <!--00779.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>ergo non erit ignis eiusdem speciei cum igne nostro. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e154">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia omnis innoua 
      <lb ed="#L" n="82"/>tio fit per aliquam purgationem, sed elementa innouabuntur v 
      <lb ed="#L" n="83"/>dicitur Apoc. 21. Vidi coelum nouum &amp; terram nouam, ergo illa 
      <lb ed="#L" n="84"/>purgabuntur, &amp; non nisi per ignem, secundum quod dicitur 
      se<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cundae Petri vlt. Elementa ignis ardore tabescent, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e170">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="87"/>tria. Primum est, an mundus, sit purgandus. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="88"/>ista purgatio facienda sit per ignem, &amp; qualis erit ille ignis. 
      Ter<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tium est, an illa purgatio praecedat iudicium an sequatur 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e183">
               <lb ed="#L" n="90"/>QUANTVM ad primum dicendum est quod mundus 
      <lb ed="#L" n="91"/>purgabitur &amp; innouabitur circa tempus iudicij, &amp; illud magis 
      <lb ed="#L" n="92"/>tenetur auctoritate scripturae &amp; sanctorum quam ratione, nihi 
      <lb ed="#L" n="93"/>lominus tamen potest ad hoc talis persuasio adhiberi: quia finis 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; ea quae sunt ad finem debent proportionari, sed homo est quo 
      <lb ed="#L" n="95"/>dammodo finis omnium corporalium saltem generabilium &amp; corrupti 
      <lb ed="#L" n="96"/>bilium, ergo illa debent homini proportionari, sed homo in re 
      <lb ed="#L" n="97"/>surrectione innouabitur &amp; immutabitur in meliorem, puriorem 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; nobiliorem dispositionem, ergo congruum est vt mundus 
      cor<lb ed="#L" n="99" break="no"/>poralis qui factus est propter hominem innouetur, &amp; 
      immute<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur in meliorem &amp; puriorem, &amp; nobiliorem statum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e209">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--6--> Haec autem purgatio vocatur innouatio mundi, quae 
      consi<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stit in duobus secundum duplicem impuritatem quae reperitur 
      <lb ed="#L" n="103"/>in rebus corporalibus. Vna est impuritas commixtionis per 
      mu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tuam actionem elementorum et aliam rerum adinuicem, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="105"/>est impuritas naturae. Alia est impuritas proueniens ex culpa, 
      <lb ed="#L" n="106"/>quamuis enim res corporalis non possit esse subiectum infectionis 
      <lb ed="#L" n="107"/>culpae, tamen ex culpa relinquitur in rebus corporalibus quaedam 
      <lb ed="#L" n="108"/>incongruitas ad hoc vt spiritualibus dedicentur, vnde videmus 
      <lb ed="#L" n="109"/>quod loca in quibus aliqua crimina sunt commissa non reputantur 
      <lb ed="#L" n="110"/>idonea ad aliqua sacramenta in eis exercenda nisi quadam 
      purga<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tione praemissa, &amp; secundum hoc pars mundi quae in vsum nostrum 
      <lb ed="#L" n="112"/>ex peccatis hominum contraxit quandam inidoneitatem respectu 
      <lb ed="#L" n="113"/>sacramentorum, propter quod indiget purgari non solum a 
      pri<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ma impuritate, sed etiam a secunda. Ex quo patet quod non 
      pur<lb ed="#L" n="115" break="no"/>gabitur totus mundus quantum ad quamlibet sui partem, sed 
      so<lb ed="#L" n="116" break="no"/>lum quantum ad illam quae cessit in vsum hominum, vel ad quam 
      <lb ed="#L" n="117"/>facta hominum quoquomodo pertingere potuerunt, &amp; haec est 
      <lb ed="#L" n="118"/>pars illa ad quam aquae diluuij attigerunt propter eandem causam 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp; ideo coeli superiores non purgabuntur, nec sphera ignis, nec 
      su<lb ed="#L" n="120" break="no"/>perior pars aeris, sed tantum inferior, vnde dicitur in Psal. quod 
      <lb ed="#L" n="121"/>coeli peribunt, &amp; 2. Petri 3. dicitur quod coeli ardentes soluentur. 
      <lb ed="#L" n="122"/>quod intelligendum est de coelo aereo, vnde beatus Petrus 
      expo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nit se de quibus coelis intelligatur, praemittit enim ante verba 
      <lb ed="#L" n="124"/>quod coeli prius, &amp; terra per aquam perierunt, coeli autem qui 
      <lb ed="#L" n="125"/>nunc sunt &amp; terra eodem verbo repositi sunt seruati igni in diem 
      <lb ed="#L" n="126"/>iudicij. Illi igitur coeli per ignem purgabuntur, qui prius per 
      <lb ed="#L" n="127"/>aquam diluuij sunt purgati, scilicet coeli aerei: &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e272">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--7--> QUANTVM ad secundum dicendum est quod illa pur 
      <lb ed="#L" n="129"/>gatio fiet per ignem conuenientissime, qui a per illud quod est 
      pu<lb ed="#L" n="130" break="no"/>rius debent impuriora purgari, sed ignis inter omnia corporalia 
      <lb ed="#L" n="131"/>est purior puritate opposita duplici impuritati in elementis 
      pur<lb ed="#L" n="132" break="no"/>gandae, ergo per ignem debent illa purgari. Minor declaratur 
      <lb ed="#L" n="133"/>quia ignis non recipit permixtionem extranei propter suam maximam 
      <lb ed="#L" n="134"/>virtutem actiuam, sicut caetera elementa, &amp; sphera ignis est etiam 
      <lb ed="#L" n="135"/>magis remota a nostra habitudine, &amp; si apud nos inueniatur eiu: 
      <lb ed="#L" n="136"/>vsus, tamen non est ita communis sicut aquae, aeris, &amp; terrae: &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="137"/>non tantum inficitur, propter quod congruentissime per eum fiet 
      <lb ed="#L" n="138"/>purgatio caeterorum. Qualis autem debet esse ille ignis 
      aduerten<lb ed="#L" n="139" break="no"/>dum est, quod si est verus ignis compositus ex materia &amp; forma, 
      <lb ed="#L" n="140"/>tunc de nouo creabitur, vel ex praeiacente materia generabitur, 
      <lb ed="#L" n="141"/>&amp; quicquid horum detur oportet dicere quod vel duo corpora sini 
      <lb ed="#L" n="142"/>tunc simul, scilicet ignis &amp; aer, vsque ad locum ad quem aquae 
      di<lb ed="#L" n="143" break="no"/>luuij ascenderunt, scilicet quindecim cubitis super altitudinem 
      <lb ed="#L" n="144"/>montium, vel quad tantum de aere corrumpatur, &amp; quicquid sit de 
      <lb ed="#L" n="145"/>primo, secundum conceditur ab omnibus tanquam possibile, 
      verun<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tamen non concordat cum auctoritatibus sanctorum, dicitur enim 
      <lb ed="#L" n="147"/>in glosa super illud. 1. Cor. 7. praeterit figura huius mundi, 
      qui<lb ed="#L" n="148" break="no"/>pulchritudo non substantia huius mundi praeterit, sed constat quod 
      <lb ed="#L" n="149"/>substantia elementorum pertinet ad perfectionem huius mundi 
      <lb ed="#L" n="150"/>ergo elementa non consumentur quantum ad suam substantiam 
      <lb ed="#L" n="151"/>Et iterum, sicut purgabitur aer per ignem, ita aqua &amp; terra, 
      se<lb ed="#L" n="152" break="no"/>constat quod substantia aquae &amp; terrae non peribit in aliqua sui 
      par<lb ed="#L" n="153" break="no"/>te, ergo nec aeris. Propter quod videtur quibusdam &amp; 
      probabili<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ter, quod ille ignis non erit nisi quaedam ignitio elementi purgandi 
      <lb ed="#L" n="155"/>sicut ferrum ignitur non recipiendo formam substantialem in ie, 
      <lb ed="#L" n="156"/>sed vehementem calorem, quae quidem eius est ignitio, &amp; 2d hoc 
      <lb ed="#L" n="157"/>videtur communis doctor declinare, qui dicit quod manebunt 
      ele<lb ed="#L" n="158" break="no"/>menta quantum ad substantiam, nec efficientur mater in ignis, ita 
      <lb ed="#L" n="159"/>vt a propria specie corrumpantur, sicut patet in ferro ignito. Si 
      <lb ed="#L" n="160"/>autem teneatur quod sit verus ignis, &amp; non solum ignitio, oportet 
      <lb ed="#L" n="161"/>dicere quod sit eiusdem speciei cum igne notro. Quod persuade¬ 
      <!--00780.xml-->
      <pb ed="#L" n="353-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tur sic, futura purgatio mundi erit per ignem sicut prima fuit 
      <lb ed="#L" n="2"/>per aquam, &amp; haec corrumpantur adinuicem 2. Pet. 3. sed aqua il 
      <lb ed="#L" n="3"/>la fuit eiusdem speciei cum aqua elementari, ergo ille ignis erit 
      <lb ed="#L" n="4"/>eiusdem speciei cum igne nostro. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e365">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--8--> QUANTVM ad tertium, scilicet an illa purgatio prae 
      <lb ed="#L" n="6"/>cedat iudicium dei an sequatur, dicendum quod praecedet 
      secun<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dum illud Psalm. Ignis ante ipsum praecedet, &amp; hoc patet sic: Re 
      <lb ed="#L" n="8"/>surrectio mortuorum praecedet iudicium, simul autem erit resur 
      <lb ed="#L" n="9"/>rectio mortuorum, &amp; glorificatio corporum sanctorum, resur 
      <lb ed="#L" n="10"/>gent enim cum corporibus gloriosis, simul etiam glorificabun 
      <lb ed="#L" n="11"/>tur corpora canctorum, &amp; renouabuntur elementa, cum ergo 
      pur<lb ed="#L" n="12" break="no"/>gatio mundi per ignem sit dispositio vel actio ad praedictam re 
      <lb ed="#L" n="13"/>nouationem manifeste sequitur quod haec purgatio praecedit 
      iu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dicium. Quid autem fiet de illo igne? dicitur quod terminato iu 
      <lb ed="#L" n="15"/>dicio inuoluet reprobos, &amp; descendet cum eis in infernum. Sed 
      <lb ed="#L" n="16"/>hoc est valde dubium, quia secundum hoc oportet dicere quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>ille ignis duret ab ante iudicium vsque post, &amp; cum occupet 
      to<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tum spacium terrae habitabilis, &amp; vicinam partem aeris vsque 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad altitudinem quindecim cubitorum super montes, consequem 
      <lb ed="#L" n="20"/>est vt videtur, quod omnes iudicandi qui erunt in inferiori parti 
      <lb ed="#L" n="21"/>aeris erunt in igne illo, quod licet non sit deo impossibile, non 
      <lb ed="#L" n="22"/>apparet tamen qualiter sit conueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e410">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod licet 
      <lb ed="#L" n="24"/>creatura corporalis non sit subiectum culpae, contrahit tamen 
      <lb ed="#L" n="25"/>quandam incongruitatem ex culpis in ea commissis propte 
      <lb ed="#L" n="26"/>quam indiget purgari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e290634-d1e423">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod ignis ex propria natura 
      fer<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tur sursum, sed sequitur quandoque materiam quam incendit 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; per hunc modum non est inconueniens quod moueatur cir 
      <lb ed="#L" n="30"/>cunquaque iuxta terram, maxime cum ille motus eius sit quate 
      <lb ed="#L" n="31"/>nus est instrumentum diuinae iustitiae, &amp; hic motus potest poni 
      <lb ed="#L" n="32"/>in illo igne si sit aliquis paruus ignis qui habeat totum 
      mun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dum purgare, si vero sit ignis vel ignitio simul occupans tantum 
      <lb ed="#L" n="34"/>spacium quantum occupauerunt aquae diluuij, non oportet po 
      <lb ed="#L" n="35"/>nere in eo aliquem motum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>