<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="71-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1502"><!-- l1d29q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1502-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1502-Hd1e103" type="question-title">Utrum pater et filius possint dici plures spiratores</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e106">
               <lb ed="#L" n="26"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="27"/>trum pater &amp; filius possint dici 
      plu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>spiratores. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Non est specialis apud Thomam, sed tractatur. 1 4.36 
      <lb ed="#L" n="30"/>arti. 4. ad vltimum.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e119">
               <lb ed="#L" n="31"/>TERTIO quaeritur vtrum pater &amp; filius 
      pos<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sint dici plures spiratores. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="33"/>quia sicut omnes personae conueniunt in actu 
      <lb ed="#L" n="34"/>causandi, ita pater &amp; filius in actu spirandi, sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>Eae tres personae non dicuntur tres creatores, sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>vnus creator: ergo pater &amp; filius non debent dici duo 
      spirato<lb ed="#L" n="37" break="no"/>res, sed vnus spirator. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e137">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--2--> Item si vnum relatiuorum dicitur multipliciter ita &amp; 
      reli<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quum, sed spirator &amp; spiratus dicuntur correlatiue, ergo si 
      di<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cuntur plures spiratores, dicentur plures spirati: sed istud non 
      <lb ed="#L" n="41"/>est verum, ergo nec illud. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e151">
               <lb ed="#L" n="42"/>IN CONTRARIVM est quod dicit Hilarius 2. di 
      <lb ed="#L" n="43"/>Trini. cap. 2. spiritum sanctum ab auctoribus esse confitendum 
      <lb ed="#L" n="44"/>est, &amp; eadem ratione a spiratoribus. Non enim est a patre &amp; 
      fi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lio alia actione quam spiratione. Item quicunque spirant sunt 
      <lb ed="#L" n="46"/>spiratores &amp; spirantes (omne enim verbum resoluitur in 
      ver<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bum substantiuum, &amp; suum participium &amp; nomen verbale) sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>pater &amp; filius spirant, ergo possunt dici spirantes &amp; spiratores.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e169">
               <lb ed="#L" n="49"/>RESPONSIO. Haec quaestio non est de re, sed de 
      mo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>do loquendi. Et quia loquendum est vt plures, ideo quilibet 
      mo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dus dicendi cum probabilitate dictus tolerandus est. Dicun 
      <lb ed="#L" n="52"/>ergo quidam quod pater &amp; filius debent dici vnus spirator, 
      quo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>rum motiuum est, quia haec est differentia inter nomina 
      adie<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctiua &amp; substantiua, quia cum nomen adiectiuum dicat rein 
      <lb ed="#L" n="55"/>suam in adiacentia ad alterum trahit numerum ab his quibus 
      <lb ed="#L" n="56"/>adiacet esto quod forma per ipsum importata non plurificetur. 
      <lb ed="#L" n="57"/>substantiuum autem quum non dicat rem suam vt alteri 
      adia<lb ed="#L" n="58" break="no"/>centem, non trahit ab altero numerum nisi ex sola 
      plurificatio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ne formae importatae per ipsum vt dictum fuit dist. 9. Ex 
      ho<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sic arguitur, substantiuum non plurificatur nisi forma vel re 
      <lb ed="#L" n="61"/>importata per ipsum plurificetur, sed spirator est substantiuum 
      <lb ed="#L" n="62"/>&amp; res importata per ipsum non plurificatur. Est enim tantum 
      <lb ed="#L" n="63"/>vnus actus spirandi quod nominaliter importatur per nomen 
      <lb ed="#L" n="64"/>spiratoris: ergo nullo modo possunt dici spiratores plures. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Secundum istum modum respondetur ad rationes in oppe 
      <lb ed="#L" n="66"/>fitum ad auctoritatem Hilarij, quod Hilarius locutus est 
      ex<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cessiue accipiens substantiuum pro adiectiuo. Ad aliud 
      dicen<lb ed="#L" n="68" break="no"/>dum quod quicunque spirant sunt spirantes, non dicuntur 
      ta<lb ed="#L" n="69" break="no"/>men spiratores: licet enim verbum resoluatur per suum 
      parti<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cipium &amp; in nomen verbale, tamen in participium resoluitu 
      <lb ed="#L" n="71"/>secundum eundem numerum, quia vtrunque tam verburnm, 
      <lb ed="#L" n="72"/>quam participium est adiectiuum, sed in nomen verbale 
      quan<lb ed="#L" n="73" break="no"/>do est substantiuum non oportet, quod resoluatur secundum 
      <lb ed="#L" n="74"/>eundem numerum, nisi res importata per vtrunque 
      plurifice<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tur, quod non est in proposito. Et ideo pater &amp; filius dicuntur 
      <lb ed="#L" n="76"/>duo spirantes, non autem duo spiratores 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e232">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--6--> Alius modus dicendi est, quod pater &amp; filius possunt dici 
      <lb ed="#L" n="78"/>duo spiratores. Et isti de modo praedicandi adiectiuorum no¬ 
      <!--00207.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>minum dicunt sicut alij. De substantiuis autem probabiliter d 
      <lb ed="#L" n="80"/>stinguunt hoc modo, quod nomina substantiua aut significani 
      <lb ed="#L" n="81"/>in abstracto aut in concreto. Si in abstracto tunc nunquam 
      <lb ed="#L" n="82"/>praedicantur pluraliter nisi res importata per ea plurificetur, 
      <lb ed="#L" n="83"/>quia talia rem suam important absque habitudine ad 
      sup<lb ed="#L" n="84" break="no"/>posita. Si in concreto, hoc potest esse dupliciter, quia vel illud 
      <lb ed="#L" n="85"/>concretum est nomen substantiae, vt homo, asinus &amp; 
      huiusmo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>di: &amp; in his est idem quod in abstractis, quia in his forte 
      sup<lb ed="#L" n="87" break="no"/>positum importatum per concretum, &amp; natura per 
      abstra<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ctum, sunt idem. Et ideo vnum non dicitur pluraliter quin 
      plu<lb ed="#L" n="89" break="no"/>raliter dicatur reliquum, vnde non sunt plures homines nisi 
      <lb ed="#L" n="90"/>sint plures humanitates. Vel illud concretum est nomen actus 
      <lb ed="#L" n="91"/>sicut nomen verbale, vt doctor, cursor, &amp; similia. Et quia actus 
      <lb ed="#L" n="92"/>intelligitur vt egrediens a supposito, ideo tale nomen sempe 
      <lb ed="#L" n="93"/>praedicatur de pluribus suppositis pluraliter, sicut verbum &amp; 
      <lb ed="#L" n="94"/>suum participium. Pro hac opinione est ratio &amp; exemplum. 
      <lb ed="#L" n="95"/>Ratio, quia omne nomen verbale degenerat in adiectiuum 
      <lb ed="#L" n="96"/>Et ideo sequitur modum praedicandi adiectiuorum. Quod 
      au<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tem degeneret in adiectiuum, patet, ex hoc quod vere 
      substan<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tiua nunquam proprie sibiinuicem coniunguntur ex eadem 
      <lb ed="#L" n="99"/>parte enunciationis sine coniunctione media. Non enim bene 
      <lb ed="#L" n="100"/>dicitur sortes plato currunt, sed sortes &amp; plato currunt. Et idem 
      <lb ed="#L" n="101"/>est in omnibus. Nomina autem adiectiua absque coniunctioni 
      <lb ed="#L" n="102"/>adduntur substantiuis, vt dicendo sortes musicus. Nunc autem 
      <lb ed="#L" n="103"/>nomina verbalia adduntur substantiuis vere sine 
      coniunctio<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ne media, vt dicendo Petrus scriptor venit &amp; inconuenienter 
      <lb ed="#L" n="105"/>valde interponeretur coniunctio dicendo Petrus &amp; scriptor 
      <lb ed="#L" n="106"/>venit, referendo ad idem suppositum. Et ideo nomina verba 
      <lb ed="#L" n="107"/>lia induunt modum adiectiuorum. Et ideo non est mirum si 
      <lb ed="#L" n="108"/>semper de pluribus suppositis praedicentur pluraliter more 
      <lb ed="#L" n="109"/>adiectiuorum. Exemplum est ad hoc, quia pluribus 
      ducenti<lb ed="#L" n="110" break="no"/>bus nauem vnus est actus quo nauis ducitur, scilicet motus 
      <lb ed="#L" n="111"/>eius, &amp; tamen plures dicuntur esse ductores sicut plures 
      du<lb ed="#L" n="112" break="no"/>centes, ergo similiter pluribus spirantibus spiritum sanctum 
      <lb ed="#L" n="113"/>licet sit tamen vnus actus quo spiratur, possunt tamen dici 
      plu<lb ed="#L" n="114" break="no"/>res spirantes &amp; plures spiratores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e323">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--7--> Istud tamen non est omnino simile, quia licet sit tantum 
      <lb ed="#L" n="116"/>vnus motus nauis, tamen virtutes plurium ducentium nauem 
      <lb ed="#L" n="117"/>sunt plures &amp; non vna. In proposito autem non solum actus 
      spi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>randi est vnus imo virtus spiratiua in pluribus spirantibus est 
      <lb ed="#L" n="119"/>vnica propter quod magis possunt dici plures ductores nauis 
      <lb ed="#L" n="120"/>quam pater &amp; filius possint dici plures spiratores spiritus sancti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e341">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--8--> SECVNDVM hunc modum respondetur ad rationes 
      <lb ed="#L" n="122"/>in oppositum. Ad primam cum dicitur quod omnes personae 
      <lb ed="#L" n="123"/>conueniunt in vno actu creandi, ideo dicitur vnus creator &amp; 
      <lb ed="#L" n="124"/>non plures creatores. Dicendum quod non est omnino simile 
      <lb ed="#L" n="125"/>quod adducitur pro simili, quia si poneremus vnum 
      supposi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tum absolutum in diuinis sicut ponunt Iudaei &amp; Gentiles adhuc 
      <lb ed="#L" n="127"/>ei competeret creare. Et ideo creatio non solum egreditur al 
      <lb ed="#L" n="128"/>omnibus personis vt sunt vnum, sed omnino videtur esse 
      ex<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tra rationem actus creandi quod sit a pluribus personis, sed 
      a<lb ed="#L" n="130" break="no"/>ctus spirandi, licet sit a patre &amp; filio, vt sunt vnum in spiratius 
      <lb ed="#L" n="131"/>potentia, tamen necessario supponit pluralitatem illorum qua 
      <lb ed="#L" n="132"/>non posita nullo modo esset iste actus in diuinis vt probatum 
      <lb ed="#L" n="133"/>fuit supra, propter quod magis conuenit dicere quod pater &amp; 
      <lb ed="#L" n="134"/>filius sint plures spiratores quam quod pater &amp; filius &amp; 
      spiri<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tus sanctus sint plures creatores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1502-d1e378">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--9--> Ad aliud dicendum quod si vnum relatiuorum dicitur 
      mul<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tipliciter multiplicitate rationum specificarum oportet 
      alte<lb ed="#L" n="138" break="no"/>rum multipliciter dici. Si autem vnum plurificetur secundum 
      <lb ed="#L" n="139"/>numerum solum non oportet alterum multiplicari similiter. 
      <lb ed="#L" n="140"/>vnus enim pater refertur ad multos filios. Similiter in 
      proposi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>to vnus spiritus potest referri ad plures spiratores, quia illa 
      plu<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ralitas est solum secundum numerum suppositorum, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="143"/>solum secundum diuersitatem specificam relationum, imo nec 
      <lb ed="#L" n="144"/>secundum numerum relationum, quia vna sola relatio est in 
      <lb ed="#L" n="145"/>patre &amp; filio per quam referuntur ad spiritum sanctum, sicut 
      <lb ed="#L" n="146"/>spiratores ad spiratum, ideo non valet.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>