<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="221-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e181455"><!-- l3d23q9 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e181455-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e181455-Hd1e103" type="question-title">
      In quo vt in subiecto sit fides
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e106">
               <lb ed="#L" n="18"/>QVAIITIO NONA. 
      <lb ed="#L" n="19"/>In quo vt in subiecto sit fides. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Thom. 2. 1. 4. 4. ar. 2. &amp; q.5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e115">
               <lb ed="#L" n="21"/>SECVNDO quaeritur in quo sit fides. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod non sit in damnatis, quia per fidem 
      ambula<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mus, vt dicitur 2. Corinth. 5. cap. Sed damnatis 
      <lb ed="#L" n="24"/>cum sunt in termino non conuenit vlterius 
      am<lb ed="#L" n="25" break="no"/>Dbulare, ergo in eis non est fides. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e128">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--2.--> Item videtur quod saltem non sit in daemonibus, quia 
      nul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lus actus bonus &amp; laudabilis potest esse in daemonibus secundum 
      <lb ed="#L" n="28"/>quosdam, sed credere Deo est actus bonus &amp; laudabilis, ergo 
      <lb ed="#L" n="29"/>non potest esse in daemonibus. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Item videtur quod non sit in haereticis, quia habitus infusus 
      tol<lb ed="#L" n="31" break="no"/>litur per vnicum actum contrarium, vt patet de charitate, sed 
      <lb ed="#L" n="32"/>fides est habitus infusus: ergo cum quilibet haereticus habeat ali 
      <lb ed="#L" n="33"/>quos actus contrarios fidei, videtur quod in eis non sit fides. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e151">
               <lb ed="#L" n="34"/>IN CONTRARIVM arguitur, qua si fides non esset 
      <lb ed="#L" n="35"/>in damnatis, damnati fideles non differrent ab aliis damnatis, vt. 
      <lb ed="#L" n="36"/>pote infidelibus: hoc autem est falsum, ergo in eis est fides. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Item Iac. 1. dicitur, quod daemones credunt &amp; contremiscunt 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; quaedam glossa super i. cap. ad Rom. dicit quod fides 
      daemo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>num informis est, ergo in daemonibus est fides. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e167">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6--> Item in scientiis qui errat circa vnum scibilium, non 
      pro<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pter hoc amittit totaliter scientiam, ergo similiter qui errat 
      cir<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ca vnum ex credibilibus, non propter hoc amittit fidem, sed 
      <lb ed="#L" n="43"/>sic est de haereticis, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e180">
               <lb ed="#L" n="44"/>RESPONSIO. Quaestio ista intelligitur de fide non 
      <lb ed="#L" n="45"/>quocunque modo dicta, sed de fide infusa. Circa quam quaestioni 
      <lb ed="#L" n="46"/>aliquid est clarum, &amp; aliquid dubium, clarum est quod fides 
      infor<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mis manet in omnibus viatoribus peccantibus solum contra 
      <lb ed="#L" n="48"/>charitatem &amp; bonos mores, cuius ratio est, quia sides 
      principa<lb ed="#L" n="49" break="no"/>liter datur pro statu viae: per fidem enim ambulamus, vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="50"/>2. Corinth. 5. cum ergo fides possit esse informis (vt probatum 
      <lb ed="#L" n="51"/>est prius) hoc est magis possibile in viatoribus, quam in illis qui 
      <lb ed="#L" n="52"/>sunt in termino: &amp; rursus hoc est magis possibile in peccantibus 
      <lb ed="#L" n="53"/>solum contra charitatem &amp; bonos mores, quam in 
      peccanti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bus contra fidem, quia talia peccata videntur solum 
      repugnar<lb ed="#L" n="55" break="no"/>charitati, non autem fidei. Ex quo ergo possibile est fidem esse 
      <lb ed="#L" n="56"/>informem in aliquo, magis ponenda est in istis quam in aliis 
      <lb ed="#L" n="57"/>Dubium autem est de haereticis qui peccant contra fidem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>de omnibus damnatis generaliter, quia non sunt viatores, &amp; de 
      <lb ed="#L" n="59"/>daemonibus specialiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e217">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--8--> Quantum ad primum de haereticis dicunt quidam quod in 
      <lb ed="#L" n="61"/>eis non remanet fides infusa, quae ad duo nos adiuuat in hoc 
      <lb ed="#L" n="62"/>scilicet quod intellectum reddit facilem ad credendum 
      creden<lb ed="#L" n="63" break="no"/>da contra duritiem, &amp; discretum ad refutandum non 
      creden<lb ed="#L" n="64" break="no"/>da, contra errorem, quae quidem discretio quum non sit in 
      hae<lb ed="#L" n="65" break="no"/>retico patet quod habitus fidei infusae non remanet in eo. Sed 
      <lb ed="#L" n="66"/>ista ratio non cogit, quia non solum fides infusa, sed 
      vniuersali<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ter omnis habitus reddit potentiam facilem ad actum debitum, 
      <lb ed="#L" n="68"/>respectu obiecti: &amp; per consequens ad refutandum contraria, 
      <lb ed="#L" n="69"/>&amp; tamen si non refutantur contraria, non propter hoc tollitur 
      <lb ed="#L" n="70"/>totaliter habitus, quia si habitus ponat facilitatem &amp; 
      pronita<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tem ad actum debitum, &amp; ad refutandum contrarium, tamen 
      <lb ed="#L" n="72"/>non ponit necessitatem, quin possit fieri contrarium: &amp; istud est 
      <lb ed="#L" n="73"/>manifestum in habitibus acquisitis, de quibus praedicta ratic 
      <lb ed="#L" n="74"/>aeque concludit, sicut de fide infusa. Item ille qui assentit 
      cre<lb ed="#L" n="75" break="no"/>dibilibus similiter nunc vt prius habet fidem similiter nunc vi 
      <lb ed="#L" n="76"/>prius, quia assensus similis arguit similem habitum, sed fidelis de 
      <lb ed="#L" n="77"/>nouo seductus contra aliquod credibile per propriam 
      ignoran<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiam, quia non bene intelligit sacram scripturam, vel per alterius 
      <lb ed="#L" n="79"/>falsam doctrinam, puta quod non licet iurare assentit caeteris credi¬ 
      <!--00515.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>bilibus omnino consimiliter vt prius, ergo assentit per eundem 
      <lb ed="#L" n="81"/>habitum per quem prius, sed prius habebat fidem infusam, 
      er<lb ed="#L" n="82" break="no"/>go &amp; nunc, &amp; tamen est haereticus, ergo in haeretico manet 
      fi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>des infusa. Nec obstat quod dicitur ex hoc sequi quod simul sit 
      <lb ed="#L" n="84"/>fidelis &amp; infidelis, quia fides secundum habitum, &amp; error 
      secun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dum actum circa aliquod credibile bene possunt simul stare, 
      si<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cut scientia secundum habitum potest stare cum actu erroneo, 
      <lb ed="#L" n="87"/>circa aliquod scibile: &amp; si firmaretur habitus in aliquo quod nullo 
      <lb ed="#L" n="88"/>modo esset iurandum adhuc possit stare cam fide infusa, 
      qui<lb ed="#L" n="89" break="no"/>non essent de eodem obiecto: quamuis enim obiectum fidei 
      in<lb ed="#L" n="90" break="no"/>fusae se extendit ad omnia contenta in sacra scriptura, tamen ipsa 
      <lb ed="#L" n="91"/>potest exire in actum debitum respectu aliquorum, quamuis 
      <lb ed="#L" n="92"/>intellectus habentis fidem infusam possit decipi respectu 
      alio<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rum, sicut aliquis potest habere veram scientiam de aliquibus 
      <lb ed="#L" n="94"/>passionibus alicuius subiecti, &amp; decipi circa alias passiones 
      eius<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dem, &amp; sic non videtur improbabile, quin habitus fidei possit 
      <lb ed="#L" n="96"/>remanere in haereticis errantibus de nouo, circa aliquod 
      par<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ticulare credibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e308">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--9--> De hominibus autem damnatis, qui moriuntur in fide sine 
      <lb ed="#L" n="99"/>gratia quam irrecuperabiliter amiserunt, planum est quod non 
      <lb ed="#L" n="100"/>erit in eis gratia quam irrecuperabiliter amiserunt, quum 
      si<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ne ea exiuerint statum viae, nec est in eis spes secundum actum 
      <lb ed="#L" n="102"/>eius, quia sciunt se nunquam posse attingere ad beatitudinem: 
      <lb ed="#L" n="103"/>si autem remaneat in eis secundum habitum, frustra 
      remane<lb ed="#L" n="104" break="no"/>bit. De fide autem non est similis ratio, quia nec habitus 
      fi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>dei, nec actus repugnat illi statui, imo probabile est, quod 
      <lb ed="#L" n="106"/>quum in eis sit vermis conscientiae, quod ipsi in mente 
      cru<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ciabuntur de carentia visionis diuinae, de qua nihil nouerunt 
      <lb ed="#L" n="108"/>nisi per fidem, &amp; de hoc quod non egerunt opera quae fides 
      <lb ed="#L" n="109"/>dictabat agenda: vt per ea perueniretur ad gloriam. Et sic 
      vi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>detur quod in eis remaneat fides quoad habitum, &amp; quoad 
      <lb ed="#L" n="111"/>aliquos actus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e343">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--10--> De daemonibus autem an in eis sit fides aliter est 
      dicen<lb ed="#L" n="113" break="no"/>dum, si a principio suae creationis habuerunt fidem, &amp; aliter si 
      <lb ed="#L" n="114"/>eam non habuerunt. De vtroque enim est opinio. Quidam enim 
      <lb ed="#L" n="115"/>credunt quod omnes angeli tam boni quam mali ab initio sua 
      <lb ed="#L" n="116"/>creationis habuerunt fidem, quia creati fuerunt in gratia, vt 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ctum fuit in 2. lib. Sed in puris viatoribus non est gratia sine si 
      <lb ed="#L" n="118"/>de, sine qua impossibile est placere Deo, vt dicitur Hebr. 11 
      <lb ed="#L" n="119"/>ergo in omnibus angelis fuit fides a principio. Si autem tunc, 
      <lb ed="#L" n="120"/>ergo &amp; nunc saltem in daemonibus. Probatio consequentiae, 
      <lb ed="#L" n="121"/>quia fides habita ab angelis ante peccatum non potuit per 
      <lb ed="#L" n="122"/>peccatum amitti, nisi ratione status vel actus, non ratione 
      sta<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tus, quia scilicet sunt in termino? quia in hominibus damnatis 
      <lb ed="#L" n="124"/>qui sunt in termino, sicut daemones manet fides: ergo status 
      <lb ed="#L" n="125"/>obstinationis non repugnat fidei. Item status non tollit fidem, 
      <lb ed="#L" n="126"/>nisi ille qui ponit visionem, si tamen ille tollat: talis autem non 
      <lb ed="#L" n="127"/>est status obstinationis, sed beatitudinis, quare, &amp;c. Nec 
      ratio<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ne actus, quia actuale peccatum daemonum non fuit contra 
      fi<lb ed="#L" n="129" break="no"/>dem: si autem dicatur quod propter neutrum istorum desiit in eis esse 
      <lb ed="#L" n="130"/>fides, sed propter hoc qod assentiunt nunc his quae sunt fidei, 
      pro<lb ed="#L" n="131" break="no"/>pter euidentiam signorum, &amp; non propter auctoritatem 
      diui<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nam, cui soli fides innititur, sicut daemones credebant Christum 
      <lb ed="#L" n="133"/>esse Dei filium, quia sic docebat, &amp; doctrinam confirmabat 
      ta<lb ed="#L" n="134" break="no"/>libus signis, quae non possunt nisi a Deo fieri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e399">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--11--> Contra signum per quod aliquis inducitur ad fidem si 
      fu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>peruenit fidei non tollit fidem, sed potius eam confirmat, sed 
      <lb ed="#L" n="137"/>miraculum vel signum est huiusmodi (vt patet ex variis locis 
      <lb ed="#L" n="138"/>scripturae) dicitur enim Exod. 14. Post diuisionem maris rubri, 
      <lb ed="#L" n="139"/>&amp; submersionem Aegyptiorum, quia timuit populus Dominum 
      <lb ed="#L" n="140"/>&amp; credidit Domino, et iterum Ioan. 2. post miraculum 
      conuer<lb ed="#L" n="141" break="no"/>sionis aquae in vinum dicitur quod crediderunt discipuli in eum, 
      <lb ed="#L" n="142"/>Ioan. 11. post suscitationem Lazari dicitur quod multi ex 
      Iu<lb ed="#L" n="143" break="no"/>daeis venerunt ad Mariam &amp; Martham, &amp; viderunt quae fecit. 
      <lb ed="#L" n="144"/>&amp; crediderunt in eum: &amp; decimoquinto capitulo dicit 
      Chri<lb ed="#L" n="145" break="no"/>stus. Si opera non fecissem in eis quae nullus alius fecit, peccatum 
      <lb ed="#L" n="146"/>non haberent: &amp; irerum Ioan. 10. nisi signa &amp; prodigia 
      vide<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ritis, non creditis, ergo signa &amp; miracula inducunt ad fidem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="148"/>eam iam habitam non euacuant, sed potius confirmant: si 
      <lb ed="#L" n="149"/>igitur in daemonibus a principio fuit fides, non amiserunt eam 
      <lb ed="#L" n="150"/>propter signa quae viderunt a Christo fieri: &amp; si hoc est verum 
      <lb ed="#L" n="151"/>de fide, quantum ad habitum: sed talis assensus si fuit praecise 
      <lb ed="#L" n="152"/>per signa visa, non fuit actus fidei, quia actus fidei requiris 
      <lb ed="#L" n="153"/>necessario auctoritatem diuinam: si autem in daemonibus non 
      <lb ed="#L" n="154"/>fuit fides a principio, non est credibile quod postmodum 
      fue<lb ed="#L" n="155" break="no"/>rit eis infusa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e449">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--12--> Quibusdam autem videtur non irrationabiliter, quod non 
      <lb ed="#L" n="157"/>habuerunt fidem a principio, quamuis fuerint creati in gratia 
      <lb ed="#L" n="158"/>quia si constaret aliquid esse dictum a Deo de illo (vt sic) non esse 
      <lb ed="#L" n="159"/>fidas, nec aliquo modo esset necessaria, quia constat per 
      certissi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>mam rationem quod Deus non potest mentiri, vel falsum dicere, 
      <lb ed="#L" n="161"/>nec ex ignorantia, nec ex malitia. Si igitur constaret euidenter 
      <!--00516.xml-->
      <pb ed="#L" n="221-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>deum aliquid dixisse, constaret scientifice illud esse verum, licet 
      <lb ed="#L" n="2"/>in speciali non videremus claram connexionem terminorum. Si 
      <lb ed="#L" n="3"/>autem daemonibus in sua creatione fuerit aliquid reuelatum de 
      <lb ed="#L" n="4"/>credibilibus videtur quod potuerunt cognoscere quis eis 
      reue<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lauit, quia non homo qui nondum erat, nec angelus vnus 
      alte<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ri, quin quilibet perciperet, scilicet reuelans, &amp; ille cui reuelare. 
      <lb ed="#L" n="7"/>tur: non enim latent eos actiones quas habent adinuicem. Resta 
      <lb ed="#L" n="8"/>ergo per locum a diuisione, quod scirent deum sibi reuelare quo 
      <lb ed="#L" n="9"/>scito de cognitione reuelata non esset necessaria fides, quum 
      de<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ea haberetur scientia, &amp; sic posset haesitari an in daemonibusa 
      <lb ed="#L" n="11"/>principio esset fides, nec cogit ratio superius inducta, scilice 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod in viatoribus non esset gratia sine fide. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e499">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--13--> Hoc enim est verum de hominibus adultis, de quibus 
      lo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quitur Apostolus, &amp; exemplificat quibus aliter non constat de 
      <lb ed="#L" n="15"/>reuelatione diuina, nisi quia credunt. Angelis autem aliter 
      con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>stitit si quid eis reuelatum fuit a principio suae conditionis: 
      fuis<lb ed="#L" n="17" break="no"/>set ergo in eo meritum secundum hunc modum non in 
      creden<lb ed="#L" n="18" break="no"/>do, sed in obediendo praecepto diuino, iuxta modum dictum in 
      <lb ed="#L" n="19"/>secundo libro. Et sicut Christus qui fidem non habuit, meruit 
      <lb ed="#L" n="20"/>factus obediens vsque ad mortem, vt dicitur Phil. 2. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e521">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--14--> AD ARGVMENTVM vtriusque partis 
      re<lb ed="#L" n="22" break="no"/>spondendum est. Ad primum dicendum est quod licet fides 
      de<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tur principaliter pro statu viae, tamen potest manere in 
      termi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>no, quum nihil repugnans inueniat, &amp; aliquem actum possit ibi 
      <lb ed="#L" n="25"/>habere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e537">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod aliqui dicunt bonum actum 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; laudabilem posse esse in daemonibus, quamuis non 
      merito<lb ed="#L" n="28" break="no"/>rium: &amp; ideo actus fidei potest in eis esse secundum eos, vel 
      po<lb ed="#L" n="29" break="no"/>test dici quod actus credendi in daemonibus potest deprauari per 
      <lb ed="#L" n="30"/>aliquam malam circunstantiam, &amp; sic est malus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e181455-d1e553">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--16.--> Ad tertium dicendum quod quamuis gratia per quam 
      su<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mus digni vita aeterna tollatur per vnum actum peccati morta 
      <lb ed="#L" n="33"/>lis, per quem sumus indigni vita aeterna, fides tamen &amp; 
      spe<lb ed="#L" n="34" break="no"/>quantum ad habitum non oportet quod tollantur per vnum 
      <lb ed="#L" n="35"/>actum contrarium. Aliqui enim habent rectam fidem, qui 
      di<lb ed="#L" n="36" break="no"/>aliquibus contentis in sacra scriptura credunt contrarium ex 
      <lb ed="#L" n="37"/>sola ignorantia scripturae, nec propter tale credere tollitur ab 
      <lb ed="#L" n="38"/>eis habitus fidei, si etiam desperans redeat a desperatione sua 
      <lb ed="#L" n="39"/>non oportet quod habeat nouum habitum spei, sed solum 
      no<lb ed="#L" n="40" break="no"/>uum actum. Primum argumentum alterius partis concedendum 
      <lb ed="#L" n="41"/>est, &amp; similiter tertium: quod autem dicitur in secundo 
      argu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>mento, quod daemones credunt &amp; contremiscunt, &amp; quod fides 
      <lb ed="#L" n="43"/>daemonum est informis potest secundum quosdam intelligi de 
      <lb ed="#L" n="44"/>fide infufa &amp; actu eius: secundum alios vero intelligitur de fide 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; credulitate, quae est per signa, &amp; miracula ab eis visa, ex 
      qui<lb ed="#L" n="46" break="no"/>bus crediderunt Christum esse deum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>