<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="141-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3205"><!-- l2d20q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3205-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3205-Hd1e103" type="question-title">Utrum in statu innocentiae generassent pueros in utroque sexu</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e106">
               <lb ed="#L" n="92"/>QVAESTIO TERTIA 
      <lb ed="#L" n="93"/>trum in statu innocentiae fuissent 
      geni<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ti pueri in vtroque sexu. 
      <lb ed="#L" n="95"/>Thom. 1. 9. 99. ar. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e117">
               <lb ed="#L" n="96"/>TERTIO quaeritur, vtrum in statu innocentia 
      <lb ed="#L" n="97"/>genuissent pueros in vtroque sexu. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod non, sed solum in sexu masculino, quia de 
      <lb ed="#L" n="99"/>possibilibus natura semper facit quod melius 
      <lb ed="#L" n="100"/>est, nisi sit impedita, sed sexus masculinus 
      po<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tior est foeminino (sicut agens) praestantius est passo. Ergo in 
      <lb ed="#L" n="102"/>statu innocentiae quo natura nullo modo fuisset impedita 
      pue<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ri in solo masculino sexu fuissent geniti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e137">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--2.--> Item mulier est mas occasionatus (vt dicitur 16. de 
      anima<lb ed="#L" n="105" break="no"/>libus) omne autem occasionatum cum non sit per se intentum 
      <lb ed="#L" n="106"/>est ex aliquo defectu proueniens. Sed in illo statu nullus fuisse 
      <lb ed="#L" n="107"/>naturae defectus, igitur, &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e151">
               <lb ed="#L" n="108"/>IN CONTRARIVM est, quia sicut natura optim 
      <lb ed="#L" n="109"/>fuit instituta, sic optime processisset, sed instituta fuit a 
      De<lb ed="#L" n="110" break="no"/>in vtroque sexu, &amp; pari numero, quia in vtroque vnus, ergo eodi 
      <lb ed="#L" n="111"/>modo processisset (scilicet in vtroque sexu &amp; in pari numero.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e162">
               <lb ed="#L" n="112"/>RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est quQ i 
      <lb ed="#L" n="113"/>vtroque sexu fuisset procreatio puerorum. Secundum est quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>in aequali numero sexuum. Primum patet, quia 
      multiplicati<lb ed="#L" n="115" break="no"/>generis humani non fuisset solum per primos parentes, sed 
      <lb ed="#L" n="116"/>etiam per pueros ab eis genitos. Alioquin pueri ab eis geniti 
      <lb ed="#L" n="117"/>fuissent minus perfecti quam moderni. Sed multiplicatio qua 
      <lb ed="#L" n="118"/>fit per propagationem requirit distinctionem sexuum vt dictum 
      <lb ed="#L" n="119"/>est supra: igitur, &amp;c. Secundum patet, quia in illo statu 
      omni<lb ed="#L" n="120" break="no"/>fuissent optime ordinata, &amp; secundum rationem: sed recta rauo 
      <lb ed="#L" n="121"/>dictat quod vna sit solum vnius &amp; e conuerso, ergo sic fuisset 
      <lb ed="#L" n="122"/>in statu innocentiae: sed tunc omnes vacassent generationi, 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia virginitati praelata fuisset foecunditas: ergo tot fuissent vi 
      <lb ed="#L" n="124"/>ri quot mulieres, neque plures, neque pauciores. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e193">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--5--> Sed propter argumenta sciendum est, quod sicut vult 
      Philo<lb ed="#L" n="126" break="no"/>sophus 18. de animalibus, generatio mulieris contingit ex hoc 
      <lb ed="#L" n="127"/>quod semen viri non potest digerere materiam mulieris 
      vlti<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ma digestione, vt in sexum perfectum eam adducat. Huius 
      au<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tem impotentiae triplex potest esse causa. Vna, quia calor est 
      <lb ed="#L" n="130"/>diminutus in semine propter indigestionem, vt ante tertium 
      <lb ed="#L" n="131"/>septennium, in quo viri vt plurimum foeminas generant, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="132"/>causa vt puto non fuisset tunc, quia non anticipassent tempus 
      <lb ed="#L" n="133"/>in quo fuisset perfecta generatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e217">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--6--> Alia causa est ex vrtute imaginatiua, quae est immuratiua 
      <lb ed="#L" n="135"/>corporis, vnde ad imaginationem alicuius terribilis totum 
      corpu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tremit &amp; concutitur. Et ob hoc filij nascuntur similes quandoque 
      <lb ed="#L" n="137"/>illis quos parentes imaginantur in actu conceptionis. Exemplum 
      <lb ed="#L" n="138"/>Gen. 30. de vario colore virgarum Iacob, vnde refert. Hier. qu 
      <lb ed="#L" n="139"/>scriptum repperit in libris Hippocratis, quod quaedam mulier pro 
      <lb ed="#L" n="140"/>suspicione adulterij districte erat punienda, cum pulcherrimum 
      <lb ed="#L" n="141"/>filium genuisset vtrique parenti generíque dissimilem, nisi 
      me<lb ed="#L" n="142" break="no"/>moratus medicus soluisset quaestionem, monens quaerere ne for 
      <lb ed="#L" n="143"/>te aliqua talis pictura esset in cubiculo, qua inuenta, mulier a 
      <lb ed="#L" n="144"/>suspicione liberata est. &amp; Quintilianus ad liberationem 
      matro<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nae quae pepererat Aethiopem, hanc dicit esse conceptionum 
      <lb ed="#L" n="146"/>naturam, vt refert Hiero. de Hebraicis quaestionibus. Et haec cat 
      <lb ed="#L" n="147"/>sa potuit esse potissime in statu innocentiae, vt filij 
      nasceren<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tur in hoc sexu vel in illo secundum voluntatem parentum 
      pro<lb ed="#L" n="149" break="no"/>pter maximam obedientiam corporis ad animam in statu illo
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e256">
               <lb ed="#L" n="150"/>Tertia causa est ex aliquo principio extrinseco, quia parua 
      <lb ed="#L" n="151"/>immutatio venti, vel temporis facit ad variationem sexus, 
      vn<lb ed="#L" n="152" break="no"/>de dicitur expertum esse apud pastores quod quando flat ven 
      <lb ed="#L" n="153"/>tus septentrionalis concipiuntur mares. Et quando flat ventus 
      <lb ed="#L" n="154"/>meridionalis, concipiuntur foeminae, quia ventus ille humidus 
      <lb ed="#L" n="155"/>est. Et haec causa potuit etiam esse in statu innocentiae. 
      Potue<lb ed="#L" n="156" break="no"/>runt enim sagacius obseruare quam nos.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e274">
               <lb ed="#L" n="157"/>Ad primum argumentum dicendum qui natura agit propter 
      <lb ed="#L" n="158"/>finem, &amp; nisi impediatur facit quod melius est non absolute, 
      <lb ed="#L" n="159"/>sed vt expedit fini. Nunc est ita quod licet sexus masculinus 
      <lb ed="#L" n="160"/>sit absolute melior sexu muliebri, ad conseruationem tamen 
      <!--00350.xml-->
      <pb ed="#L" n="141-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>speciei ad quam finaliter ordinatur generatio, melius est, imo 
      <lb ed="#L" n="2"/>necessarium est esse vtrunque sexum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3205-d1e297">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod generatio foeminae 
      occasio<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nata est quando euenit ex defectu caloris naturalis in semine 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; solum respectu naturae particularis non vniuersalis, &amp; hoc non 
      <lb ed="#L" n="6"/>fuisset in statu innocentiae: quando autem euenit reliquis duobus 
      <lb ed="#L" n="7"/>modis supra notatis, non est occasionata, sed intenta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>