<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="262-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e216261"><!-- l4d6prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e216261-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e216261-d1e103">
               <lb ed="#L" n="116"/>Sententia huius distinctionis VI. in 
      <lb ed="#L" n="117"/>generali &amp; speciali.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216261-d1e110">
               <lb ed="#L" n="118"/>NVNC quibus liceat baptizare. Superius magiste 
      <lb ed="#L" n="119"/>determinauit de baptismo per comparationem ad 
      <lb ed="#L" n="120"/>ministros. Hic determinat de eo quantum ad vsum 
      <lb ed="#L" n="121"/>&amp; solennitatem. Et diuiditur in quatuor partes.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216261-d1e121">
               <lb ed="#L" n="122"/>Primo determinat vsum sacramenti baptismi 
      <lb ed="#L" n="123"/>quantum est ex parte baptizantium. Secundo quantum est ex 
      <lb ed="#L" n="124"/>parte baptizatorum. Tertio quantum ad ipsius sacramenti 
      ve<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ritatem. Quarto quantum ad ritum sacramenti. Secunda ibi, II. 
      <lb ed="#L" n="126"/>lud etiam ignorandum non est. Tertia ibi, Quaeri etiam solet si 
      <lb ed="#L" n="127"/>corrupte. Quarta ibi, agnoscendum ess. Prima diuiditur in duas. 
      <lb ed="#L" n="128"/>Primo determinat de baptizantibus quantum ad gradum, 
      quan<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tum ad vsum, &amp; quantum ad fidei meritum. Secundo obiicit 
      con<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tra praedicta &amp; soluit. Secunda ibi, Sed tamen nonnulli 
      docto<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rum. Secunda pars principalis in qua determinat de vsu 
      bapti<lb ed="#L" n="132" break="no"/>smi quantum ad baptizatos diuiditur in duas partes. Primo 
      de<lb ed="#L" n="133" break="no"/>terminat veritatem. Secundo ponit quandam obiectionem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="134"/>soluit. Secunda ibi, Si vero opponitur de Hieremia. Tertia par 
      <lb ed="#L" n="135"/>principalis in qua determinat vsum quantum ad veritatem ipsius 
      <lb ed="#L" n="136"/>sacramenti diuiditur in quatuor secundum quatuor quae circa 
      <lb ed="#L" n="137"/>haec inquirit. Secunda incipit ibi, Praeterea sciendum est, vt dicit 
      <lb ed="#L" n="138"/>Leo Papa. Tertia ibi, Solet etiam quaeri de illo. Quarta ibi, Illud 
      <lb ed="#L" n="139"/>etiam non te moueat. Quarta pars principalis in qua 
      determi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nat ritum sacramenti diuiditur in tres partes. Primo 
      determi<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nat ritum sacramenti quoad tempus, Secundo quantum ad 
      re<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sponsionem patrinorum. Tertio quantum ad catechismum &amp; 
      <lb ed="#L" n="143"/>exorcismum. Secunda ibi, Porro cuncti ad baptismum 
      venien<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tes. Tertia ibi, Illa autem interrogatio &amp; responsio. Et in hoc 
      <lb ed="#L" n="145"/>terminatur diuisio lectionis &amp; sententia in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e216261-d1e176">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--2--> IN SPECIALI sic procedit magister. Et proponit 
      pri<lb ed="#L" n="147" break="no"/>mo quod solum sacerdotibus competit ex officio baptizare. 
      <lb ed="#L" n="148"/>Non sacerdotibus vero non comperit nisi necessitate cogente: 
      <lb ed="#L" n="149"/>in quo casu &amp; laicis, &amp; mulieribus permittitur baptizare. 
      Sub<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dit autem quod baptizati ab haereticis si iuxta formam ecclesia 
      <lb ed="#L" n="151"/>baptizati sunt, rebaptizandi non sunt, quia verum suscipiunt 
      <lb ed="#L" n="152"/>sacramentum, quamuis non sacramenti effectum, quod 
      aucto<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ritatibus confirmat. Deinde obiicio in contrarium auctoritate 
      <lb ed="#L" n="154"/>Cypriani qui dicit, quod ab haereticis non possit tradi 
      bapti<lb ed="#L" n="155" break="no"/>smus, &amp; ab eis baptizatos rebaptizandos esse. Magister autem 
      <lb ed="#L" n="156"/>determinat hoc esse verum de his qui praeter formam 
      eccle<lb ed="#L" n="157" break="no"/>siae baptizantur ab eis. Et dicit Cyprianum hoc quod dicit ex 
      <lb ed="#L" n="158"/>ignorantia dixisse, &amp; non in hoc verum sensisse, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="159"/>Augustinum eius ignorantia fuit purgata. Et de trina im¬ 
      <!--00599.xml-->
      <pb ed="#L" n="263-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mersione subdit quod trina immersio propter mysterium 
      trinita<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tis fit. Deinde quaeritur vtrum in materno vtero posset 
      aliqui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>baptizari. Et determinat magister quod non, quia non potest aliqui 
      <lb ed="#L" n="4"/>renasci antequam sit natus. Postea obiicit in contrarium de Ioar 
      <lb ed="#L" n="5"/>ne Baptista &amp; Hieremia, qui fuerunt in vtero sanctificati. Et 
      <lb ed="#L" n="6"/>respondet quod ista sanctificatio fuit praeter legem communem. Ei 
      <lb ed="#L" n="7"/>adducit Aug. ambigue loquentem qualis fuit sanctificatio 
      loan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nis. Et vtrum in eo fuerit acceleratus rationis vsus, an non. Dein 
      <lb ed="#L" n="9"/>de quaerit si corrupte proferantur verba, quae sunt forma 
      ba<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ptismi, vtrum sit baptismus. Et respondet quod corruptio 
      proue<lb ed="#L" n="11" break="no"/>niens ex ignorantia proferentis verba, baptismum non vitiat. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Quod auctoritatibus confirmat. Postea quaerit vtrum sint 
      ba<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ptizandi illi de quibus dubitatur, vel ignoratur vtrum sint 
      ba<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ptizati. Et determinat quod sic. non enim videtur iteratum, quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>collatum esse nescitur. Deinde quaerit vtrum sit baptizatus, ar 
      <lb ed="#L" n="16"/>non ille qui ioculando immergitur, inuocato nomine trinitatis 
      <lb ed="#L" n="17"/>Et respondet Magister quod non, quia haec intentio fuit ioculandi 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; non baptizandi. Et ideo non est baptizatus. In baptismo eiim 
      <lb ed="#L" n="19"/>&amp; in aliis sacramentis sicut debita forma seruanda est, ita 
      inten<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tio illud celebrandi est habenda. Postea dicit quod paruuli qui ad 
      <lb ed="#L" n="21"/>baptismum deferuntur spe commodi temporalis verum 
      ba<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ptismum recipiunt. Deinde dicit quod in Pascha &amp; in Pentecoste 
      <lb ed="#L" n="23"/>id est, in Sabbato vtriusque solennitatis debet sacramentum 
      ba<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ptismi celebrari, necessitate tamen vrgente, vel periculo potes 
      <lb ed="#L" n="25"/>omni tempore dari baptismus. Deinde dicit quod venientes ad 
      b<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ptismum, si sint adulti debent per seipsos fidem suam profiter 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; exprimere: paruuli autem &amp; alij qui non possunt per se loqui, 
      <lb ed="#L" n="28"/>possunt baptizari aliis pro se loquentibus, seu confitentibus. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Quaerit etiam ex quo sensu dicatur pro paruulo, credo, vel 
      fi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dem peto. Et dicit quod respondetur pro paruulo credere, vel 
      fi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dem habere, &amp; fidem petere, propter fidei sacramentum, quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>suscipere praesto est. Quaerit etiam ex quo sensu respondetur 
      <lb ed="#L" n="33"/>pro paruulo, credo in Deum patrem, &amp;c. Et quomodo pro ipse 
      <lb ed="#L" n="34"/>respondeatur omnibus diaboli pompis abrenunciare. Et respor 
      <lb ed="#L" n="35"/>det quod in susceptione baptismi respondetur pro paruulo, quo? 
      <lb ed="#L" n="36"/>quum ad maiorem aetatem: vel legitimam venerit pompis 
      dia<lb ed="#L" n="37" break="no"/>boli renunciabit, &amp; sanam fidem tenebit. Et subdit quod 
      ha<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sponsione tenetur paruulus, pro quo fit sponsio, &amp; non ipsi 
      <lb ed="#L" n="39"/>qui spondet. Si tamen diligenter &amp; solicite se habeat circa eum 
      <lb ed="#L" n="40"/>quia a patrino exigitur diligens solicitudo. Vitimo dicit quod ante 
      <lb ed="#L" n="41"/>baptismum catechismus sit, id est, instructio per quam 
      baptizan<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dus instruitur de symbolo, &amp; fidei rudimento. Exorcismus vero 
      <lb ed="#L" n="43"/>est adiuratio per quam adiuratur diabolus, vt repellatur. 
      Vnd<lb ed="#L" n="44" break="no"/>in eo dicitur, exi immunde spiritus. Subdit etiam quod 
      cate<lb ed="#L" n="45" break="no"/>chismus &amp; exorcismus sunt neophytorum, vel ad fidem nupe 
      <lb ed="#L" n="46"/>conuersorum. Et dicit quod magis dicuntur sacramentalia 
      <lb ed="#L" n="47"/>quam sacramenta, &amp; praecedunt baptismum, non de 
      necessita<lb ed="#L" n="48" break="no"/>te, quia sine eis potest fieri &amp; esse baptismus. Sed baptizandu 
      <lb ed="#L" n="49"/>per catechismum in fide instruitur, per exorcismum diaboli 
      <lb ed="#L" n="50"/>potestas in eo irritatur vel prohibetur. Et in hoc terminatur 
      <lb ed="#L" n="51"/>sententia lectionis, &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>