<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="207-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e170226"><!-- l3d15q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e170226-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e170226-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum dolor passionis Christi fuerit maior 
      omnibus aliis doloribus
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e106">
      <!--00488.xml-->
               <pb ed="#L" n="207-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>TERTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum dolor passionis Christi fuerit maior 
      <lb ed="#L" n="3"/>omnibus aliis doloribus. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom. 3. q. 46. ar. 6. &amp;8.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>TERTIO quaeritur, vtrum dolor passionis 
      Chri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sti fuerit maior omnibus aliis doloribus. Et 
      vide<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tur quod non, quia in his quae Christi sunt nihi 
      <lb ed="#L" n="8"/>e fuit superfluum, virtus enim ponit medium in 
      <lb ed="#L" n="9"/>passionibus, Christus autem fuit virtuosissimus. 
      <lb ed="#L" n="10"/>Sed minimus dolor Christi suffecisset ad salutem generis 
      hu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mani, ergo superfluum fuisset Christum sustinuisse magnum 
      do<lb ed="#L" n="12" break="no"/>lorem, quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e144">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--2--> Item dolor, vel tristitia si fit vehemens non solum impedit 
      de<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lectationem contrariam, sed quamcunque (vt habetur 7. Ethic. 
      <lb ed="#L" n="15"/>Si ergo dolor passionis Christi fuit maximus, impediuisset 
      dele<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ctationem fruitionis: hoc autem est inconueniens, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e158">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--3--> Item dolor passionis Christi attenditur secundum grauitatem 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; diuturnitatem passionis, sed aliqui sancti martyres sustinuerunt 
      <lb ed="#L" n="19"/>diuturniores, &amp; grauiores passiones quam Christus vt Laurenti 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; Vincentius, ergo dolor passionis Christi non fuit maximus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e171">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Tre. I. 
      Ovo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>omnes, qui transitis per viam attendite si est dolor sicut dolor meus 
      <lb ed="#L" n="23"/>Arguitur etiam per rationem. Virtuosus summe diligit vitam 
      <lb ed="#L" n="24"/>suam, sed amittere id quod est summe dilectum est summe 
      do<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lorosum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e187">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--6--> RESPONSIO. quamuis dolor stricte acceptus sit 
      pas<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sio appetitus sensitiui sequens laesionem tactu perceptum: tamen 
      <lb ed="#L" n="28"/>dolor large loquendo sumitur quandoque pro passione 
      sequen<lb ed="#L" n="29" break="no"/>te apprehensionem nociui factam per quamcunque potentiam 
      <lb ed="#L" n="30"/>interiorem, vel exteriorem, sensitiuam, vel intellectiuam, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="31"/>accipitur nunc. Dicenda sunt ergo duo circa quaestonem istam. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Primum est, an talis dolor fueritin Christo maximus. Secundum 
      <lb ed="#L" n="33"/>est vtrum in aliquo diminuerit gaudium fruitionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e209">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--7--> Circa primum dicendum est quod dolor Christi potest 
      compa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rari ad dolorem damnatorum, &amp; ad dolorem viatorum. Si 
      com<lb ed="#L" n="36" break="no"/>paretur ad dolorem damnatorum tunc non fuit maximus, sed ec 
      <lb ed="#L" n="37"/>minor. Cuius ratio est quia ficut se habet gloria beatorum ad 
      bo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>na praesentis vitae sic se habet miseria damnatorum ad poenas &amp; 
      <lb ed="#L" n="39"/>miserias huius vitae, sed gloria beatorum excedit omne bonum prae 
      <lb ed="#L" n="40"/>sentis vitae, ergo poena &amp; miseria damnatorum excedit omnes 
      poe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nas &amp; miserias huius vitae. Si autem dolor Christi comparetur ad 
      <lb ed="#L" n="42"/>dolorem viatorum sic fuit maximus. Quod patet tripliciter. 
      Pri<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mo ex conditione obiecti doloris. Secundo ex conditione 
      sub<lb ed="#L" n="44" break="no"/>iecti patientis. Tertio ex generalitate passionis. Ex condition 
      <lb ed="#L" n="45"/>obiecti doloris sic, quia quantum ad dolorem sensibilem objectum fui 
      <lb ed="#L" n="46"/>laeseo corporis per crucifixionem quae laesio est acerbissima 
      qui<lb ed="#L" n="47" break="no"/>confixus fuit in locis neruosis &amp; maxime sensibilibus, scilicet, in 
      <lb ed="#L" n="48"/>manibus &amp; pedibus, quam acerbitatem augebat continue 
      pon<lb ed="#L" n="49" break="no"/>dus corporis dependentis, &amp; diuturnitas passionis, quia 
      crucifi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>xi non statim moriuntur, sicut qui gladio interficiuntur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e251">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Quantum autem ad dolorem interiorem causa, seu obiecti 
      <lb ed="#L" n="52"/>fuit casus Iudaeorum in eius mortem delinquentium &amp; 
      scanda<lb ed="#L" n="53" break="no"/>lum discipulorum eum relinquentium, &amp; amissio vitae quae 
      natu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>raliter est horribilis naturae humanae. Patet secundo idem ex 
      <lb ed="#L" n="55"/>conditione subiecti patientis, quia quanto corpus est melius 
      <lb ed="#L" n="56"/>complexionatum tanto anima est magis doloris perceptiua, sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>corpus Christi fuit optime complexionatum, quia immediate 
      <lb ed="#L" n="58"/>fuit formatum a spiritu sancto, quae immediate autem facta sunt 
      <lb ed="#L" n="59"/>a deo optime facta sunt vt congruit suae speciei sicut dicit 
      Chry<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sostom. de vino quod Christus conuertit in aquam in nuptiis, 
      <lb ed="#L" n="61"/>ergo anima eius quantum ad vires eius interiores &amp; exteriores 
      <lb ed="#L" n="62"/>efficacissime apprehendebat omnes causas doloris &amp; tristitiae. 
      <lb ed="#L" n="63"/>Ex hoc autem causatur maior dolor, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e284">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--9--> Tertio patet idem ex generalitate passionis: passus autem est in 
      <lb ed="#L" n="65"/>animam per tristitiam taedium &amp; timorem, &amp; in corpore per vulnera &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>flagella, &amp; per totum, scilicet in capite per coronam spinarum 
      pungen<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tium, in manibus &amp; pedibus per fixuram clauorum, in facie per sputa 
      <lb ed="#L" n="68"/>&amp; alapas, in residuo corpore per flagella. Passus etiam fuit 
      secun<lb ed="#L" n="69" break="no"/>dum omnem sensum corporum, secundum tactum quidem flagellatus &amp; 
      con<lb ed="#L" n="70" break="no"/>fixus, secundum gustum felle &amp; aceto potatus, secundum olfactum in loco 
      <lb ed="#L" n="71"/>foetido cadauerum mortuorum suspensus, scilicet in loco Caluariae 
      <lb ed="#L" n="72"/>secundum auditum lacessitus blasphemiis irridentium, secundum visum 
      <lb ed="#L" n="73"/>videns matrem &amp; discipulum quem diligebat flentes. Ex 
      qui<lb ed="#L" n="74" break="no"/>bus omnibus simul iunctis &amp; non ex vno tantum apparet 
      dolo<lb ed="#L" n="75" break="no"/>rem passionis Christi fuisse maximum, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e316">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--10--> Quantum ad secundum dicendum est quod dolor passionis in 
      <lb ed="#L" n="77"/>nullo minuebat delectationem fruitionis. Cuius ratio est, quia 
      do<lb ed="#L" n="78" break="no"/>lor vel tristitia non impediunt delectationem vel gaudium nisi 
      dupli<lb ed="#L" n="79" break="no"/>citer. Vno modo per modum contrarietatis, &amp; tunc vnum tota liter 
      <lb ed="#L" n="80"/>tollit alterum eo quod contraria non possunt simul esse. Alio modo 
      <!--00488.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>per modum redundantiae, secundum quod actus vnius potentiae 
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>dundat in alterum, eo quod omnes potentiae radicantur in eadem 
      essen<lb ed="#L" n="83" break="no"/>tia animae: &amp; tunc minuit alterum, sicut valde attenti ad aliquid non 
      <lb ed="#L" n="84"/>plene aduertunt de iis, quae transeunt ante oculos eorum. Et simi 
      <lb ed="#L" n="85"/>liter est de iis, quae sunt circa appetitum. Neutrum autem istorum 
      <lb ed="#L" n="86"/>fuit in Christo, quare &amp;c. Minor probatur, quod enim dolor 
      sensibi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>lis non fuerit contrarius gaudio fruitionis, patet, quia contraria non 
      <lb ed="#L" n="88"/>se impediunt nisi circa idem: sed dolor sensibilis, &amp; gaudium 
      frui<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tionis non fuerunt in anima secundum eandem potentiam, sed vnum 
      <lb ed="#L" n="90"/>secundum potentiam sensitiuam, aliud secundum potentiam 
      intel<lb ed="#L" n="91" break="no"/>lectiuam, comprehendendo sub intellectu &amp; sensu appetitus 
      se<lb ed="#L" n="92" break="no"/>quentes: ergo non fuit ibi impedimentum per modum 
      contrarie<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tatis. Et idem dicendum est de omni tristitia quae fuit in Christo, 
      <lb ed="#L" n="94"/>secundum partem sensitiuam: de ea autem quae fuit secundum 
      par<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tem intellectiuam, similiter dicendum est quod non fuit contraria 
      gau<lb ed="#L" n="96" break="no"/>dio fruitionis, quia gaudium &amp; tristitia de alio, &amp; alio obiecto non 
      <lb ed="#L" n="97"/>sic opponuntur, sed gaudium fruitionis fuit de deo viso: dolor 
      au<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tem &amp; tristitia fuerunt circa obiecta creata, sed vnum non 
      impe<lb ed="#L" n="99" break="no"/>diebat alterum per modum contrarietatis. Item nec per modum 
      <lb ed="#L" n="100"/>redundantiae, quia sicut dictum fuit ex dispensatione diuina fui 
      <lb ed="#L" n="101"/>hoc specialiter in Christo, quod permittebatur vnicuique parti 
      <lb ed="#L" n="102"/>agere, &amp; pati ea quae erant vnicuique propria: propter quod e 
      <lb ed="#L" n="103"/>gaudio fruitionis non erat redundantia in inferiores partes ad 
      <lb ed="#L" n="104"/>mitigandum dolorem passionis, nec ex dolore passionis fuit 
      ali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>qua redundantia ad minuendum gaudium fruitionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e390">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--11--> Ad primum arg. dicendum quod dolor Christi, licet fuerit 
      maxi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mus, non fuit tame superfluus, medium enim quod ponit virtus 
      in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>ter superfluum &amp; diminutum, non attenditur secundum quantitatem 
      <lb ed="#L" n="109"/>rei, sed secundum proportionem ad rationem, scilicet vt passio no 
      <lb ed="#L" n="110"/>excedat regulam rationis: ratio autem ponit regulam in iis, qua 
      <lb ed="#L" n="111"/>sunt ad finem ex ipso fine. Et quia finis passionis Christi fuit 
      li<lb ed="#L" n="112" break="no"/>beratio generis humani non per solam potestatem, sed per iustam 
      <lb ed="#L" n="113"/>satisfactionem: ideo Christus debuit sustinere non solum tantan 
      <lb ed="#L" n="114"/>poenam quanta suffecisset ratione deitatis vnitae, sed quanta 
      suf<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ficere deberet ratione humanae naturae ad tantam satisfactioni 
      <lb ed="#L" n="116"/>assumptae: &amp; illa poena debuit esse maxima, quum esset pro 
      pec<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cato totius mundi satisfactoria. Item Christus passus est non 
      so<lb ed="#L" n="118" break="no"/>lum ad satisfaciendum pro peccatis, sed ad praebendum 
      exem<lb ed="#L" n="119" break="no"/>plum ad sustinendum quaecunque tristia &amp; dolorosa pro 
      assecu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tione gloriae, ad quam consequendam non sunt dignae passiones 
      hu<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ius temporis, vt dicitur Rom. 8. Et ideo congruum fuit quod 
      patere<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tur non solum dolorem paruum, aut mediocrem sed maximum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e432">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod verbum Philosophi habe 
      <lb ed="#L" n="124"/>veritatem ratione redundantiae quae naturaliter fit ab vna 
      po<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tentia in aliam, sed talis redundantia non fuit in Christo, vt 
      di<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ctum fuit supra. Et ideo dolor eius fuit maximus, quia 
      purissi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>mus, &amp; nulli delectationi admixtus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e170226-d1e448">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum quod nihil prohibet aliquos 
      marty<lb ed="#L" n="129" break="no"/>res sustinuisse maiorem dolorem, quantum ad aliquas 
      particu<lb ed="#L" n="130" break="no"/>lares conditiones, sed quantum ad omnes causas doloris, nullus 
      <lb ed="#L" n="131"/>sustinuit aequalem dolorem dolori Christi.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>