<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="42-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e832"><!-- l1d14q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e832-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e832-Hd1e103" type="question-title">Utrum in divinis sit aliqua processio temporalis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e106">
               <lb ed="#L" n="138"/>CVAESTIO PRIMI. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Vtrum sit aliqua processio 
      tempora<lb ed="#L" n="140" break="no"/>lis spiritus sancti. 
      <lb ed="#L" n="141"/>Thom. 1. 9. 43.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e117">
               <lb ed="#L" n="142"/>CIRCA distinctionem istam quaeruntur quatuor 
      <lb ed="#L" n="143"/>Primum est vtrum in diuinis sit aliqua processio 
      <lb ed="#L" n="144"/>stemporalis. Secundum est vtrum temporalis 
      pro<lb ed="#L" n="145" break="no"/>scessio ponat innumerum cum aeterna. Tertium 
      <lb ed="#L" n="146"/>est vtrum per processionem temporalem detur 
      <lb ed="#L" n="147"/>ipsemet spiritus sanctus vel solum eius dona. Quartum est vtrum 
      <lb ed="#L" n="148"/>spiritus sanctus detur a viris sanctis. Primo ergo quaeritur vtrum 
      <lb ed="#L" n="149"/>sit aliqua temporalis processio spiritus sancti. Et videtur quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>non: quia omne quod procedit temporaliter incipit esse ex tem 
      <lb ed="#L" n="151"/>pore, si per processionem accipiat esse. Sed spiritus sanctus non 
      <lb ed="#L" n="152"/>incipit esse ex tempore &amp; tamen per processionem suam e 
      <lb ed="#L" n="153"/>patre &amp; filio accipit esse, ergo non procedit temporaliter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e146">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--2--> Item sicut spiritui sancto competit procedere ita filio 
      com<lb ed="#L" n="155" break="no"/>petit generari. Sed filius non dicitur generatus temporaliterrs 
      <lb ed="#L" n="156"/>ratione naturae assumptae, ergo cum spiritus sanctus nullam vnqamua 
      <lb ed="#L" n="157"/>naturam assumpsit videtur quod nunquam processisset temporaliter.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e160">
               <lb ed="#L" n="158"/>IN CONTRARIVM est quod dicitur in littera 
      <lb ed="#L" n="159"/>&amp; arguitur per rationem, quia contingit aliquem habere 
      spi<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ritum sanctum ex tempore, sed non habetur nisi procederei 
      <lb ed="#L" n="161"/>ex patre &amp; filio oportet ergo ponere aliquam temporalem 
      <!--00150.xml-->
      <pb ed="#L" n="42-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>processionem Spiritu sancto 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e180">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Primo videndum est quid vocamus 
      <lb ed="#L" n="3"/>processionem temporalem. Et ex hoc patebit veritas 
      quaestio<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nis. Sciendum ergo quod processio temporalis appellatur 
      pro<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cessio personae a persona ad sanctificandum creaturam per ali 
      <lb ed="#L" n="6"/>quid in ipsa creatum, vnde Augustinus dicit &amp; habetur in 
      lite<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ra quod Spiritus sanctus procedit temporaliter quando 
      creatu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ram sanctificat. Ex quo quidam acceperunt occasionem 
      dicen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>di quod sicut processio aeterna est processio personae a persona, 
      <lb ed="#L" n="10"/>sic processio temporalis est processio alicuius doni creati puta 
      <lb ed="#L" n="11"/>gratiae vel charitatis a persona diuina in animam. Quod vtique 
      <lb ed="#L" n="12"/>non est verum prout nunc loquimur de processione temporali 
      <lb ed="#L" n="13"/>Loquimur enim de processione Spi. san. qua Spi. san. procedit 
      <lb ed="#L" n="14"/>Ex hoc autem quod aliquod donum procedit a Spiritu sancto 
      <lb ed="#L" n="15"/>Spiritus sanctus non procedit sed aliquod donum procedit 
      e<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ipso, ergo processio qua aliquod donum procedit temporalice 
      <lb ed="#L" n="17"/>a Spiritu sancto in creaturis est quaedam temporalis processio 
      <lb ed="#L" n="18"/>Sed non est temporalis processio Spiritus sancti, licet vna nor 
      <lb ed="#L" n="19"/>sit sine alia vt postea patebit. Quid ergo? dicendum quod 
      tem<lb ed="#L" n="20" break="no"/>poralis processio Spiritus sancti est qua procedit a patre &amp; 
      fi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lio in creaturam quod potest intelligi dupliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod Spiritus sanctus procedat in creaturam tanquam in 
      sub<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nectum, sicut calor procedit ab igne in manum quod esse non 
      <lb ed="#L" n="24"/>potest, quia Spiritus sanctus est persona subsistens. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod procedat in ipsam tanquam in obiectum amatum &amp; 
      co<lb ed="#L" n="26" break="no"/>gnitum &amp; aliquo modo habitum. Et hoc quidem fit ex 
      tempo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>re mediante aliquo dono collato creaturae quod est gratia vel 
      <lb ed="#L" n="28"/>charitas, vel aliqua motio per quam creatura consurgit in 
      co<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gnitionem &amp; dilectionem Dei meritoriam &amp; habet Deum nouo 
      <lb ed="#L" n="30"/>modo non subiectiuae in se sed obiectiue &amp; praeter hoc habet 
      <lb ed="#L" n="31"/>ipsum vt specialem rectorem &amp; directorem, vnde processio 
      tem<lb ed="#L" n="32" break="no"/>poralis vltra exitum personae a persona importat sic esse in 
      crea<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tura scilicet obiectiue &amp; vt spiritualis rector &amp; prouisor &amp; 
      di<lb ed="#L" n="34" break="no"/>rector. Et haec duo includit temporalis processio personae diui 
      <lb ed="#L" n="35"/>nae sicut totum includit suas partes, ergo processio temporalis 
      <lb ed="#L" n="36"/>Spiritus sancti non dicitur processio alicuius doni a Spiritu 
      san<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cto in creaturam, tamen non est sine ea, quia persona diuina non 
      <lb ed="#L" n="38"/>se habet nouo modo ad creaturam obiectiue nisi quia creatura 
      <lb ed="#L" n="39"/>se habet nouo modo ad Deum per aliquid sibi a Deo de nouo 
      <lb ed="#L" n="40"/>influxum, ita quod tota nouitas &amp; mutatio est in creatura secum 
      <lb ed="#L" n="41"/>dum rem &amp; subiectiue. In Deo autem solum secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nem &amp; obiectiue. Per hoc apparet principale scilicet quod 
      ta<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lis processio potest dici temporalis &amp; hoc sic. Illud totum 
      cu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ius altera pars non est ab aeterno sed nouo, non est aeternum sed 
      <lb ed="#L" n="45"/>nouum &amp; temporalo, quia totum non est nisi existentibus 
      par<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tibus quas totum importat. Sed processio personae a persona vt 
      <lb ed="#L" n="47"/>omodo nouo sit in creatura est quoddam totum importans duas 
      <lb ed="#L" n="48"/>partes, quarum vna est exitus personae a persona, alia est personam 
      <lb ed="#L" n="49"/>diuinam nouo modo esse in creatura. Et haec pars non est 
      aeter<lb ed="#L" n="50" break="no"/>na, sed temporalis &amp; noua, ergo hoc totum quod est processio 
      <lb ed="#L" n="51"/>personae a persona vt nouo modo sit in creatura non est aeternum 
      <lb ed="#L" n="52"/>sed temporale &amp; nouum. Et ideo dicitur processio temporalis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e295">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--5.--> Sed contra hoc potestargui dupliciter. Primo sic sicut se 
      ha<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bet totum aeternu ad suas partes, sic totum temporale ad suas 
      <lb ed="#L" n="55"/>Sed totum non potest dici aeternum nisi quaelibet eius pars 
      si<lb ed="#L" n="56" break="no"/>aeterna, ergo nec totum potest dici temporale cuius quaelibe 
      <lb ed="#L" n="57"/>pars non est temporalis. Cum ergo processio Spiritus sancti de 
      <lb ed="#L" n="58"/>qua loquimur habeat duas partes quarum vna est aeterna, &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="59"/>temporalis videtur quod sicut non potest dici aeterna, quia 
      quae<lb ed="#L" n="60" break="no"/>dam pars eius non est aeterna, ita non potest dici temporalis, 
      <lb ed="#L" n="61"/>quia quaedam pars eius non est temporalis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e319">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--6--> Secundo arguitur sic, quia demonstrato vno caeco &amp; altero 
      <lb ed="#L" n="63"/>vidente sicut non potest vere affirmari quod ambo sint caeci, sed 
      <lb ed="#L" n="64"/>negari potest vtrunque, dicendo quod nec sunt videntes nec ca 
      <lb ed="#L" n="65"/>ci, eodem modo in processione quae includit vnum aeternum &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>aliquid temporale, sicut non potest dici quod sit aeterna, sic nec 
      <lb ed="#L" n="67"/>potest dici quod sit temporalis sed vtrunque est negandum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e337">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--7.--> Et dicendum ad primum quod non est simile quod 
      adduci<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tur pro simili, quia ad esse totius requiritur existentia 
      cuiussi<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bet partis. Ad non esse autem eius non requiritur quod 
      quaeli<lb ed="#L" n="71" break="no"/>bet pars non sit sed sufficit alteram partem non esse. Aeternum 
      <lb ed="#L" n="72"/>autem dicit illud quod semper est, fuit &amp; erit. Et ideo totius aete 
      <lb ed="#L" n="73"/>ni oportet quamlibet partem semper esse fuisse &amp; fore quod 
      <lb ed="#L" n="74"/>est eam esse aeternam. Sed temporale dicit aliquid sic nunc esse 
      <lb ed="#L" n="75"/>quod prius non fuit semper, cum ergo ad non fuisse totius 
      suf<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ficiat alteram partem eius non semper fuisse &amp; hoc facit ipsum 
      <lb ed="#L" n="77"/>e&amp; remporale, patet quod non oportet totius temporalis 
      quan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>libet partem temporalem esse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e366">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod refert loqui de pluribus 
      plu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>raliter retentis &amp; vno toto continente plura, quia in pluribus 
      <lb ed="#L" n="81"/>pluraliter est verum quod isti dicunt, non autem in toto 
      conti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>nente plura. Si enim quaereretur vtrum ista duo scilicet processic 
      <!--00150.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>personae a persona &amp; existentia personae diuinae nouo modo in 
      <lb ed="#L" n="84"/>creatura sint aeterna vel temporalia, neutrum esset dicendum, 
      <lb ed="#L" n="85"/>sed quod vnum est aeternum &amp; aliud temporale. Sed cum quae 
      <lb ed="#L" n="86"/>ritur vtrum hoc totum quod est processio personae a 
      persona<lb ed="#L" n="87" break="no"/>in creaturam sit aeternum an temporale, dicendum quod 
      tem<lb ed="#L" n="88" break="no"/>porale, quia non semper fuit altera parte quae ad totum 
      requi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ritur non semper existente, &amp; est simile. Ponamus quod parieti 
      <lb ed="#L" n="90"/>antiquo superponatur totum tectum nouum, si quaereretur 
      <lb ed="#L" n="91"/>vtrum haec duo paries &amp; tectum sint de nouo vel ab antiquo, 
      <lb ed="#L" n="92"/>neutrum esset dicendum, sed dicendum esset quod paries antiquus 
      <lb ed="#L" n="93"/>&amp; tectum de nouo. Sed si quaereretur vtrum domus sit de nouo vel 
      <lb ed="#L" n="94"/>ab antiquo, dicendum esset de nouo, eodem modo est in proposito 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e411">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum, cum dicitur omne quod 
      <lb ed="#L" n="96"/>procedit temporaliter &amp;c. Dicendum quod omne quod proc 
      <lb ed="#L" n="97"/>dit temporaliter incipit esse ex tempore, si accipiat esse per illi. 
      <lb ed="#L" n="98"/>processionem secundum quod est temporalis. Sed persona proc 
      <lb ed="#L" n="99"/>dens non habet esse per processionem vr respicit terminum ac 
      <lb ed="#L" n="100"/>quem ratione cuius est temporalis, sed vt respicit principium 
      <lb ed="#L" n="101"/>quo ratio cuius est aeterna. u 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e832-d1e431">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--10.--> Ad secundum dicendum quod non omnino est simile de 
      <lb ed="#L" n="103"/>generatione &amp; processione, quia generatio dicit tantum 
      respe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctum geniti ad eum a quo est generatio quod est principium 
      <lb ed="#L" n="105"/>communicandi naturam ipsi genito. Et ideo non ponimus nisi 
      <lb ed="#L" n="106"/>duas generationes in filio secundum duas naturas 
      communi<lb ed="#L" n="107" break="no"/>catas diuinam &amp; humanam. Sed processio non solum dicit 
      ha<lb ed="#L" n="108" break="no"/>bitudinem procedentis ab principium a quo procedit, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad terminum in quem procedit. Et quia hic terminus potenst esse 
      <lb ed="#L" n="110"/>temporalis, ideo ratione eius processio est temporalis 
      quan<lb ed="#L" n="111" break="no"/>quam procedens nullam per hoc temporalem naturam accipiat. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>