<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="239-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e197136"><!-- l3d35q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e197136-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e197136-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum vita actiua sit maioris meriti 
      quam contemplatiua
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e106">
               <lb ed="#L" n="137"/>gitirio rirrii. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Vtrum vita actiua sit maioris meriti 
      <lb ed="#L" n="139"/>quam contemplatius. 
      <lb ed="#L" n="140"/>Tham. 2. 2. 7. 182. ar4. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e117">
               <lb ed="#L" n="141"/>AD tertium sic proceditur. Et videtur quod vita 
      a<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ctiua sit maioris meriti quam contempla iua, 
      qui<lb ed="#L" n="143" break="no"/>secundum Greg. super Ezech. Nullum sacrificium 
      <lb ed="#L" n="144"/>est magis deo acceptum quam zelus animarum 
      <lb ed="#L" n="145"/>¶Sed operatio vitae actiuae per quam aliquis stude 
      <lb ed="#L" n="146"/>saluti proximorum magis pertinet ad zelum animarum quan 
      <lb ed="#L" n="147"/>opera vitae contemplatiuae, ergo ipsa sunt deo magis accepi 
      <lb ed="#L" n="148"/>quare &amp; magis meritoria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e137">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--2--> Item illud est magis meritorium cui maior debetur merces 
      <lb ed="#L" n="150"/>quia meritum correspondet praemio &amp; econuerso. Sed vitae 
      acti<lb ed="#L" n="151" break="no"/>uae debetur maior merces quam contemplatiuae, ergo &amp;c. 
      Pro<lb ed="#L" n="152" break="no"/>batio minoris, quia labori commensuratur merces secundum illu 
      <lb ed="#L" n="153"/>primae ad Cor. 3. Vnusquisque propriam mercedem accipiet 
      se<lb ed="#L" n="154" break="no"/>cundum suum laborem. Sed in operibus vitae actiuae est maior 
      la<lb ed="#L" n="155" break="no"/>bor quam in operibus contemplatiuae vitae, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e158">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--3--> INCONTRARIVM est quod dicit Greg. sexto 
      mo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ralium magna sunt vitae actiuae merita, sed contemplatiuae potiora. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e167">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Sicut dictum fuit in secundo libro meri, 
      <lb ed="#L" n="159"/>tum proprie dictum non est inter hominem &amp; deum sicut nec 
      iu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>stum proprie acceptum, deus tamem ex liberalitate sua remunera 
      <lb ed="#L" n="161"/>nostra bona opera, tam interiora quam exteriora. Ad ritiones 
      <!--00553.xml-->
      <pb ed="#L" n="240-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tamen meriti magis accedit opus per quod aliquid videtur 
      redun<lb ed="#L" n="2" break="no"/>dare ab homine in Deum quam aliud opus quantuncunque fit 
      bo<lb ed="#L" n="3" break="no"/>num in se vt ibidem declaratum fuit, dist. 42. Hoc supposito 
      di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cendum est quod vita actiua per quam homo bonus in se existens 
      niti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur bonitatem in alios diffundere est maioris meriti, quam vita 
      <lb ed="#L" n="6"/>contemplatiua vel actiua singularis. Quod patet, quia illa 
      oper<lb ed="#L" n="7" break="no"/>apud Deum sunt magis meritoria, per quae plus redundant ab 
      ho<lb ed="#L" n="8" break="no"/>mine in deum, quod cedit aliquo modo in bonum diuinum. Et haec 
      sup<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ponuntur ex dictis in 2. lib. Sed per opera vitae actiuae, per quam 
      <lb ed="#L" n="10"/>homo in se bonus existens nititur bonitatem in alios diffundere 
      <lb ed="#L" n="11"/>qualis est vita praelatorum plus redundat in deum, quod cedit 
      <lb ed="#L" n="12"/>aliquo modo in bonum diuinum, quam per quaecunque alia 
      ope<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ra, ergo opera talis vitae actiuae sunt maxime meritoria. Minor 
      <lb ed="#L" n="14"/>probatur, quia ad talem vitam actiuam pertinet docere fidem 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; eam cum opus fuerit defendere non solum verbo, sed facto 
      <lb ed="#L" n="16"/>subeundo martyrium pro defensione fidei &amp; gregis: pertinet 
      <lb ed="#L" n="17"/>etiam ad eam instruere populum de mandatis diuinis; &amp; ob 
      <lb ed="#L" n="18"/>seruantia eorum, &amp; haec aliquo modo cedunt in bonum diuinum 
      <lb ed="#L" n="19"/>non quo ad Deum in seipso, qui bonorum nostrorum non 
      indi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>get, sed secundum illam interpretationem, qua dicitur quod 
      de<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tensio causae alicuius, cedit in bonum illius cuius est causa, sic 
      <lb ed="#L" n="22"/>enim fides Christi defenditur per praedicationem: &amp; per 
      marty<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rium quae pertinent ad talem vitam actiuam: per nulla autem 
      <lb ed="#L" n="24"/>opera vitae contemplatiuae vel actiuae singularis cedit aliquid 
      <lb ed="#L" n="25"/>sic in bonum diuinum, quare &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e241">
               <lb ed="#L" n="26"/>Si autem comparetur vita contemplatiua ad vitam actiuam 
      <lb ed="#L" n="27"/>singularem. Sic dicendum est quod duplex meritum est, quoddam 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>spectu dimissionis poenae. Aliud respectu consecutionis gloriae. 
      <lb ed="#L" n="29"/>Primo modo actiua est maioris meriti, quam contemplatiua 
      <lb ed="#L" n="30"/>Cuius ratio est, quia poena per poenam recompensatur. Sed vita 
      <lb ed="#L" n="31"/>actiua est poenalior quam contemplatiua: ergo per opera eius plus 
      <lb ed="#L" n="32"/>recompensatur de poena nobis debita, quam per opera 
      contempla<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiuae. Minor probatur, quia opera actiuae consistunt in 
      modera<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tione passionum per ieiunia &amp; abstinentias, &amp; similia quaeque, 
      <lb ed="#L" n="35"/>poenosa sunt. Item in operibus misericordiae, vestiendo nudos, 
      <lb ed="#L" n="36"/>visitando infirmos, pascendo famelicos, &amp; consimilibus quae re 
      <lb ed="#L" n="37"/>quirunt sumptus &amp; poenam, a quibus omnibus vita contemplatiua 
      <lb ed="#L" n="38"/>libera est, &amp; nihilominus habet dulcedinem adiunctam, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e272">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6--> Respectu autem consecutionis gloriae vita contemplatius 
      <lb ed="#L" n="40"/>est maioris meriti quam actiua, quantum est ex genere sui actus. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Cuius ratio est, quia meritum ex charitate pensatur: sed diligere 
      <lb ed="#L" n="42"/>Deum secundum se ex charitate est magis meritorium, quam 
      <lb ed="#L" n="43"/>diligere proximum propter Deum: ergo illud quod directius 
      perti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>net ad dilectionem Dei, magis est meritorium ex suo genere 
      <lb ed="#L" n="45"/>quam illud quod pertinet ad dilectionem proximi etiam 
      propte<lb ed="#L" n="46" break="no"/>deum. Vita autem contemplatiua directe &amp; immediate pertinet 
      <lb ed="#L" n="47"/>ad dilectionem Dei, vita autem actiua ad dilectionem proximi, 
      er<lb ed="#L" n="48" break="no"/>go ex suo genere vita contemplatiua est maioris meriti quan 
      <lb ed="#L" n="49"/>actiua. Potest tamen contingere ex parte hominis quod aliquis in 
      <lb ed="#L" n="50"/>operibus vitae actiuae plus meretur quam alius in operibus 
      vi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tae contemplatiuae, puta si aliquis tepide insistat operibus 
      con<lb ed="#L" n="52" break="no"/>templatiuae. Alius antem feruenter insistat operibus actiuae, 
      pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>pter Deum, ita quod propter abundantiam diuini amoris, vt eius 
      <lb ed="#L" n="54"/>voluntas impleatur propter gloriam Dei interdum sustinet a 
      dul<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cedine diuinae contemplationis ad tempus separari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e314">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--7--> Ad primum argumentum dicendum quod zelus animarum 
      per<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tinet ex officio ad vitam actiuam praelatorum, quae est 
      perfe<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ctior quam vita contemplatiua, &amp; maioris meriti. Ad vitam 
      au<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tem actiuam singularem si pertineat ex zelo charitatis, per que 
      <lb ed="#L" n="60"/>vnicuique mandauit Deus de proximo suo non praefertur 
      pro<lb ed="#L" n="61" break="no"/>pter hoc meritum vitae actiuae merito contemplatiuae. Sed 
      <lb ed="#L" n="62"/>praefertur quo ad meritum zelus animarum omni sacrificio, &amp; 
      <lb ed="#L" n="63"/>omni dono exteriorum rerum, cum enim ex charitate quiliber 
      <lb ed="#L" n="64"/>plus teneatur se diligere quam alium, magis acceptum est Deo 
      <lb ed="#L" n="65"/>quod aliquis primo ipsi Deo animam suam offerat, per opera 
      <lb ed="#L" n="66"/>contemplatiuae quam animam alterius per alterius per opera 
      <lb ed="#L" n="67"/>vitae actiuae, sed vtrumque simul est Deo acceptabilius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e197136-d1e345">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--8--> Ad aliud patet responsio ex iam dictis. Maior enim merce 
      <lb ed="#L" n="69"/>debetur operibus vitae actiuae quam contemplatiuae, quantum ad 
      <lb ed="#L" n="70"/>dimissionem poenae, sed non quantum ad consecutionem gloriae 
      <lb ed="#L" n="71"/>quantum est de genere actus vtriusque vitae. Eodem modo est 
      intelli<lb ed="#L" n="72" break="no"/>genda auctoritas beati Gre. 6. moralium in oppositum allegata
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>