<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="282-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e232907"><!-- l4d14q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e232907-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e232907-Hd1e103" type="question-title">Utrum poenitentia sit virtus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e106">
               <lb ed="#L" n="149"/>QVAESTIOIPRIMA. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Vtrum poenitentia sit virtus. 
<lb ed="#L" n="151"/>140 Thom. 3. 9. 85. an. 1. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e115">
               <lb ed="#L" n="152"/>IIACA distinctionem istam quaeritur primo a 
      <lb ed="#L" n="153"/>poenitentia, vt est virtus vel actus virtutis, &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="154" break="no"/>do de poenitentia non prout est virtus, vel actus 
      <lb ed="#L" n="155"/>virturis, sed prout est sacrametum. Circa primum 
      <lb ed="#L" n="156"/>quaeruntur duo. Primum est vtrum poenitentia sit 
      <lb ed="#L" n="157"/>virtus. Secundum est vtrum sit virtus specialis, an generalis. Ac 
      <lb ed="#L" n="158"/>primum sic proceditur. Et arguitur quod poenitentia non si 
      <lb ed="#L" n="159"/>virtus, quia virtus est dispositio perfecti ad optimum, vt dicitur 
      <!--00639.xml-->
      <pb ed="#L" n="283-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>septimo Ethic. sed paenitentia non est di sposicio perfecti ad optimum 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed imperfecti sicut &amp; verecundia, ergo poenitentia non est virtus
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e146">
               <lb ed="#L" n="3"/>Item nullus eorum qui agit secundum virtutem dicitur 
      stul<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tus, vt habetur 4. Ethic. sed poenitere de praeterito videtur esse 
      <lb ed="#L" n="5"/>stultum, quare praeteritum non potest esse non factum, ergo 
      pae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nitere non est actus virtutis, quare nec poenitentia est virtus 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e158">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--3:--> Item virtus est de bono, poenitere est de malo, ergo 
      poeni<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tentia non est virtus. aii equ2mO: TILIT:! 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e167">
               <lb ed="#L" n="9"/>TIN CONTRARLVM, arguitur, quia praecepta 
      le<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gis sunt de actibus vircutum, vnde &amp; legissator intendit 
      duce<lb ed="#L" n="11" break="no"/>re hominem ad virtutem (vt habetur 2. Ethicorum) sed 
      praece<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ptum legis est de actibus poenitentiae (Matth. 3. poenitentiam 
      <lb ed="#L" n="13"/>agite, &amp;c.) ergo poenitentia est virtus. 2 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e180">
               <lb ed="#L" n="14"/>RESPONSIO. Poenitentia accipitur dupliciter. Vno 
      <lb ed="#L" n="15"/>modo proactu exteriori, qui est inter poeniretem &amp; 
      absoluen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tem. Et haec poenicentia est sacramentum, &amp; debet potius dici 
      sa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cramentum confessionis quam poenitentiae, vt postea patebit 
      <lb ed="#L" n="18"/>Alio modo pro actu vel habitu interiore quo peccatum 
      com<lb ed="#L" n="19" break="no"/>missum displicet, quia est contra rationem &amp; iniuriam Dei, quia 
      <lb ed="#L" n="20"/>est contra praeceptum diuinum, &amp; de hac poenitentia quaeris 
      <lb ed="#L" n="21"/>quaestio. Circa quod notandum, quod cum virtus sit habitus: v 
      <lb ed="#L" n="22"/>habetur 2. Ethic. &amp; habitus cognoscatur per actum, quod 
      poe<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nitentia sit virtus oportet inquirere ex actu eius, qui est 
      poeni<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tere an sit actus virtuosus. Et circa hoc dicenda sunt duo. 
      Pri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mum est, quod poenitere est actus virtuosus: Secundum est, 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod virtus illa non est pure moralis, nec pure theologica. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e211">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--6--> QVANTVM ad primum sciendum est, quod actus 
      virtuo<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sus quandoque sumitur stricte scilicet pro solo actu elicito a poeniter 
      <lb ed="#L" n="29"/>tia perfecta per habitum virtuosum, &amp; sic non oportet quod 
      <lb ed="#L" n="30"/>poenitere sit semper actus virtuosus. Quandoque vero sumitur 
      <lb ed="#L" n="31"/>large pro omni actu regulato recta ratione qui vel est elicitu 
      <lb ed="#L" n="32"/>a virtute, vel quantum est dem se generatiuus virtutis est. Et iste 
      <lb ed="#L" n="33"/>modo poenitere semper est actus virtutis? Primum patet, 
      qui<lb ed="#L" n="34" break="no"/>habitus nunquam requiritur ad eliciendum actum quantum a¬c 
      <lb ed="#L" n="35"/>essentiam actus, sed solum ad ponendum modum. Quod paret 
      <lb ed="#L" n="36"/>ex diffinitione poenitentiae &amp; habitus, quia potentia est qua 
      pos<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lumus, habitus quo bene, vel male possumus, vt dicitur 2. Ethi 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; 5. Metaphysicae dicitur quod habitus est, quo quis bene vel 
      <lb ed="#L" n="39"/>male disponitur. Patet etiam per exemplum. ad concupiscere 
      <lb ed="#L" n="40"/>enim non requiritur habitus, sed ad sic concupiscere, scilicet 
      <lb ed="#L" n="41"/>temperate requiritur habitus temperantiae. Sed poenitere de 
      <lb ed="#L" n="42"/>peccato dicit actum, solum. quo ad substantiam actus &amp; non 
      <lb ed="#L" n="43"/>quo ad modum per quem nos habemus sic vel aliter in 
      dolen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>qo, ergo non requirit aliquem habitum a quo eliciatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e255">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--7--> Secundo patet, quia omnis actus ab electione procedens 
      ca<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dens super debitam materiam cum debitis circunstantiis potest esse 
      <lb ed="#L" n="47"/>virtuosus, sed poenitere de peccato commisso potest esse ex 
      el<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ctione procedens &amp; cadit etiam super debitam materiam: 
      qui<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sicut bonum debite placet ita malum debite displicet, potest etiam 
      <lb ed="#L" n="50"/>informari debitis circunstantiis, &amp; prout loquimur de ipso 
      de<lb ed="#L" n="51" break="no"/>bite informatur, quia detestatur peccatum, vt commissum in 
      ir<lb ed="#L" n="52" break="no"/>reuerentiam Dei, cum propositio satisfaciendi &amp; sub spe veniae, 
      <lb ed="#L" n="53"/>ergo talis actus potest esse actus virtutis, Veruntamen non 
      po<lb ed="#L" n="54" break="no"/>test esse primus &amp; principalis actus alicuius virtutis: quia 
      pri<lb ed="#L" n="55" break="no"/>mus &amp; principalis actus alicuius virtutis, nunquam praexigi 
      <lb ed="#L" n="56"/>actum vitij in operante virtuose. Actus enim principalis temperar 
      <lb ed="#L" n="57"/>tiae non requiris, quam homo prius intemperate egerit, nec actus 
      <lb ed="#L" n="58"/>princi palis liberalitaus requirit, quod aliquis prius auarus fuerit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="59"/>sie est de singulis, Alioquin null? posset fieri virtuosus, nisi pru 
      <lb ed="#L" n="60"/>fuisset vitiosus quod non est necessarium, sed poenitere necel 
      <lb ed="#L" n="61"/>sario praesupponit actum vitiosum praecessisse m, poenitentem, Es 
      <lb ed="#L" n="62"/>enim de malo commisso, erge poenitere non potest esse primus 
      <lb ed="#L" n="63"/>&amp; principalis actus alicuius virtutis. Et tonfirinatur, quia actu 
      <lb ed="#L" n="64"/>primus &amp; principalis cuuislibet virtutis est secundum electionem 
      <lb ed="#L" n="65"/>boni vt fiat. Secundus veron differens a primd re, vel racione est 
      <lb ed="#L" n="66"/>soga mali ne malum fiat. Tertius autem est si contingat malum 
      <lb ed="#L" n="67"/>fieri quod ud displiceat, vt patet in onmpihs,. rn tutibus. Et sic po 
      <lb ed="#L" n="68"/>nitere de malo quod iam contingit non est primus &amp; princi 
      pa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lis actus virtutis, sed fecudarius vel tertius &amp; de obiecto contum 
      <lb ed="#L" n="70"/>gente per accidems ipsi vu tuoso, contingit enim vu tuosum 
      pec<lb ed="#L" n="71" break="no"/>care, sed non inquantum est virtuosus, per habitum tamen 
      virtu<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tis derestari malum si contingit. Et sic patet primum principale
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e320">
               <lb ed="#L" n="73"/>QVANTVM ad secundum patet, qua poenitere non es 
      <lb ed="#L" n="74"/>actus lolius virtutis theologicae, quia virtus theologica habe 
      <lb ed="#L" n="75"/>Deum pro obiecto non actum humanum bonum vel malum, 
      sae<lb ed="#L" n="76" break="no"/>Vaenintere habet pro obiecto actum humanum; scilicet 
      pecca<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tum per hominem commissum, ergo poenitere non est actus so 
      <lb ed="#L" n="78"/>ius vrtutis theologitae, Item non potest esse actus solius 
      virtu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tis moralis, quia virtus moralis non habet pro fine proximo 
      <lb ed="#L" n="80"/>net pro circunstantia intormante aliquid quod excedit, dictamer 
      <lb ed="#L" n="81"/>rationis naturalis, sed poenatere prout de ipsom loquimur habe 
      <lb ed="#L" n="82"/>&amp; pro crcunstantia nsormante, 
      <!--00639.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dictamen rationis nacuralis, ergo poemitere non estactus solius 
      <lb ed="#L" n="84"/>virtutis moralis. Minor declaratur, quia finis proximus actus 
      <lb ed="#L" n="85"/>poe nitendi est, vt homo reconclietur Deo quem offendit per 
      <lb ed="#L" n="86"/>peccatum satisfaciendo per poe iitentiam. Istud autem non 
      ca<lb ed="#L" n="87" break="no"/>dit sub dictamine rationis naturalis; quare &amp;c. Oportet ergo 
      <lb ed="#L" n="88"/>quod actus poenitendi sit non solum a virtute morali; sed a 
      <lb ed="#L" n="89"/>theologica vna vel pluribus qualitercunque hoc site!v 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e365">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--9--> Ad cuius euidentiam sciendum est, quod sicut in actu malo 
      <lb ed="#L" n="91"/>est inuenire plures deformitates quarum vna non est per se 
      de<lb ed="#L" n="92" break="no"/>terminatiua alterius: sic in vno &amp; eodem actu bono est 
      inueni<lb ed="#L" n="93" break="no"/>re plures bonas circunstantias seu plures bonitates quarum vna 
      <lb ed="#L" n="94"/>non est per se determinatiua alterius. Verbi gratia, tam in 
      ma<lb ed="#L" n="95" break="no"/>lis actibus quam in bonus? in malis quidem, quia in adulterio 
      <lb ed="#L" n="96"/>commisso intra ecclesiam sunt duae deformitates, scilicet 
      adul<lb ed="#L" n="97" break="no"/>terij &amp; sacrilegij in violatione lacri loci, &amp; vna istarum non est 2 
      <lb ed="#L" n="98"/>per se determinatiua alterius, quia violatio sacri loci potest esse 
      <lb ed="#L" n="99"/>sine adulterio, &amp; adulterium potest committi sine violatione 
      <lb ed="#L" n="100"/>sacri loci si fiat extra locum sacrum. Vnde propter istas duas 
      <lb ed="#L" n="101"/>deformitates sunt duo peccata in adulterio commisso intra 
      ec<lb ed="#L" n="102" break="no"/>clesiam; &amp; non solum vnum majus peccatum. Similiter in 
      bo<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nis cum aliquis ieiunat ex voto, &amp; placet ei ieiunium propter 
      <lb ed="#L" n="104"/>bonum temperantiae: &amp; nihilominus placet ei ieiunare, quia 
      vo<lb ed="#L" n="105" break="no"/>uit, in tali jeiunio sunt duae bonitates. Vna pertinens ad 
      virtu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tem remperantiae, &amp; alia pertinens ad virtutem latriae, &amp; vna 
      <lb ed="#L" n="107"/>non est per se determinatiua alterius, quia aliquis potest 
      ieiu<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nare ex voto, &amp; non propter bonum temperantiae, &amp; alius ex 
      <lb ed="#L" n="109"/>bono temperantiae, &amp; non ex voto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e413">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--10--> Et similiter est in actu poenitendi, cum enim displicet alicui 
      <lb ed="#L" n="111"/>adulterium ab ipso commissum, quia est turpe &amp; contra 
      tempe<lb ed="#L" n="112" break="no"/>rantiam. Et quia est contra praeceptum diuinum cui obedire 
      <lb ed="#L" n="113"/>debemus. Et quia poenitendo speramus reconciliari Deo 
      satisfa<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ciendo de culpa in offensam eius commissa, in hoc actu sunt 
      mul<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tae bonitates, quarum prima pertinet ad virtutem temperantiae 
      <lb ed="#L" n="116"/>cuius est detestari actum inordinatum circa concupiscibilia 
      car<lb ed="#L" n="117" break="no"/>nis. Secunda autem bonitas pertinet ad virtutem iustitiae cuius 
      <lb ed="#L" n="118"/>est detestari illud quod fic in alterius iniuriam: que tamen 
      adul<lb ed="#L" n="119" break="no"/>terium sit 2 Deo prohibitum &amp; in iniuriam Dei commissum 
      nul<lb ed="#L" n="120" break="no"/>la virtus moralis habet ex se, nec ex dictamine prudentiae 
      mo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ralis, sed ex fide. Tertia autem bonitas .s.spes reconciliationis 
      per<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tinet clare ad spem quae est virtus theologica. Et istarum bonitatum 
      <lb ed="#L" n="123"/>vna non est determinatiua alterius, imo vna potest esse sine 
      alte<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ra. Prima quidem sine aliis sequentibus. Gentilis quidem 
      virtuo<lb ed="#L" n="125" break="no"/>sus virtute morali detestatur adulterium, quia est turpe &amp; contra 
      <lb ed="#L" n="126"/>temperantiam, &amp; non quia est contra praeceptum Dei de quo 
      ni<lb ed="#L" n="127" break="no"/>hil nouis, nec per consequems intendit reconciliari Deo. Similiter 
      <lb ed="#L" n="128"/>aliquis poenitet de adulterio, quia est contra praeceptum Dei &amp; in 
      <lb ed="#L" n="129"/>eius offensam, cui tamen non displicet, quia est contra remperan 
      <lb ed="#L" n="130"/>tiam, sicut fidelis, qui non habet virtutem temperantiae, nec 
      poeni<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ter quandoque sub spe veniae, quia desperat ex tiiore ponae, sicut 
      <lb ed="#L" n="132"/>Cain &amp; Iudas panituerunt &amp; spem veniae abiecerunt. Ec sic patet 
      <lb ed="#L" n="133"/>quod in actu poenitendi sunt multae bonitates, quarum via non est 
      <lb ed="#L" n="134"/>per se determinatiua alterius. Et pertinet ad diuersas virtutes 
      <lb ed="#L" n="135"/>per modum imperantis, seu inclinacis, seu per modum elicientis. 
      <lb ed="#L" n="136"/>Vtrum autem propter pluralitatem talium bonitatum poenicentia 
      de<lb ed="#L" n="137" break="no"/>beat dici vna virtus an plures, pertmet ad sequente quaedionem. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e478">
               <lb ed="#L" n="138"/>II AD PRIMVM argumentum dicendum, quod liget 
      poenite<lb ed="#L" n="139" break="no"/>re posset esse ab agente non perfecto quantum est ex gmere actus, 
      <lb ed="#L" n="140"/>potest tamen esse actus perfecti, quia nihil prohibet post pecca 
      <lb ed="#L" n="141"/>tum praeteritum succesusse perfectionem, &amp; etiam praecessisse, &amp; 
      <lb ed="#L" n="142"/>etiam remasisse. Quia virtus moralhs vno actu non corrumpitur. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Nec est simile de verecundia quae est timor de turpi, timor autem 
      <lb ed="#L" n="144"/>futuri est quod non timetur, nisi quia habet propinquam 
      disposi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tionem in causa suac Et ideo verecundia ponit imporfectionem in 
      <lb ed="#L" n="146"/>eo qui verecundatur scilicet pronitacem ad commirtendi maliquid 
      cul<lb ed="#L" n="147" break="no"/>pae, vel turpe prout de verecundia loquisur Philo sophus: non sic 
      <lb ed="#L" n="148"/>autem poegutentia, licet supponat imperfectionem praecessisse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e504">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum est, quod dolare de eo quod prius 
      <lb ed="#L" n="150"/>factum est per intentionem conandi ad hoc quods prius factum 
      <lb ed="#L" n="151"/>non fuerit esset stultum: hoc autem non uitendit poenitens, sed 
      <lb ed="#L" n="152"/>solum dolere de praeterito, cum intentione non committendi 
      <lb ed="#L" n="153"/>simile, &amp; expiandi reatum poenae quam ex peccato commisso 
      <lb ed="#L" n="154"/>incurrit, &amp; hoc non est stultum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232907-d1e522">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--13--> Ad tertium dicendum, quod virtus dicitur esse de bono 
      <lb ed="#L" n="156"/>quo ad actus, quia actus vircutis semper est bonus, &amp; quia non 
      <lb ed="#L" n="157"/>est solum bonum, appetere bonum, sed etiam detestan malum: 
      <lb ed="#L" n="158"/>ideo objectum virtutis non solum est bonum, sed &amp; malum, 
      <lb ed="#L" n="159"/>sicut patet de fortitudine quae habet pro obiecto malum 
      poe<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nae, sicut poeuitentia malum culpae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>