<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="174-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e143649"><!-- l2d42q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e143649-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e143649-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum radices peccatorum bene 
      assignentur in litera a magistro
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e106">
               <lb ed="#L" n="82"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="83"/>Vtrum radices peccatorum bene 
      assignen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur in litera a magistro. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Thom. 1. 2. 4. 8.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e117">
               <lb ed="#L" n="86"/>SECVNDO principaliter quaeritur, vtrum 
      radi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ces peccandi bene assignentur in litera. Et 
      vide<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tur qui non, quia illud ex quo aliquid nascitur 
      po<lb ed="#L" n="89" break="no"/>test dici radix eius, sed timor nascitur ex amore, 
      <lb ed="#L" n="90"/>Pergo amor est radix timoris, non ergo timor 
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>stincta radix peccandi contra amorem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e133">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--2--> Ad idem est quod dicit Aug. 14. de ciui. Dei, quod sicut amor Dei 
      <lb ed="#L" n="93"/>facit ciuitatem Dei, sic nimius amor sui facit ciutatem Babylonis, 
      <lb ed="#L" n="94"/>ergo solus amor male inflammas est radix omnium peccatorum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e145">
               <lb ed="#L" n="95"/>Item ad Thi. vlt. dicitur quod radix omnium malorum est 
      cu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>piditas, &amp; idem dicitur Ecclesi. 10. de superbia, quod initium 
      <lb ed="#L" n="97"/>omnis peccati est superbia, &amp; sic videtur esse circulatio, quia 
      <lb ed="#L" n="98"/>superbia erit ex cupiditate &amp; econtrario. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e156">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--4--> Item multa peccata fiunt quae non habent originem ex 
      <lb ed="#L" n="100"/>praedictis sicut illa quae fiunt per ignorantiam, ergo 
      insufficien<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ter enumeraatur radices peccatorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e167">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM est magister in litera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e174">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Radix inuenitur proprie in plantis, 
      tran<lb ed="#L" n="104" break="no"/>sumptiue autem in peccatis, propter aliquam similitudinem hic 
      <lb ed="#L" n="105"/>&amp; ibi repertam. Radix enim in plantis proprie dicta est illud ex 
      <lb ed="#L" n="106"/>quo planta consurgit, fomentum habet, &amp; conualescit, similiter 
      <lb ed="#L" n="107"/>in peccatis illud ex quo peccatum germinat, vel consurgit, fomen 
      <lb ed="#L" n="108"/>tum habet, &amp; conualescit dicitur radix peccati, peccatum autem 
      <lb ed="#L" n="109"/>consurgit vel oritur quandoque quidem ex alio peccato, vt 
      di<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctum fuit supra dist. 36. Quandoque autem ex aliquo quod non 
      <lb ed="#L" n="111"/>est peccatum, sed est pronitas ad peccandum quae potest esse, vel 
      <lb ed="#L" n="112"/>innata, sicut ex corruptione peccati originalis inest nobis 
      pro<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nitas ad mala, vel potest esse acquisita, sicut ex habitu vicioso 
      <lb ed="#L" n="114"/>causato ex actibus inest nobis pronitas ad operandum 
      secun<lb ed="#L" n="115" break="no"/>dum illum habitum, sed quia habitus causatur ex actu, ideo 
      ori<lb ed="#L" n="116" break="no"/>go peccati ex inclinatione habitus reducitur ad originem 
      pec<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cati ex peccato propter quod dimittatur &amp; solum dicatur de 
      <lb ed="#L" n="118"/>aliis duobus. Et primo cum peccatum oritur ex aliquo quod 
      <lb ed="#L" n="119"/>non est peccatum, sed pronitas ad peccandum non 
      quaecun<lb ed="#L" n="120" break="no"/>que, sed innata ex corruptione naturae per peccatu originale.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e218">
               <lb ed="#L" n="121"/>De quo dicitur sic communiter quod radices peccandi sunt 
      cu<lb ed="#L" n="122" break="no"/>pidiras &amp; superbia, nisi quod distinguitur de vtroque, vtrumque enim 
      <lb ed="#L" n="123"/>potest accipi tripliciter. Vno enim modo dicitur cupiditas ino 
      <lb ed="#L" n="124"/>dinatus appetitus diuitiarum, &amp; superbia inordinatus 
      appeti<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tus proprie excellentiae, &amp; sic quolibet eorum est speciale pec. 
      <lb ed="#L" n="126"/>catum. Secundo modo dicitur cupiditas inordinatus appetitu: 
      <lb ed="#L" n="127"/>cuiuscunque boni commutabilis, &amp; similiter superbia dicitur 
      <lb ed="#L" n="128"/>contemptus legis quo ad hunc effectum qui est non obedire 
      le<lb ed="#L" n="129" break="no"/>gi: &amp; hoc modo cupiditas &amp; superbia sunt aliquid comune ad 
      <lb ed="#L" n="130"/>omne peccatum, nam in omni peccato est inordinata conuersio 
      <lb ed="#L" n="131"/>ad bonum commutabile, &amp; ideo cupiditas est deuiatio a lege 
      di<lb ed="#L" n="132" break="no"/>uina, &amp; ideo superbia. Tertio modo dicitur cupiditas quaedam 
      <lb ed="#L" n="133"/>pronitas naturae corruptae ad bona corporalia inordinate 
      ap<lb ed="#L" n="134" break="no"/>petenda, &amp; similiter dicitur pronitas ad contemptum legis Dei, &amp; 
      <lb ed="#L" n="135"/>hoc modo cupiditas dicitur radix omnium peccatorum, quia ex 
      <lb ed="#L" n="136"/>inordinata inclinatione vel pronitate ad bona commutabilia 
      om<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ne peccatum procedit. Superbia vero dicitur initium peccatorum &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>non radix, quia se tenet ex parte auersionis a Deo cuius legi 
      ho<lb ed="#L" n="139" break="no"/>mo subdit recusat, ideo initium dici potest, sed non radix, quia 
      ra<lb ed="#L" n="140" break="no"/>dicis est influere positiue, ex parte autem auersionis nullus est 
      <lb ed="#L" n="141"/>influxus ex qua parte attenditur superbia isto tertio modo 
      acce<lb ed="#L" n="142" break="no"/>pta. Haec autem licet sint vera, tamen non sunt secundum 
      inten<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tionem Apostoli dicentis ad Thimo. quod radix omnium malorum 
      <lb ed="#L" n="144"/>est cupiditas, nec secundum intentionem sapientis in 
      Ecclesia<lb ed="#L" n="145" break="no"/>stico quod initium omnis peccati est superbia. Apostolus autem 
      ma<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nifeste loquitur de cupiditate secundum quod est appetitus 
      inor<lb ed="#L" n="147" break="no"/>dinatus diuitiarum. Quod patet ex his quae praemittit, qui (
      in<lb ed="#L" n="148" break="no"/>quit) volunt diuites fieri incidunt in laqueum &amp; in tentationem 
      <lb ed="#L" n="149"/>diaboli. Similiter sapiens qui di. Eccle. 10. quod initium omnis 
      pec<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cati est superbia, manifeste loquitur de superbia prout est 
      inor<lb ed="#L" n="151" break="no"/>dinatus appetitus propriae excellentiae, vt patet per illud quod 
      <lb ed="#L" n="152"/>subdit, sedes ducum superborum destruxit Deus, &amp; quaedam 
      fi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>milia. Et de hac materia loquitur per magnam partem capituli 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e292">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--8--> Et ideo superbia &amp; cupiditas quae sunt specialia peccata 
      <lb ed="#L" n="155"/>sunt etiam radices aliorum peccatorum, vel initia eorum secundum 
      inten<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tionem scripturae in locis praedictis, quod autem dictum est de 
      cupi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ditate &amp; superbia prout sunt pronitates naturae corruptae &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>inordinatae ad concupiscendum, ad corruptibilia, &amp; ad contemptum 
      <!--00416.xml-->
      <pb ed="#L" n="174-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>legis diuinae adinuentio aliquorum fuit, quae quamuis sit vera, 
      <lb ed="#L" n="2"/>non est tamen secundum mentem scripturae sicut dictum est, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="3"/>alij dicunt quod cupiditas &amp; superbia prout specialia peccata sunt 
      <lb ed="#L" n="4"/>radices &amp; initia aliorum peccatorum, quod declarant sic. In 
      acti<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bus voluntariis cuiusmodi sunt peccata duplex ordo inuenitur. 
      <lb ed="#L" n="6"/>scilicet intentionis &amp; executionis, in ordine intentionis, finis 
      ha<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bet rationem principij ex quo totus processus diriuatur, sed in 
      <lb ed="#L" n="8"/>ordine executionis illud habet rationem principij quod praebet 
      fa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cultatem perueniendi ad omne intentum. In ordine ergo 
      inten<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tionis superbia est initium, vel radix omnium vitiorum, sed in 
      or<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dine executionis principium &amp; radix est cupiditas, quod 
      proba<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur primo de superbia sic, ex illo oriuntur omnia vitia quantum 
      <lb ed="#L" n="13"/>ad ordinem intentionis quod est finis propter quem appetuntur 
      <lb ed="#L" n="14"/>omnia quae inordinate appetuntur, sed superbia est huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="15"/>finis enim omnibus commutabilibus bonis appetendis est vt 
      ho<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mo eis vtatur propter se, vnde &amp; nos sumus quodammodo finis 
      <lb ed="#L" n="17"/>omnium quae veniunt in vsum nostrum. Propter quod si amor 
      ho<lb ed="#L" n="18" break="no"/>minis ad seipsum est inordinatus ex ipso orietur omnis 
      inordi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>natus appetitus bonorum commutabilium. Superbia autem es 
      <lb ed="#L" n="20"/>inordinatus amor propriae excellentiae ad quam obtinendam 
      <lb ed="#L" n="21"/>omne bonum commutabile potest aliquid cooperari, ergo ex super. 
      <lb ed="#L" n="22"/>bia nata possunt oriri vitia omnia. Et idem est de inordinato amo 
      <lb ed="#L" n="23"/>re sui, ad idem enim pertinet vtrumque. Timor autem male humi 
      <lb ed="#L" n="24"/>lians licet possit dici proxima radix aliquorum peccatorum tamen 
      <lb ed="#L" n="25"/>non potest esse prima, semper enim oritur ex amore sicut 
      argue<lb ed="#L" n="26" break="no"/>batur, ex eo enim quod aliquid male diligitur omnia 
      impedien<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tia male timentur. Quod autem in ordine executionis cupiditas 
      <lb ed="#L" n="28"/>sit radix, patet sic, illud quod praebet facultatem adimplendi omne 
      <lb ed="#L" n="29"/>malum desiderium, est radix &amp; origo omnium peccatorum, sed 
      <lb ed="#L" n="30"/>diuitiae quarum appetitus est cupiditas sunt huiusmodi eo quod 
      <lb ed="#L" n="31"/>ad habenda quaecunque bona commutabilia potest homo iuuar 
      <lb ed="#L" n="32"/>pecunia, secundum quod dicitur Ecclesi. 10. pecuniae obediunm 
      <lb ed="#L" n="33"/>omnia, ergo cupiditas diuitiarum est radix omnium peccatorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e387">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--9--> Haec autem omnia licet sint subtiliter dicta &amp; probabiliter 
      <lb ed="#L" n="35"/>tamen non videntur sufficienter dicta: quod patet primo de 
      super<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bia, quamuis enim inordinatus amor sui sit vel esse possit 
      princi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pium inordinate appetendi omnia commutabilia, &amp; ob hoc 
      se<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cundum Aug. amor male inflammans possit esse principium 
      alio<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rum peccatorum, tamen non potest hoc dici de superbia, quia ad 
      <lb ed="#L" n="40"/>plura se extendit inordinatus amor sui quam se extendat 
      super<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bia quae est inordinatus amor sui quo ad excellentiam propriae 
      <lb ed="#L" n="42"/>personae, ex hoc enim quod aliquis inordinate diligit se, sequitur 
      <lb ed="#L" n="43"/>vel natum est sequi quod inordinate appetat vel fugiat omnia quae 
      <lb ed="#L" n="44"/>existimat sibi bona vel nociua, &amp; haec sunt vel esse possunt 
      oi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>simpliciter, &amp; ideo omne peccatum potest ex hoc oriri, sed ex 
      in<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ordinato appetitu propriae excellentiae in quo consistit formali 
      <lb ed="#L" n="47"/>ter superbia non est natum sequi, nisi quod inordinate 
      appetan<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tur, vel fugiantur illa quae promouent, vel impediunt proprian 
      <lb ed="#L" n="49"/>excellentiam. Haec autem non sunt omnia quae male appetuntu 
      <lb ed="#L" n="50"/>vel fugiuntur. Delectationes enim turpes quae male appetuntur 
      <lb ed="#L" n="51"/>per intemperantiam non promouent excellentiam, nec 
      existi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>mantur etiam a superbis eam promouere, poenae etiam &amp; tristitia 
      <lb ed="#L" n="53"/>quae turpiter fugiuntur per timiditatem non impediunt, nec 
      exi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stimantur impedire propriam excellentiam, propter quod 
      huiusmo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>di peccata quae consistunt in appetitu delectationis turpium, &amp; ir 
      <lb ed="#L" n="56"/>fuga tristium in rebus bellicis non videntur oriri ex superbia qua 
      <lb ed="#L" n="57"/>est appetitus propriae excellentiae, quamuis ordinentur siue oriam 
      <lb ed="#L" n="58"/>tur ex inordinato amore sui. vnde in argumento est fallacia 
      con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>sequentis. Similiter quod dicitur de diuitiis quarum inordinatur 
      <lb ed="#L" n="60"/>appetitus est cupiditas &amp; quod ipsae praebent facultatem adimpler 
      <lb ed="#L" n="61"/>di omne malum desiderium, concedatur, sed ex hoc non sequitur 
      <lb ed="#L" n="62"/>quod cupiditas sit radix vel origo omnium peccatorum, sed 
      po<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tius oppositum, quia diuitiae non praebent facultatem adimplend 
      <lb ed="#L" n="64"/>mala desideria, nisi per sui distributionem: cupiditas autem nor 
      <lb ed="#L" n="65"/>est appetitus eorum ad distribuendum eas, sed ad congregandum 
      <lb ed="#L" n="66"/>&amp; retinendum, &amp; ideo cupiditas diuitiarum magis impedit 
      asse<lb ed="#L" n="67" break="no"/>cutionem malorum desideriorum quae per distributionem 
      pe<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cuniarum possent impleri quam ad hoc inclinet, vel promoueat 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e468">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--10--> Et ideo dicendum est aliter: videlicet quod radix prima 
      pecca<lb ed="#L" n="70" break="no"/>torum est inordinatus amor sui: quem Aug. vocat amorem mali 
      <lb ed="#L" n="71"/>inflammantem. Vnde ipse dicit alibi, quod non sunt boni vel mali 
      <lb ed="#L" n="72"/>mores, nisi boni vel mali amores. Secudaria autem radix respecti 
      <lb ed="#L" n="73"/>aliquorum peccatorum est timor qui nascitur ex inordinato amo 
      <lb ed="#L" n="74"/>re sui, &amp; haec sunt satis prius declarata. De superbia autem qua 
      <lb ed="#L" n="75"/>est inordinatus amor propriae excellentiae, de qua scriptum est? 
      <lb ed="#L" n="76"/>ipsa est initium omnis peccati, forte intelligendum est de ordine 
      <lb ed="#L" n="77"/>temporis, quia primum peccatum angeli &amp; hominis fuit 
      super<lb ed="#L" n="78" break="no"/>bia, vt patuit supra, quum ageretur de eorum peccato, &amp; non de 
      <lb ed="#L" n="79"/>ordine causalitatis saltem vniuersalis. Item vera litera est, initium 
      <lb ed="#L" n="80"/>peccati est omnis superbia, &amp; non initium omnis peccati est 
      super<lb ed="#L" n="81" break="no"/>bia, qa ex omni superbia nata sunt sequi aliqua peccata: 
      super<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bus enim necesse habet alij inuidere, vt dicit beatus Aug. &amp; sic 
      <!--00416.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>est de quibusdam aliis peccatis quae oriuntur ex ea, &amp; ideo 
      sub<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ditur in textu, qui tenet eam adimplebitur maledictis, sed ex 
      <lb ed="#L" n="85"/>ea non sunt nata oriri omnia peccata, vt probatum est prius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e514">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--11--> De cupiditate autem quae est amor inordinatus 
      pecunia<lb ed="#L" n="87" break="no"/>rum potest dici quod est radix omnium malorum, non quia 
      pecu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>niae praebeant facultatem adimplendi omne desiderium malum 
      <lb ed="#L" n="89"/>(vt alij dicunt) sed quia ardentior amator pecuniarum 
      ani<lb ed="#L" n="90" break="no"/>mam suam venalem habet, vt dicitur Eccle. 10. Et ideo omni 
      <lb ed="#L" n="91"/>offerenti pecuniam obediret ad omne malum committendum 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; omne bonum fugiendum. Si enim pecuniae obediunt omnia, 
      <lb ed="#L" n="93"/>multo magis cupidus. Veruntamen non est prima radix, quia 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; ipsa oritur ex inordinato amore sui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e143649-d1e538">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--12--> Et per hoc patet responsio ad argumenta praeter quam ad 
      <lb ed="#L" n="96"/>quartum, ad quod dicendum est quod peccata non oriuntur es 
      <lb ed="#L" n="97"/>errore vel ignorantia, nisi sicut a causa remouente prohibens. 
      <lb ed="#L" n="98"/>tunc enim dicitur peccare quis per errorem vel per ignorantiar 
      <lb ed="#L" n="99"/>quando si sciret peccatum, vel aliquid tale non faceret, erro 
      <lb ed="#L" n="100"/>ergo vel ignorantia causat culpam solum, quia tollit scientian 
      <lb ed="#L" n="101"/>quae prohiberet culpam fieri, causa autem remouens prohibens 
      <lb ed="#L" n="102"/>(cum non sit causa per se, sed per accidens) non dicitur 
      pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>prie causa, nec proprie cadit sub arte, propter quod 
      ignoran<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tia, vel error non dicitur proprie radix vel initium peccati.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>