<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="15-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e262"><!-- l1d2q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e262-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e262-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis intellectus possit concipere distinctionem attributorum divinorum absque dicta operatione ad creaturas</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e106">
               <lb ed="#L" n="133"/>QVAESTIO <sic>SECVNDA</sic>. 
      <lb ed="#L" n="134"/>vtrum aliquis intellectus possit concipere 
      distin<lb ed="#L" n="135" break="no"/>ctionem attributorum sine aliqua 
      com<lb ed="#L" n="136" break="no"/>paratione ad creaturas. 
      <lb ed="#L" n="137"/>Thr. Oρus9 4. 4. &amp; 2. Proderis Sidere. g. 11. 
      <lb ed="#L" n="138"/>par, de potenia g. 75.de. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e124">
               <lb ed="#L" n="139"/>AD <sic>SECVNDVM</sic> sic proceditur. 
      <lb ed="#L" n="140"/>1 Et arguitur, quod intellectus possit 
      conciper<lb ed="#L" n="141" break="no"/>distinctionem attributorum diuinorum, 
      secun<lb ed="#L" n="142" break="no"/>dum rationem, absque aliqua comparatione Dei 
      <lb ed="#L" n="143"/>ad creaturas: quia sicut ea, quae sunt realiter di 
      <lb ed="#L" n="144"/>ueria, se habent ad vnitatem rationis, ita ea quae sunt realiter 
      <lb ed="#L" n="145"/>idem, se habent ad diuersitatem rationis. Sed ea, quę sunt 
      rea<lb ed="#L" n="146" break="no"/>liter diuersa, vt Sortes &amp; Plato, concipi possunt vt vnum, 
      se<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cundum rationem speciei, absque aliqua comparatione ad 
      ali<lb ed="#L" n="148" break="no"/>quid vnum secundum rem: ergo ea, quae sunt vnum secundum 
      <lb ed="#L" n="149"/>rem, sicut attribura diuina, possunt concipi vt diuersa 
      secun<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dum rationem, absque comparatione ad ea quae sunt diuers: 
      <lb ed="#L" n="151"/>secundum rem, quomodo attributa differunt in creaturis rela 
      <lb ed="#L" n="152"/>tiuis. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e159">
      Item in relatiuis identitatis aliquid vnum secundum 
      <lb ed="#L" n="153"/>rem accipitur, vt plura secundum rationem: quia omnis 
      rela<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tio requirit duo extrema: sed haec acceptio non videtur esse 
      <lb ed="#L" n="155"/>per comparationem ad aliqua differentia secundum rem: 
      er<lb ed="#L" n="156" break="no"/>go non oportet differentiam attributorum diuinorum 
      NAn<lb ed="#L" n="157" break="no"/>dum rationem accipi per comparationem ad aliqua 
      differen<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tia secundum rem: sed pro alio non negatur quin possit accip 
      <lb ed="#L" n="159"/>absque comparatione ad creaturas. ergo, &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e178">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--3--> Item Deitas &amp; paternitas differut in diuinis secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="161" break="no"/>nem: sed non est per comparationem aliquam ad creaturas: ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="162"/>Item circunscripta omni habitudine Dei ad creaturas, 
      ad<lb ed="#L" n="163" break="no"/>huc different in Deo secundum rationem, intelligere, &amp; intelle¬ 
      <!--00096.xml-->
      <pb ed="#L" n="15-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ctum: ergo &amp; alia attributa. Consequentia patet per simile. 
      Pro<lb ed="#L" n="2" break="no"/>batio antecedentis: quia stante hypothesi, Pater respicit Filium, 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; Spiritum sanctum, vt obiectum intellectum, &amp; volitum: &amp; non 
      <lb ed="#L" n="4"/>respicit, vt intelligere, &amp; velle, quibus, formaliter velit, vel 
      in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>telligat: quia secundum Augu. haec est falsa, Pater est sapiens 
      <lb ed="#L" n="6"/>Filio: &amp; tamen haec est vera, Pater est sapiens sapientia 
      essentia<lb ed="#L" n="7" break="no"/>li, vel per suum intelligere, seu per sapere: &amp; sic vt videtur, in 
      <lb ed="#L" n="8"/>telligere, &amp; esse intellectum, differunt ratione in diuinis, sint 
      <lb ed="#L" n="9"/>habitudine ad extra. Et idem iudicium videtur de aliis attributis. 
      <lb ed="#L" n="10"/>CONTRA, sicut se habet ens rationis ad ens reale, 
      it<lb ed="#L" n="11" break="no"/>pluralitas ad pluralitatem, sed omne ens rationis accipitur al 
      <lb ed="#L" n="12"/>aliquo ente reali: ergo pluralitas rationis habet ortum a 
      plura<lb ed="#L" n="13" break="no"/>litate reali: sed illa pluralitas rationis non potest accipi a 
      plura<lb ed="#L" n="14" break="no"/>litate reali in essentia diuina: ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e228">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>tria: primum est, quid sit attributum. Secundum est, quid sit ratio 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; quid differre ratione. Tertium est, inquirere de principali 
      <lb ed="#L" n="18"/>proposito. Quantum ad primum, sciendum, quod attributun 
      <lb ed="#L" n="19"/>potest sumi dupliciter: vno modo large, prout attributum 
      dici<lb ed="#L" n="20" break="no"/>aliquid alicui tributum, sicut attribuimus calorem igni, &amp; can 
      <lb ed="#L" n="21"/>dorem niui, &amp; sic omnia quae conueniunt Deo per modum cu 
      <lb ed="#L" n="22"/>iusdam denominationis, dicuntur attributa, sicut esse infinitum 
      <lb ed="#L" n="23"/>esse immensum, &amp; sic de aliis. Haec enim, licet sint id ipsum, c 
      <lb ed="#L" n="24"/>essentia diuina, tamen secundum rationem videntur quaedam 
      <lb ed="#L" n="25"/>esse addita, quia denominatiue dicuntur: denominatio autem 
      <lb ed="#L" n="26"/>vt plurimum fit a forma accidentali. Et ideo dici possunt 
      attri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>buta largo modo, quasi aliqua alij tributa. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Alio modo dicitur attributum stricte &amp; proprie, perfectio 
      <lb ed="#L" n="29"/>communis Deo &amp; creaturae, saltem communitate eiusdem 
      ana<lb ed="#L" n="30" break="no"/>logiae, quam intellectus noster considerans in creaturis, &amp; 
      ra<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiocinans quod nihil est in creaturis ad perfectionem pertinens 
      <lb ed="#L" n="32"/>quin eminentius sit in Deo, eam Deo attribuit: sicut sunt 
      sa<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pientia, bonitas, &amp; potentia, &amp; sic de quibusdam aliis: &amp; sic 
      at<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tributum dicitur, aliquid alij ex alio tributum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e276">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--8--> Quales autem sint iltae perfectiones, considerandum est, quod 
      <lb ed="#L" n="36"/>eorum, quae sunt in Deo &amp; in creaturis, quaedam respondent sibi 
      <lb ed="#L" n="37"/>per oppositionem: vt infinitum in Deo, &amp; finitum in creaturis 
      <lb ed="#L" n="38"/>Quaeda secundum causalitatem: vt creator, &amp; creatura. Quaedam 
      <lb ed="#L" n="39"/>secundum analogiam, &amp; proportionem: vt sapientia in Deo, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="40"/>creaturis. Et idem est de bonitate, &amp; iustitia, &amp; consimilibus. Et 
      <lb ed="#L" n="41"/>illa quae sunt primae conditionis, &amp; fecundae, non dicuntur proprie 
      <lb ed="#L" n="42"/>actributa, vel saltem non faciunt difficultatem, vt patebit in 
      <lb ed="#L" n="43"/>quaestione, sed solum illa, quae sunt tertij modi, in quibus 
      Deu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>&amp; creatura conueniunt. Haec autem sunt, quae in sua ratione im 
      <lb ed="#L" n="45"/>perfectionem non includunt, nec eam ex sua ratione excludunt 
      <lb ed="#L" n="46"/>Nam si in sua ratione imperfectionem includerent, non 
      pos<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sent Deo conuenire. Et rursus, si eam excluderent non 
      conue<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nirent creaturis, in quibus semper est adiuncta imperfectio 
      per<lb ed="#L" n="49" break="no"/>fectioni. Patet ergo primum, scilicet quid sit attributum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e313">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--9--> QUANTVM ad secundum, notandum est, quod ratio vno 
      <lb ed="#L" n="51"/>modo dicitur diffinitio: vnde 4 Metaphys. dicitur, quod diffinitio 
      <lb ed="#L" n="52"/>est ratio, quam significat nomen. Et differre ratione, est differre 
      <lb ed="#L" n="53"/>diffinitione: &amp; quae sic differunt ratione, differunt etiam re 
      <lb ed="#L" n="54"/>quia diffinitio est ratio indicas quid ost res. Secundo modo dicun 
      <lb ed="#L" n="55"/>tur aliqua differre ratione, propter solam negotiationem 
      intelle<lb ed="#L" n="56" break="no"/>ctus appraehendentis id quod est vnum realiter, sub pluribus modis 
      <lb ed="#L" n="57"/>vel habitudinibus: sicut eandem columnam dicimus nunc dextram, 
      <lb ed="#L" n="58"/>nunc sinistram. Et sic ratio non est aliud, quam habilitas circa rem 
      ap<lb ed="#L" n="59" break="no"/>praehensam per intellectum, secundum quem res nata est iudicari 
      di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>uersimode talis vel talis. Et isto modo differunt attributa diuina 
      <lb ed="#L" n="61"/>ratione, non primo, cum ipsa sint vnum realiter. De hac autem 
      <lb ed="#L" n="62"/>differentiam quaerit quaestio, vtrum possit poni ab aliquo 
      intel<lb ed="#L" n="63" break="no"/>lectu inter attributa diuina, non habito respectu ad creaturas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e348">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--10--> ET ISTVD est tertium, quod est principale propositum. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Circa quod notandum, quod differt quaerere, vtrum ista attributa 
      <lb ed="#L" n="66"/>accipiantur in Deo secundum se absque habitudine ad creaturas 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; vtrum eorum differentia accipiatur in Deo absque 
      habitudin<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tali. Si quaest. procederet primo modo, &amp; attributa vocarentu 
      <lb ed="#L" n="69"/>illa, quae conueniunt Deo secundum oppositionem ad creaturas, ve 
      <lb ed="#L" n="70"/>causalitatem vt esse infinitum, esse creatorem, sic esset dicendum, ( 
      <lb ed="#L" n="71"/>nihil tale potest concipi esse in Deo a quocunque intellectu, nisi 
      <lb ed="#L" n="72"/>in habitudine ad creaturas: quod patet sic: Nihil potest 
      intel<lb ed="#L" n="73" break="no"/>ligi sine eo, quod clauditur in sua ratione, siue includatur, v 
      <lb ed="#L" n="74"/>ars essentialis, sicut homo non potest intelligi sine rationali: si 
      <lb ed="#L" n="75"/>cludatur, vt obiectum, vel terminus actionis, vel relationis, 
      <lb ed="#L" n="76"/>sicut lon potest intelligi dealbatio sine dealbedine: siue includa 
      <lb ed="#L" n="77"/>tur per modum oppositionis, sicut includitur habitus in 
      rationi<lb ed="#L" n="78" break="no"/>priuationis, vel affirmatio in ratione negationis: sicut 
      caecita<lb ed="#L" n="79" break="no"/>non potest intelligi, non intellecto visu, nec non homo non intelle 
      <lb ed="#L" n="80"/>cto homine. Sed de ratione eorum quae attribuuntur Deo per me 
      <lb ed="#L" n="81"/>dum causalitatis, est creatura per modum termini, vel obiecti, ve 
      <lb ed="#L" n="82"/>corelatiui, vt patet in creatore vel creatura. Creatura em est 
      <!--00096.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>terminus vel obiectum creationis, &amp; potentiae creandi, a quibus 
      <lb ed="#L" n="84"/>Deus creator dicitur. Est etia terminus relationis, qua De? re 
      <lb ed="#L" n="85"/>fertur vt creator. De rone vero eorum, quae conueniunt Deo per 
      <lb ed="#L" n="86"/>oppositionem ad creaturas est aliquod creatum, sicut habitus est de 
      <lb ed="#L" n="87"/>ratione priuationis, affirmatio de ratione negationis, vt patet, 
      <lb ed="#L" n="88"/>cum dicitur Deus infinitus. Esse enim infinitum, dicit 
      priuatio<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nem, vel negationem finitatis, quae non potest esse nisi in creaturis. 
      <lb ed="#L" n="90"/>Et ideo talia non conueniunt Deo, nisi in habitudine ad creatu 
      <lb ed="#L" n="91"/>ras: &amp; per consequens nec eorum conuenientia, vel differentia 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e418">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--11--> Si autem attributa vocentur perfectiones positiue communes 
      <lb ed="#L" n="93"/>Deo, &amp; creaturis, quae non dicunt aliquam causalitatem Dei ad 
      crea<lb ed="#L" n="94" break="no"/>turas (sicut esse intelligentem, vel volentem &amp; huiusmodi) planum 
      <lb ed="#L" n="95"/>est, quo talia conueniunt Deo secundum se, &amp; absque habitudine 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad creaturas, &amp; possunt intelligi esse in Leo absque habitudine 
      <lb ed="#L" n="97"/>ad quodcunque creatum. Si autem quaestio intelligatur secundo 
      <lb ed="#L" n="98"/>modo, scilicet vtrum differentia talium attributorum possit 
      con<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cipi esse in Deo, absque habitudine ad creaturas: dicunt quidam 
      <lb ed="#L" n="100"/>quod sic: quod probant multipliciter: primo sic, Quod non suppo 
      <lb ed="#L" n="101"/>nitur a posteriore, non supponitur a priore. Sed distinctio 
      per<lb ed="#L" n="102" break="no"/>sonarum secundum rem est posterior distinctione attributorum 
      se<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cundum rationem. Cum ergo distinctio personarum diuinarum 
      <lb ed="#L" n="104"/>secundum rem, non supponat distinctionem realem in creaturis 
      <lb ed="#L" n="105"/>existentem, vel possibilem, videtur quod distinctio attributorum 
      <lb ed="#L" n="106"/>non supponat eam, &amp; ita non sumitur in comparatione ad 
      rea<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lem distinctionem creaturarum. Maior de se patet. Minor 
      proba<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tur, scilicet quod distinctio attributorum secundum rationem sit 
      <lb ed="#L" n="109"/>prior, quam distinctio personarum, quae est secundum rem: quia 
      <lb ed="#L" n="110"/>distinctio voluntatis &amp; intellectus secundum rationem, est causa 
      <lb ed="#L" n="111"/>distinctionis emanationum diuinarum, quae est secundum 
      rela<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tiones disparatas. quaedam enim est per modum intellectus, &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="113"/>per modum voluntatis. Haec autem est causa distinctionis perso 
      <lb ed="#L" n="114"/>narum, quae est secundum relationes oppositas. Causa autem prae 
      <lb ed="#L" n="115"/>cedit effectum &amp; vniuersaliter principium praeintelligitur, ei, quod 
      <lb ed="#L" n="116"/>est ex principio: ergo distinctio attributorum secundum rationem, 
      <lb ed="#L" n="117"/>prior est distinctione emanationum &amp; personarum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e480">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--12--> Ad huius autem maiorem declarationem facit hoc, quod debe 
      <lb ed="#L" n="119"/>mus imaginari circa Deum, sicut circa totum vniuersum, vt sicut 
      <lb ed="#L" n="120"/>omnia procedunt ab vno, &amp; tanto cedunt in maiorem 
      composi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tionem, &amp; diuersitatem, quanto plus recedunt ab ipso: sic illud 
      <lb ed="#L" n="122"/>quod primo consideramus in Deo, est maxime vnum, &amp; quasi 
      <lb ed="#L" n="123"/>quoddam pelagus infinitum, continens vnitissime omnes diuina 
      <lb ed="#L" n="124"/>perfectiones. Et hoc est esse, quod consideramus in Deo, quod 
      <lb ed="#L" n="125"/>est intelligens &amp; volens: quae iam differunt ratione, quae est mini 
      <lb ed="#L" n="126"/>ma differentia. Deinde elongando plus ab esse, quod est summe 
      <lb ed="#L" n="127"/>vnum, inuenimus realem distinctionem aliquorum, scilicet 
      pro<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cessionum per modum naturae, &amp; intellectus, &amp; per modum 
      vo<lb ed="#L" n="129" break="no"/>luntatis, quae est solum per relationes disparatas. Vitimo 
      au<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tem, &amp; quasi in maxima distantia, est distinctio realis 
      persona<lb ed="#L" n="131" break="no"/>rum per relationes non solum disparatas, sed oppositas. Ex quo 
      <lb ed="#L" n="132"/>patet, quod distinctio personarum, tanquam maxima in diuinis 
      <lb ed="#L" n="133"/>supponit distinctionem processionum: &amp; vtraque distinctionem 
      <lb ed="#L" n="134"/>attributorum, quae minima est, eo quod est solum secundum 
      ra<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tionem. Cum ergo distinctio personarum, quae est vltima, non 
      su<lb ed="#L" n="136" break="no"/>matur per comparationem ad creaturas, videtur, quod nec aliae, 
      <lb ed="#L" n="137"/>quae sunt priores. Et haec est prima, &amp; principalis ratio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e528">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--13--> Secunda ratio talis est, Quod est causa maioris distinctionis, 
      <lb ed="#L" n="139"/>est vel esse potest minoris. sed foecunditas essentiae diuinae est 
      suf<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ficiens causa distinctionis personarum, absque habitudine ad creatu 
      <lb ed="#L" n="141"/>ras: ergo eadem potest esse sufficiens causa distinctionis attributorum, 
      <lb ed="#L" n="142"/>quae est minor, cum sit solum secundum rationem, alia autem secundum rem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e544">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--14--> Tertia ratio talis est, Licet in Deo non sit actus intelligendi 
      <lb ed="#L" n="144"/>compositus, aut reflexus, sed vnicus, simplex &amp; rectus: tamen Deu 
      <lb ed="#L" n="145"/>vnico actu suo intelligit obiectiue, quicquid nos intelligimu 
      <lb ed="#L" n="146"/>per actum componentem, &amp; per actum reflexum. Tunc arguitur sic: 
      obie<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ctum actus componentis, aut reflexi includit ex necessitate duo 
      di<lb ed="#L" n="148" break="no"/>uersa, secundum rem, vel secundum rationem: sed in Deo est dare 
      <lb ed="#L" n="149"/>actum intelligendi correspondentem, quo ad obiectum, actui compo 
      <lb ed="#L" n="150"/>sitiuo &amp; reflexo, dato per impossibile, quod nulla creatura esset. 
      <lb ed="#L" n="151"/>nec esse posset: ergo dato, quod nulla creatura esset, nec esse 
      pos<lb ed="#L" n="152" break="no"/>set, etiam Deus posset intelligere plura differentia re vel ratione 
      <lb ed="#L" n="153"/>Sed attributa non differunt re. Ergo, &amp;c. Maior patet: obiectum 
      <lb ed="#L" n="154"/>enim actus componentis includit plura ex necessitate. Compositic 
      <lb ed="#L" n="155"/>enim non est nisi plurium. De obiecto actus reflexi idem est: 
      inclu<lb ed="#L" n="156" break="no"/>dit enim illud, ad quod terminatur actus rectus, &amp; illud, super 
      <lb ed="#L" n="157"/>quod fit reflexio: vt cum intelligo me intelligere lapidem. Et 
      si<lb ed="#L" n="158" break="no"/>pater maior. Minor similiter patet, quia Deus, circumscripto quo 
      <lb ed="#L" n="159"/>cunque alio, intelligeret se esse: quod pertinet ad obiectum 
      intel<lb ed="#L" n="160" break="no"/>lectus componentis: intelligeret etiam se hoc intelligere: quod 
      per<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tinet ad obiectum actus reflexi. Et haec fuit minor: sequitur erge 
      <lb ed="#L" n="162"/>conclusio. Plures autem aliaerationes possent adduci, sed hae sufficiut. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e592">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--15--> Alia est opinio, quae mihi videtur verior, videlicet quod 
      di<lb ed="#L" n="164" break="no"/>tinctio atributorum secundum rationem non potest sumi, nisi 
      <!--00097.xml-->
      <pb ed="#L" n="16-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>per comparationem ad aliquam realem diuersitatem, actu 
      exi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>stentem in creaturis, vel possibilem. Quod probatut primo sic: 
      Dif<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ferentia rationis, nisi sit falsa &amp; vana, licet sit completiue ab 
      in<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tellectu, oportet tamen qued habeat fundamentum in re. sed 
      diffe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rentia attributorum secundum rationem, non potest habere suffi 
      <lb ed="#L" n="6"/>ciens fundamentum in natura diuina absolute accepta, nisi com 
      <lb ed="#L" n="7"/>paretur ad realem diuersitatem quae in creaturis est vel esse 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>test: ergo differentia attributorum diuinorum secundum rationem, 
      <lb ed="#L" n="9"/>non potest vere sumi, nisi per comparatione ad creaturas. 
      Ma<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ior patet: ratio enim, quam intellectus format, nisi fundetur 
      ali<lb ed="#L" n="11" break="no"/>qualiter in re, ficta est &amp; vana. Minor probatur: quia illud, quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>est vnitissime vnum, &amp; nullo modo plura, neque actu formaliter, 
      <lb ed="#L" n="13"/>nec potentia seu virtualiter, non potest esse fundamentum 
      plu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rium rationum. Vnde enim fingeret intellectus ibi pluralitatem, 
      <lb ed="#L" n="15"/>qui nullum apparens habet ex parte rei, ex quo pluralitatem 
      con<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cipere possit? Oportet enim causam continere effectum, &amp; 
      fun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>damentum illud, cuius est fundamentum, aliquo modo, vel 
      forma<lb ed="#L" n="18" break="no"/>liter, vel saltem virtualiter. Sed natura diuina &amp; eius attributa, 
      <lb ed="#L" n="19"/>absolute considerata absque omni habitudine ad creaturam entem 
      <lb ed="#L" n="20"/>vel possibilem, sunt vnitissime vnum, &amp; nullo modo plura, neque 
      <lb ed="#L" n="21"/>formaliter, neque virtualiter. Si enim nihil praeter Deum esset, 
      <lb ed="#L" n="22"/>neque esse posset, sicut attributa diuina non sunt plura 
      forma<lb ed="#L" n="23" break="no"/>liter, ita nec essent plura virtualiter. Comparando autem ea ad crea 
      <lb ed="#L" n="24"/>turas, iam sunt plura virtualiter, quia perfectiones, quae 
      diui<lb ed="#L" n="25" break="no"/>duntur in creaturas, continentur virtualiter in creatore. ergo 
      di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>uina natura, &amp; eius attributa absolute accepta absque omni 
      ha<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bitudine ad creaturas entes, vel possibiles, non possunt esse 
      suf<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ficiens fundamentum pluralitatis rationum. Et sine dubio 
      omni<lb ed="#L" n="29" break="no"/>no videtur rationabile, quod illud quod est simpliciter &amp; omni 
      <lb ed="#L" n="30"/>modo vnum re, si appraehendatur secundum rationem quae 
      com<lb ed="#L" n="31" break="no"/>petit ei secundum se &amp; absolute, apprehendatur vnica ratione 
      <lb ed="#L" n="32"/>sic autem est de diuina essentia &amp; de eius attributis: ideo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e677">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--16--> Secundo patet idem sic nihil imperfectionem includens, est in 
      <lb ed="#L" n="34"/>diuinis absolute, sed solum in comparatione ad creaturas. Sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>omnis distinctio per absoluta (siue sit rei, siue rationis includit 
      <lb ed="#L" n="36"/>semper aliquam imperfectionem: ergo talis distinctio vel 
      differen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tia non potest esse in diuinis absque comparatione ad creaturas, 
      <lb ed="#L" n="38"/>Maior patet, quia omnis imperfectio relegatur a Deo: quod si ali 
      <lb ed="#L" n="39"/>qua ei attribuitur, hoc est, inquantum accipitur vt terminus habi 
      <lb ed="#L" n="40"/>tudinis creaturae ad ipsum. Sic enim dicimus essentiam diuinam ha 
      <lb ed="#L" n="41"/>bere rationem ideae, hoc est imitabilis in limitato gradu, quia est 
      <lb ed="#L" n="42"/>terminus habitudinis creaturae finitae &amp; limitatae, imitantis 
      diui<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nam essentiam. &amp; similiter est in aliis. Minor sic declaratur: quia 
      <lb ed="#L" n="44"/>vbicunque est distinctio per absoluta, oportet quod vtrunque vel 
      <lb ed="#L" n="45"/>alterum sit finitum, &amp; vt finitum appraehendatur, quia non 
      pos<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sunt esse plura infinita secundum essentiam vel perfectionem 
      <lb ed="#L" n="47"/>essentialem. Dico autem de distinctione per absoluta, quia 
      di<lb ed="#L" n="48" break="no"/>stinctio per relationes nullam imperfectionem arguit. Omni: 
      <lb ed="#L" n="49"/>perfectio autem attenditur secundum aliquid absolutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e719">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--17.--> Tertio apparet idem ex eis, quae videmus in creaturis, de 
      <lb ed="#L" n="51"/>quibus certius iudicamus: minus enim, vel saltem non plus 
      diffe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>runt perfectiones diuinae, quam creatae: sed perfectiones creatae, qu 
      <lb ed="#L" n="53"/>sunt vnum re, nullo modo concipiuntur vt diuersae secundum 
      <lb ed="#L" n="54"/>rationem, nisi per comparationem ad aliquam diuersitatem 
      rea<lb ed="#L" n="55" break="no"/>lem: ergo, &amp;c. Maior patet. Minor probatur, inducendo in 
      ali<lb ed="#L" n="56" break="no"/>quibus, &amp; idem intelligendo in omnibus. Albedo enim, &amp; 
      co<lb ed="#L" n="57" break="no"/>lor, sunt idem re: similiter intelligere, &amp; cognoscere: &amp; 
      vniuer<lb ed="#L" n="58" break="no"/>saliter omnis species eum suo genere. Nunc est ita, quod si 
      prae<lb ed="#L" n="59" break="no"/>ter albedinem non esset, nec esse posset alius color, realiter 
      dif<lb ed="#L" n="60" break="no"/>ferens ab albedine, nunquam posset iudicari, quod albedo, &amp; 
      co<lb ed="#L" n="61" break="no"/>lor different ratione. Non enim cognosceremus colorem, nisi 
      <lb ed="#L" n="62"/>albedine. Similiter si non esset aliqua cognitio, realiter differens 
      <lb ed="#L" n="63"/>ab intelligere, non possemus aliquam differentiam apprehendere 
      <lb ed="#L" n="64"/>inter intelligere &amp; cognoscere: sed per hoc quod color inuenitur 
      <lb ed="#L" n="65"/>in aliquo alio quam in albedine, &amp; genus potest reperiri in ali 
      <lb ed="#L" n="66"/>quo alio, quam in specie vna: ideo iudicamus genus &amp; speciem 
      <lb ed="#L" n="67"/>saltem differre ratione. Ita quod omnis differentia rationis in 
      <lb ed="#L" n="68"/>creaturis, sumitur ex aliqua differentia reali. Ergo idem est po 
      <lb ed="#L" n="69"/>nendum in diuinis. Et huic opinioni magis assentio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e768">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--18--> Ad rationes alterius partis respondendum est ad primam, 
      <lb ed="#L" n="71"/>per interemptionem minoris. Non enim distinctio 
      persona<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rum, est posterior distinctione intellectus &amp; voluntatis. Et 
      <lb ed="#L" n="73"/>quod dicitur, quod distinctio voluntatis &amp; intellectus, est 
      cau<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sa distinctionis processionis personarum, quarum vna procedit 
      <lb ed="#L" n="75"/>per modum naturae vel intellectus, altera autem per modum ve 
      <lb ed="#L" n="76"/>luntatis: dicitur, quod falsum est: &amp; hoc magis parebit: quando age 
      <lb ed="#L" n="77"/>tur de emanationibus diuinarum personarum. Tunc enim 
      pa<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tebit, quod Filius non dicitur procedere per modum naturae vel 
      <lb ed="#L" n="79"/>intellectus, nec Spiritussanctus per modum voluntatis, nisi per 
      <lb ed="#L" n="80"/>aliquam similitudinem ad emanationes, quae sunt in creatu 
      <lb ed="#L" n="81"/>ris, necnatura, nec voluntas, vt distincta ratione, sunt principia 
      <lb ed="#L" n="82"/>distinctarum emanationum: vt infra declarabitur. Illud autem 
      <!--00097.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>quod additur quasi pro confirmatione, scilicet quod prius est 
      conside<lb ed="#L" n="84" break="no"/>rare in Deo esse. &amp;c. cum non probetur, aequa facilitate potest negari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e810">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--19.--> Ad secundam rationem dicendum, quo non oportet, quod 
      <lb ed="#L" n="86"/>illud quod est causa maioris distinctionis, sit causa minoris, ni 
      <lb ed="#L" n="87"/>si sint vnius rationis, vel nisi maior includat minorem. Non enim 
      <lb ed="#L" n="88"/>oportet vniuersaliter, qu illud qud potest maius, possit minus. 
      <lb ed="#L" n="89"/>Homo enim potest intelligere, quod est majus, &amp; non posest 
      vo<lb ed="#L" n="90" break="no"/>lare, quod est minus. Nunc est ita, quod realis distinctio 
      persona<lb ed="#L" n="91" break="no"/>rum, &amp; distinctio secundum rationem, non sunt distinctiones 
      vni<lb ed="#L" n="92" break="no"/>uocae, nec major includit minorem: ideo illud, quod est sufficiens 
      <lb ed="#L" n="93"/>causa maioris, non oportet &amp; sit sufficiens causa minoris. Aliter 
      <lb ed="#L" n="94"/>post dici, quod licet distinctio personarum sit major, quam 
      distin<lb ed="#L" n="95" break="no"/>ctio attributorum, quoad hoc quod illa est realis, haec autem 
      ra<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tionis tantum: tamen distinctio attributorum exigit maiorem 
      <lb ed="#L" n="97"/>distinctionem entem, vel possibilem, scilicet aliquam 
      distinctio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nem realem per absoluta, quae nec est, nec esse potest in diuinis. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Et id eo oportet habere respectum ad realem distinctionem attribu 
      <lb ed="#L" n="100"/>torum in creaturis, vt ex ea sumatur distinctio ronis in diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e849">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--20.--> Ad tertiam rationem dicendum, quod obiectum actus 
      com<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ponentis, vel reflexi, semper includit duo diuersa secundum rem, 
      <lb ed="#L" n="103"/>vel secundum rationem, differenter tamen: quia quando sunt 
      <lb ed="#L" n="104"/>diuersa secundum rem, ex natura obiecti est talis diuersitas: vnde 
      <lb ed="#L" n="105"/>cum per intellectum appraehenditur, non efficitur. Sed quando 
      <lb ed="#L" n="106"/>sunt diuersa secundum rationem tantum, vt cum 
      appraehen<lb ed="#L" n="107" break="no"/>dimus intellectu componente, quod Deus est Deus, 
      diuersifican<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tes secundum rationem, vnum &amp; idem in loco subiecti &amp; 
      prae<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dicati, tunc haec diuersitas non solum appraehenditur, sed efficitur 
      <lb ed="#L" n="110"/>ab intellectu, non ex sola appraehensione, sed ex modo appraehe 
      <lb ed="#L" n="111"/>dendi. Quod patet: Ille enim, qui simplici intelligentia 
      apprae<lb ed="#L" n="112" break="no"/>hendit Deum, tantum appraehendit de Deo, quantum ille, qui 
      con<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ponendo dicit, Deus est Deus: tamen primus non appraehendit 
      <lb ed="#L" n="114"/>aliquam diuersitatem secundum rationem, sed secundus. Ergo haec 
      <lb ed="#L" n="115"/>diuersitas non est ex appraehensione, sed ex modo appraehendem 
      <lb ed="#L" n="116"/>di, quae est componendo subiectum cum praedicato. Et haec 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>uersitas rationis ex necessitate originem habet ex aliqua 
      diuer<lb ed="#L" n="118" break="no"/>sitate reali: &amp; hoc, quia intellectus componens, &amp; dicens quod Deui 
      <lb ed="#L" n="119"/>est Deus, similem compositionem facit ante in realiter 
      differen<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tibus: vt dicendo, homo est asinus. De obiecto autem actus 
      re<lb ed="#L" n="121" break="no"/>flexi in nobis, certum est, quod semper includit diuersa re. 
      Refle<lb ed="#L" n="122" break="no"/>xio enim intellectus est super se &amp; suum actum: primum autem 
      <lb ed="#L" n="123"/>appraehensum ab intellectu nostro actu recto, non potest esse 
      <lb ed="#L" n="124"/>intellectus noster, nec actus eius, sed aliqua res extra ipsum. Et 
      <lb ed="#L" n="125"/>ideo obiectum actus reflexi in nobis, cum includat principale obie 
      <lb ed="#L" n="126"/>ctum, quod est res extra, &amp; actum intellectus, vel ipsum 
      intelle<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ctu, ex necessitate includit diuersa re. Ex qua diuersitate real 
      <lb ed="#L" n="128"/>pot colligere in aliis diuersitates rationis, puta inter scipsum, 
      <lb ed="#L" n="129"/>vt est intelligens, &amp; vt est intellectus, per hoc quod videt quod aliquid 
      <lb ed="#L" n="130"/>est ab eo intellectum, quod tamen non est intelligens. Si autem 
      so<lb ed="#L" n="131" break="no"/>lum intelligeret se, impossibile esset, quod poneret differentiam 
      ra<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tionis inter se intellectum &amp; intelligentem. Non enim haberet, 
      <lb ed="#L" n="133"/>vndo hanc differentiam sumeret. Licet igitur obiectum 
      intelle<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ctus diuini sit illud idem, quod est obiectum intellectus nostri 
      <lb ed="#L" n="135"/>componentis, aut reflexi, tamen si nihil aliud a se intelligeret, 
      <lb ed="#L" n="136"/>nullo modo posset ponere differentiam rationis inter illa quae 
      <lb ed="#L" n="137"/>sunt realiter id ipsum quod Deus, quia hoc posset facere, quae 
      <lb ed="#L" n="138"/>cunque intellectus, quantumcunque componens aut reflexus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e936">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--21--> Ad rationes principales respondendum est. Ad quarum 
      pri<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nlam respondent quidam, concedendo maiorem, per 
      intereptio<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nem minoris, dicentes, quod vnitas rationis plurium indiuiduorum 
      <lb ed="#L" n="142"/>sub specie, vel genere, sumitur ab vnitate reali, quae est confor 
      <lb ed="#L" n="143"/>mitas vnius ad alterum: &amp; haec conformitas est vna numero, &amp; 
      <lb ed="#L" n="144"/>vnius vt subiecti, &amp; alterius vt termini: &amp; ex hac consurgit intel 
      <lb ed="#L" n="145"/>lectus ad concipiendum, quod illa quorum est conformitas praedicta 
      <lb ed="#L" n="146"/>maior vel minor, sint vnum secundum rationem speciei, vel 
      gene<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ris. Sed illud non videtur bene dictu, quia conformitas plurium, 
      <lb ed="#L" n="148"/>quae non est cuiuslibet eorum eodem modo &amp; aequaliter non po 
      <lb ed="#L" n="149"/>test esse sufficiens fundamentum vnitatis secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="150"/>in genere vel specie: sed conformitas plurium, quae est vnius 
      <lb ed="#L" n="151"/>eorum vt subiecti, vel vt de quo dicitur, alterius, vero vt 
      ter<lb ed="#L" n="152" break="no"/>mini, non est cuiuslibet eorum eodem modo &amp; aequaliter: 
      igi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur &amp;c. Minor de se patet. Probatio maioris, quia vnitas 
      ratio<lb ed="#L" n="154" break="no"/>nis in quocunque vniuoco genere vel specie, est secundum quam 
      vni<lb ed="#L" n="155" break="no"/>uocum praedicatur eodem modo &amp; aequaliter de vniuocatis, pu 
      <lb ed="#L" n="156"/>ta genus de speciebus, &amp; species de indiuiduis: ergo fundamen 
      <lb ed="#L" n="157"/>tum illius rationis debet eodem modo conuenire illis, quae 
      vrlum<lb ed="#L" n="158" break="no"/>cautur secundum illam rationem. Alioquin non est sufficiens 
      funda<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mentum. Et haec fuit maior. Sequitur ergo eoclusio. Si dicatur, q 
      <lb ed="#L" n="160"/>conformitas plurium conuenit eodem modo alicui &amp; cuilibet eorum, 
      <lb ed="#L" n="161"/>quia sicut Sortes est conformis Platoni secundum humanitatem, 
      <lb ed="#L" n="162"/>ita econuerso Plato est conformis Sorti, &amp; ita conformitas 
      con<lb ed="#L" n="163" break="no"/>uenit cuilibet eorum eodem modo, videlicet in ratione subiecti, 
      <lb ed="#L" n="164"/>&amp; termini: non valet: quia conformitas eadem numero non potest 
      <!--00098.xml-->
      <pb ed="#L" n="16-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>esse duorum, ita quod sit cuiuslibet vt subiecti, imo sicut Sortes &amp; 
      <lb ed="#L" n="2"/>Plato sunt duo realiter, &amp; non vnum, sic conformitas vnius ad alte 
      <lb ed="#L" n="3"/>rum, est realiter alia a conformitate alterius ad ipsum. Et ita si 
      <lb ed="#L" n="4"/>vnitas secundum rationem fundaretur super mutua conformitati 
      <lb ed="#L" n="5"/>duorum vel plurium, quae esset vtriusque vt subiecti &amp; termini, non 
      <lb ed="#L" n="6"/>fundaretur super vnum numero realiter: quod est contra eos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e1017">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--22--> Dicendum est ergo aliter, interimendo maiore, quia non 
      <lb ed="#L" n="8"/>est simile de diuersitate rationis respectu diuersitatis realis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>de vnitate rationis respectu vnitatis realis: quia vnum secundum 
      <lb ed="#L" n="10"/>rem, si secundum se concipiatur, &amp; ad nihil aliud comparetur, non 
      <lb ed="#L" n="11"/>potest concipi nisi sub vna ratione. Vnde enim conciperetur 
      plu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ralitas rationum? non ex vno, vt vnum est, sicut de se patet: nec ex 
      <lb ed="#L" n="13"/>comparatione eius ad aliud, quia tollitur omnis comparatio. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Propter quod oportet, quod pluralitas rationum in vno simplici 
      <lb ed="#L" n="15"/>sumatur ex comparatione ad plura realiter. Sed cum intellectus 
      <lb ed="#L" n="16"/>intelligit plura realiter, potest ea comparare non solum secundum 
      <lb ed="#L" n="17"/>diuersitatem, vel pluralitatem determinata, sed etiam secundum 
      <lb ed="#L" n="18"/>priuationem vel negationem alicuius pluralitatis. Et quia vnum 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicit priuationem pluralitatis, ideo ex hoc solo quod aliqua non 
      dif<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ferunt tali differentia, potest concipi, quod aliquo modo sunt vnum, 
      <lb ed="#L" n="21"/>etsi non secundum rem, tamen secundum rationem. Verbi gratia 
      <lb ed="#L" n="22"/>intellectus potest comparare Sortem ad Platonem, vt sunt diuersa 
      <lb ed="#L" n="23"/>supposita in natura humana, &amp; sic concipit ea, vt plura: vel 
      po<lb ed="#L" n="24" break="no"/>test comparare Sortem &amp; Platonem ex vna parte, ad Brunellum 
      <lb ed="#L" n="25"/>asinum. Et quia secundum hac comparationem Sortes non differt, 
      <lb ed="#L" n="26"/>sed conuenit cum Platone, quia vterque differt a Brunello, eoc 
      <lb ed="#L" n="27"/>vterque est homo, quamuis non sint idem homo numero, &amp; secun 
      <lb ed="#L" n="28"/>dum rem: ex hoc potest intellectus concipere, quod sunt idem ho 
      <lb ed="#L" n="29"/>mo socundum rationem &amp; speciem. Semper enim comparandi 
      <lb ed="#L" n="30"/>conuenientiam ad differentiam, vel minorem differentiam ad 
      <lb ed="#L" n="31"/>maiorem, potest concipi vnitas rationis: quia quae minus 
      diffe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>runt, magis sunt vnum, &amp; inquantum non differunt, sunt vnum. 
      <lb ed="#L" n="33"/>a Et causa omnium istorum est, quia conceptus vnius est 
      priua<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tiuus, &amp; ob hoc ex priuatione cuiuscunque differentiae potess 
      <lb ed="#L" n="35"/>concipi aliqua vnitas rationis, sed conceptus pluralitatis est 
      <lb ed="#L" n="36"/>positiuus, &amp; ideo pluralitas rationum non potest sumi, nisi ex 
      <lb ed="#L" n="37"/>aliquo positiuo, non ex vno, vt vnum est, prout declaratu fuit: 
      <lb ed="#L" n="38"/>ergo ex pluribus, vel ex comparatione ad plura realiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e1091">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--23--> Ad secundum dicendum est, quod in relatione eiusdem ad 
      se<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ipsum vnum secundum rem, accipitur, vt plura secundum ratio 
      <lb ed="#L" n="41"/>nem per comparationem ad plura secundum rem, dupliciter ad 
      <lb ed="#L" n="42"/>praesens: vno modo, quia intellectus considerans, quod extrema 
      <lb ed="#L" n="43"/>realiter differentia, referuntur ad inuice sub replicatione 
      eius<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dem nominis, vt diuersum a diuerso diuersum concipit idem in 
      <lb ed="#L" n="45"/>suo opposito, vt dicat idem eidem idem, vtens vno realiter, 
      tam<lb ed="#L" n="46" break="no"/>quam duobus. Alio modo: quia intellectus considerans quod ea 
      <lb ed="#L" n="47"/>quae sunt diuersa secundum rem, dicuntur vnum &amp; idem, (vt duo 
      al<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ba dicuntur vnum in qualitate, &amp; duo aequalia vnum in 
      quanti<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tate) considerat, quod verior est vnitas cuiuslibet rei in seipsa. Ei 
      <lb ed="#L" n="50"/>I. ideo dicit, quamlibet rem eandem sibi, vtens vna, vt duabus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e1123">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--24--> Ad tertium dicendum, vt prius, quod non est idem ludicium de 
      attri<lb ed="#L" n="52" break="no"/>butis inter se, &amp; de essentia, &amp; de paternitate, siue quacunque alia 
      <lb ed="#L" n="53"/>relatione, an sint idem re, vel non. Sed dato quod essent idem re vt attri 
      <lb ed="#L" n="54"/>buta, tamen quo ad propositum non esset simile, quia in diuinis non 
      <lb ed="#L" n="55"/>re est aliqua diuersitas realis, ex qua possit sumi differentia 
      attri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>butorum essentialium, eo quod quodlibet eorum aequaliter se habet ad 
      <lb ed="#L" n="57"/>q. omnia quae sunt in diuinis: sed quia personae diuinae, quae diffe 
      <lb ed="#L" n="58"/>t runt realiter, non aequaliter se habent ad essentiam, &amp; paternitadm, 
      <lb ed="#L" n="59"/>seu alias relationes, eo quod essentia communis est omnibus, non 
      <lb ed="#L" n="60"/>autem relationes: ideo ex reali differentia personarum potest su 
      <lb ed="#L" n="61"/>mi differentia rationis, inter essentiam &amp; quacunque relationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e1152">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--25--> Ad quartum dicunt quidam, quod differentia rationis inter 
      intel<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ligere, &amp; esse intellectum, &amp; inter amare, &amp; esse amatum, potest re 
      <lb ed="#L" n="64"/>duci ad realem differentiam, quae est in diuinis, absque comparatione 
      <lb ed="#L" n="65"/>ad creaturas, modo quo dictum est de differentia paternitatis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>diuinitatis, quia Filius &amp; Spiritus sanct sunt intellecti, &amp; ama 
      <lb ed="#L" n="67"/>ti a Patre, non autem sunt actus intelligendi &amp; amandi, quibus Pate 
      <lb ed="#L" n="68"/>intelligit &amp; amat formaliter. Et quia alicui conuenit esse 
      intel<lb ed="#L" n="69" break="no"/>lectum, cui non couenit intelligere, ex hoc solo potest 
      sufficien<lb ed="#L" n="70" break="no"/>ter concipi differentia rationis inter esse intellectû, &amp; 
      intelli<lb ed="#L" n="71" break="no"/>gere vel esse intelligentem. Et idem dicunt de amare, &amp; amato 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e262-d1e1178">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--26--> De aliis autem attributis dicunt, sicut in positione dictum est. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Et hoc quidem verum esset, si in diuinis quoquomodo realiter 
      <lb ed="#L" n="74"/>ressentia &amp; relatio differrent, &amp; per consequens persona ab 
      es<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tia ratione relationis: quia differentia rationis inter amare, 
      <lb ed="#L" n="76"/>&amp; esse amatum, &amp; intelligere, &amp; esse intellectum, habet pro 
      suffi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cienti fundamento differentiam realem, quae esset inter 
      essen<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tiam, &amp; relationem, &amp; personam ratione relationis. Quia enim 
      <lb ed="#L" n="79"/>relatio &amp; persona sunt intellecta obiectiue, &amp; non sunt ipsum 
      <lb ed="#L" n="80"/>intelligere per omnem modum identitatis realis: essentia autem 
      <lb ed="#L" n="81"/>sivealiter differt a relatione &amp; a persona, est in intellectu 
      obie<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ctiue, &amp; est ipsum intelligere identice: consequens est, quod esse 
      <!--00098.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>intellectum &amp; intelligere saltem differant ratione, quia 
      diffe<lb ed="#L" n="84" break="no"/>renter se habent ad ea, quae differunt re. Si autem persona &amp; 
      re<lb ed="#L" n="85" break="no"/>latio non differant realiter quoquomodo seu ex natura rei ab 
      <lb ed="#L" n="86"/>essentia, non video qualis differentia realis in diuinis posset esse 
      <lb ed="#L" n="87"/>sufficiens fundamentum differentiae rationis inter intelligere &amp;. 
      <lb ed="#L" n="88"/>esse intellectum: quia non illa, quae est inter essentiam, &amp; 
      relatio<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nem &amp; personam, quia non est realis, vt dicis. Differentia autem 
      <lb ed="#L" n="90"/>rationis reducitur ad differentiam realem, tanquam ad 
      fundamen<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tum (etiam secundum mistos) nec illa quae est inter relationem, 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; relationem, seu inter personam, &amp; personam: quia illa quae se 
      <lb ed="#L" n="93"/>habent vniformiter ad aliqua plura, non sunt causa vel 
      funda<lb ed="#L" n="94" break="no"/>mentum pluralitatis eorum: vt quia Sortes &amp; Plato se habeni 
      <lb ed="#L" n="95"/>aequaliter ad animal, &amp; aequaliter ad hominem, certe realis 
      dif<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ferentia inter Sortem &amp; Platone non est causa, nec fundamen 
      <lb ed="#L" n="97"/>tum differentiae rationis inter animal, &amp; hominem. Nunc est ita, 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod relationes oppositae, &amp; personae per eas constitutae, se habent 
      <lb ed="#L" n="99"/>aequaliter &amp; vniformiter ad intelligere, &amp; esse intellectum: 
      quae<lb ed="#L" n="100" break="no"/>libet enim est intellecta obiectiue, &amp; nulla vel quaelibet est 
      in<lb ed="#L" n="101" break="no"/>telligere ipsum formaliter: ergo differentia personarum, vel 
      re<lb ed="#L" n="102" break="no"/>lationum secundum rem, non est sufficiens fundamentum 
      dif<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ferentiae rationis inter intelligere &amp; esse intellectum. Est 
      ta<lb ed="#L" n="104" break="no"/>men aduertendum, quod esse intellectum, non dicit attributum, 
      <lb ed="#L" n="105"/>diuinum, prout attributum dicit perfectione communem 
      com<lb ed="#L" n="106" break="no"/>munitate analogiae Deo &amp; creaturis: quia esse intellectum vt 
      <lb ed="#L" n="107"/>sic non dicit aliquid existens in re intellecta: sed est 
      denomina<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tum ab intelligere quod est in alio: &amp; si sit in eodem, hoc 
      acci<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dit intellecto, vt intellectum est. Et ideo instantia illa non est ad 
      <lb ed="#L" n="110"/>propositum, nisi latius tractetur quaestio quam de attributis, 
      <lb ed="#L" n="111"/>vtpote siquis dicat, quod nulla differentia rationis potest 
      inueni<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ri in aliquo absque comparatione ad differentiam realem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>