<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="73-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1541"><!-- l1d30q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1541-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1541-Hd1e103" type="question-title">Utrum relationes Dei ad creaturam quae dicuntur de Deo ex tempore sint reales</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e106">
               <lb ed="#L" n="65"/>QUARSTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Vtrum relationes quae dicuntur de Deo 
      <lb ed="#L" n="67"/>ex tempore sint reales. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e115">
               <lb ed="#L" n="68"/>DEINDE quaeritur vtrum relationes quae 
      di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>cuntur de Deo ex tempore sint reales. Et 
      vide<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tur quod sic, quia illud quod est secundum rationem 
      <lb ed="#L" n="71"/>tantum, non manet cessante intellectu formante 
      <lb ed="#L" n="72"/>rationem, sed cessante omni intellectu 
      ratioci<lb ed="#L" n="73" break="no"/>nante adhuc deus esset dominus &amp; creator, &amp; tamen haec 
      di<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cuntur de deo relatiue ex tempore, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e133">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--2--> Item relationes quae habent reale fundamentum, &amp; reale 
      <lb ed="#L" n="76"/>extremum sunt relationes reales, sed relationes quibus 
      deu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>refertur ad creaturam ex tempore sunt huiusmodi, habent enim 
      <lb ed="#L" n="78"/>reale extremum, scilicet creaturam, &amp; reale fundamentum, 
      di<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uinum enim fundatur super potestatem diuinam. Et creator 
      <lb ed="#L" n="80"/>super actionem, ergo &amp;c. 
      <!--00211.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e156">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--3--> Item quod relatio dei ad creaturam ex tempore non sit realis, 
      <lb ed="#L" n="82"/>hoc est vel ad vitandum mutationem, vel ad vitandum 
      compo<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sitionem, non ad vitandum mutationem, quia secundum 
      Phi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>losophum 5. Physicor. relatio realis aduenit alicui de nouo 
      si<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ne eius mutatione, nec ad vitandum compositionem, quia nihil 
      <lb ed="#L" n="86"/>potest de nouo esse compositum nisi per mutationem factam 
      <lb ed="#L" n="87"/>circa ipsum. Tale enim habet se nunc aliter quam prius. &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="88"/>est mutatum esse. Cum ergo realis relatio adueniat sine 
      muta<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tione vt dictum est, patet quod ipsa non facit cum eo cui 
      ad<lb ed="#L" n="90" break="no"/>uenit compositionem, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e182">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est, quia nihil est in deo 
      <lb ed="#L" n="92"/>realiter quod non sit aeternum, sed tales relationes non sunt 
      aeter<lb ed="#L" n="93" break="no"/>nae, sed ex tempore, ergo non sunt realiter in deo. Ad idem est 
      <lb ed="#L" n="94"/>quod dicit August. &amp; magister in litera, quod tales relationes 
      <lb ed="#L" n="95"/>sunt tantum appellationes relatiuae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e198">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Hic sunt duo videnda. Primum est, 
      <lb ed="#L" n="97"/>vnde habeat relatio quod sit realis. Secundum est illud quod 
      <lb ed="#L" n="98"/>quaeritur principaliter scilicet vtrum relationes quae dicuntur 
      <lb ed="#L" n="99"/>de deo ex tempore sint reales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e211">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--6--> Quantum ad primum dicunt quidam quod quinque requiruntur 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad relationem realem. Primum est quod sit alicuius rei existentis 
      <lb ed="#L" n="102"/>extra animam, quia non entis non potest esse realis relatio. 
      Re<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ferri enim realiter supponit vel saltem coexigit esse reale. 
      Se<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cundum est, quod refertur sit ratio fundamentalis quare referatur 
      <lb ed="#L" n="105"/>sicut in motiuo inquantum motiuum est aliquid scilicet 
      poten<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tia actiua in qua fundatur respectus eius ad mobile, &amp; propter 
      <lb ed="#L" n="107"/>defectum istius conditionis intellectus in quantum huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="108"/>non refertur ad intelligentem, quia intellectum inquantum 
      in<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tellectum denominatur ab actu intelligendi, qui nihil secundum 
      <lb ed="#L" n="110"/>rem ponit in intellecto, sed solum in intelligente, &amp; haec duc 
      <lb ed="#L" n="111"/>sumuntur ex parte subiecti. Tertium est quod terminus ad quem est 
      <lb ed="#L" n="112"/>relatio sit res, quia ad nihil non est relatio realis. Quartum est, 
      <lb ed="#L" n="113"/>quod sit diuersum realiter a suo correlatiuo, quia eiusdem ad 
      se<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ipsum non est relatio realis. Cum enim ratio relationis sit esse 
      <lb ed="#L" n="115"/>ad aliud si non est aliud realiter, non erit relatio realis, &amp; duo 
      <lb ed="#L" n="116"/>vltima sumuntur ex parte termini. Quintum est quod 
      requiri<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tur quod extrema sint eiusdem ordinis, quod sic exponunt. 
      videli<lb ed="#L" n="118" break="no"/>cet quod vel ambo sint extra genus, vt paternitas &amp; filiatio in 
      di<lb ed="#L" n="119" break="no"/>uinis, vel quod vtrumque sit in genere ita quod si vna relatio sit 
      spe<lb ed="#L" n="120" break="no"/>cies determinata &amp; limitata in genere relationis, alia sit in 
      eo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>dem genere ex opposito sibi proportionaliter respondens. Et 
      <lb ed="#L" n="122"/>quia istud deficit in relatione dei ad creaturam, quia relatio 
      <lb ed="#L" n="123"/>creaturae ad deum est limitata ad certum genus &amp; ad certam 
      <lb ed="#L" n="124"/>speciem, relatio vero dei ad creaturam non sic, imo per vnum 
      <lb ed="#L" n="125"/>&amp; idem re quod est illimitatum ad genus &amp; ad speciem, refertur 
      <lb ed="#L" n="126"/>ad omnia ad quae natum est referri, &amp; secundum omnem 
      mo<lb ed="#L" n="127" break="no"/>dum quo natus est referri. Ideo deus non refertur realiter ad 
      <lb ed="#L" n="128"/>creaturam, licet creatura referatur realiter ad deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e279">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--7--> Haec autem opinio deficit in multis. Primo in hoc quod poni 
      <lb ed="#L" n="130"/>quinque requiri ad hoc quod relatio sit realis, quia haec quinque 
      <lb ed="#L" n="131"/>aut requiruntur ad realitatem relationis, vt causae, aut non, vel 
      <lb ed="#L" n="132"/>aliqua sic, aliqua non, nun potest dici quod omnia requirantur 
      <lb ed="#L" n="133"/>vt causae, quia vel quodlibet eorum esset causa secundum se in 
      <lb ed="#L" n="134"/>alio &amp; in alio genere causae, quod esse non potest, pro eo quod 
      <lb ed="#L" n="135"/>haec sunt quinque &amp; tamen non sunt nisi quatuor genera 
      cau<lb ed="#L" n="136" break="no"/>sarum, vel omnes concurrunt ad vnum genus causae, quod 
      simili<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ter non potest esse, quia non omnia illa quinque habent eandem 
      <lb ed="#L" n="138"/>habitudinem ad relationem vt de se patet, quod tamen 
      opor<lb ed="#L" n="139" break="no"/>teret si concurrerent ad vnum genus causae, vel quaedam eorum 
      <lb ed="#L" n="140"/>concurrerent ad aliud genus causae, puta duo prima, quae se 
      te<lb ed="#L" n="141" break="no"/>nent ex parte subiecti. Et alia concurrent ad aliud genus 
      cau<lb ed="#L" n="142" break="no"/>sae, puta tertium &amp; quartum, quae se tenent ex parte termini, quod 
      <lb ed="#L" n="143"/>etiam esse non potest, quia terminus relationis, quae est opposita 
      <lb ed="#L" n="144"/>relatio non potest habere aliquam causalitatem, super aliam 
      re<lb ed="#L" n="145" break="no"/>lationem sibi ex opposito respondentem, quia quaelibet haberei 
      <lb ed="#L" n="146"/>eandem causalitatem super aliam conuersim cum quaelibet sit 
      <lb ed="#L" n="147"/>terminus alterius, &amp; esset circulatio quod est inconueniens in 
      <lb ed="#L" n="148"/>causis eiusdem rationis. Oportet ergo quod quaedam eorum sint 
      <lb ed="#L" n="149"/>causae, &amp; quaedam non. Et tunc illa quae sunt causae debuerunt 
      <lb ed="#L" n="150"/>assignari, alia vero non, aut quod nullum eorum sic causa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="151"/>tunc non est in aliquo responsum ad quaestionem qua quaeritu 
      <lb ed="#L" n="152"/>a quo habet relatio quod sit realis. Specialiter autem quod illud 
      <lb ed="#L" n="153"/>quintum requiratur ad realitatem relationis, scilicet quod 
      extre<lb ed="#L" n="154" break="no"/>ma sint eiusdem ordinis exponendo sicut exponunt, non 
      vide<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tur. Primo, quia ipsum dictum videtur sibiipsi repugnare. 
      Di<lb ed="#L" n="156" break="no"/>cunt enim quod creatura refertur realiter ad deum sed 
      consta<lb ed="#L" n="157" break="no"/>quod extrema istius relationis non sunt eiusdem ordinis, erg. 
      <lb ed="#L" n="158"/>esse eiusdem ordinis nihil facit ad realitatem relationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e349">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--8--> Si dicatur quod esse eiusdem ordinis non requiritur ad rea 
      <lb ed="#L" n="160"/>litatem relationis, sed ad hoc quod hinc &amp; inde sit mutuo 
      rea<lb ed="#L" n="161" break="no"/>lis relatio in vtroque extremorum. Non valet primo, quia 
      <lb ed="#L" n="162"/>nos solum quaerimus quid est causa realis relationis. &amp; patet 
      <!--00212.xml-->
      <pb ed="#L" n="73-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod esse eiusdem ordinis non facit ad hoc vt videmus in 
      ex<lb ed="#L" n="2" break="no"/>emplo adducto de relatione creaturae ad deum. Secundo 
      qui<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ad hoc quod realitas relationis sit mutua in vtroque extremo 
      <lb ed="#L" n="4"/>solum requiritur quod causa realitatis relationis sit in vtroqui 
      <lb ed="#L" n="5"/>extremo, posita enim sufficiente causa ponitur effectus. Cum 
      e<lb ed="#L" n="6" break="no"/>go identitas ordinis nihil faciat ad realitatem relationis (
      qui<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sine ea inuenitur realis relatio) videtur quod positis in vtroque 
      <lb ed="#L" n="8"/>extremo caeteris quae sufficiunt ad realitatem relationis absque 
      <lb ed="#L" n="9"/>identitate ordinis vt dictum est debeat in vtroque realis relatio 
      <lb ed="#L" n="10"/>poni. Sed omnia quae ponuntur requiri ad realitatem relationi 
      <lb ed="#L" n="11"/>sunt in relatione dei ad creaturam, sicut in relatione creatura 
      <lb ed="#L" n="12"/>ad deum vt patet in illis quatuor quae prius posita sunt, ergo non 
      <lb ed="#L" n="13"/>obstante diuersitate ordinis inter deum &amp; creaturam ex vtraq 
      <lb ed="#L" n="14"/>parte debet esse realis relatio, quia sicut identitas ordinis nilhu 
      <lb ed="#L" n="15"/>facit ad realitatem relationis, sic nihil facit ad hoc vt sit mutua 
      <lb ed="#L" n="16"/>realitas. Tertio quia ratio quae assignatur de diuersitate ordini 
      <lb ed="#L" n="17"/>inter deum &amp; creaturam non est sufficiens, dicitur enim quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>quia ambae relationes non sunt limitatae ad genus &amp; speciem, 
      <lb ed="#L" n="19"/>vel ambae illimitatae, sed vna est limitata illa scilicet, quae est 
      cre<lb ed="#L" n="20" break="no"/>turae ad deum, alia vero illimitata scilicet illa quae est dei ad 
      crea<lb ed="#L" n="21" break="no"/>turam, ideo illa quae est limitata est relatio secundum rem, illa 
      <lb ed="#L" n="22"/>vero quae est illimitata est relatio secundum rationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e417">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--9--> Istud enim non videtur conuenienter dictum, quia esse lim 
      <lb ed="#L" n="24"/>tatum &amp; illimitatum potest facere quod ea quibus haec 
      conue<lb ed="#L" n="25" break="no"/>niunt non dicantur vniuoce, sed non potest facere quod 
      diffe<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rant sicut res &amp; ratio. Verbi gratia, sapientia illimitata quae est 
      <lb ed="#L" n="27"/>sapientia diuina, &amp; sapientia limitata quae est sapientia creati 
      <lb ed="#L" n="28"/>non dicuntur vniuoce, sed tamen non differunt sicut res &amp; ratio 
      <lb ed="#L" n="29"/>imô sicut sapientia creata est realis sapientia, sic imo verius 
      sa<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pientia diuina est realis sapientia. Similiter in proposito 
      relati<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dei illimitata, &amp; relatio creaturae limitata non dicuntur vniuo 
      <lb ed="#L" n="32"/>ce, sed propter hoc vt videtur, non differunt vt res &amp; ratio, im 
      <lb ed="#L" n="33"/>sicut relatio creata est realis relatio, sic &amp; verius relatio diuina 
      <lb ed="#L" n="34"/>erit realis relatio, quia illimitata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e448">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--10--> PROPTER hoc dicendum est aliter, quod relatio 
      po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rest accipi dupliciter, vt patet ex praecedente quaestione, 
      videli<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cet pro reali respectu existente in rerum natura, &amp; consequente 
      <lb ed="#L" n="38"/>ad suum fundamentum per se vel per accidens, vel pro reali 
      deno<lb ed="#L" n="39" break="no"/>minatione sumpta ex pluribus. Accipiendo primo modo 
      relati<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nem videlicet pro respectu consequente ad suum fundamenti 
      <lb ed="#L" n="41"/>per se, vel per accidens, si loquamur de respectu consequente per 
      <lb ed="#L" n="42"/>se ad fundamentum realitas talis respectus est totaliter &amp; 
      prae<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cise a realitate fundamenti seu a causa fundamenti, vocatur 
      au<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tem hic fundamentum reale, quando relatiuum ex natura 
      ali<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cuius existentis in ipso coexigit aliud: &amp; haec ratio communis es 
      <lb ed="#L" n="46"/>deo &amp; creaturis. Sed in hoc est differentia, quia in creaturis in 
      <lb ed="#L" n="47"/>quibus sunt fundamenta distincta relationum oppositarum, tali: 
      <lb ed="#L" n="48"/>coexigentia est propter dependentiam fundamenti ad 
      funda<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mentu, sicut esse in alio in creaturis, in quibus iste modus essern 
      <lb ed="#L" n="50"/>di est realis, requirit fundamentum dependens ad aliud vt in quo 
      <lb ed="#L" n="51"/>sed in diuinis in quibus est vnum fundamentum relationum 
      op<lb ed="#L" n="52" break="no"/>positarum, talis coexigentia non est propter dependentiam, sed 
      <lb ed="#L" n="53"/>propter foecunditatem fundamenti, realitas autem accidentali 
      <lb ed="#L" n="54"/>est ex realitate extremorum cum reali concursu eorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e496">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--11--> Ex hoc ad propositum dicendum est quod accipiendo 
      rela<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tionem primo modo deus non refertur ad creaturam realiter, 
      <lb ed="#L" n="57"/>sed accipiendo secundo modo, scilicet pro reali denominationi 
      <lb ed="#L" n="58"/>sumpta ex pluribus deus refertur realiter ad creaturam ex 
      tem<lb ed="#L" n="59" break="no"/>pore, vt quum dicitur dominus vel creator, aut creans. Primum 
      <lb ed="#L" n="60"/>patet, quia realis respectus consequens fundamentum per se 
      si<lb ed="#L" n="61" break="no"/>mul est cum fundamento suo, sicut esse in alio simul est 
      dura<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tione cum natura accidentis, sed illud quod est simul cum natu 
      <lb ed="#L" n="63"/>ra diuina est ab aeterno &amp; non ex tempore, ergo nihil dictum 
      di<lb ed="#L" n="64" break="no"/>deo ex tempore potest esse realis respectus per se consequen: 
      <lb ed="#L" n="65"/>ad naturam diuinam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e525">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--12--> Item patet de respectu accidentaliter adueniente quia 
      ta<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lis respectus dicit nouum modum essendi, sicut patet de eo quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>est tangi vel tangere &amp; de consimilibus, sed deo nullus modu 
      <lb ed="#L" n="69"/>essendi potest aduenire, ergo nec talis accidentalis respectus 
      <lb ed="#L" n="70"/>Vtrunque istorum potest probari communi ratione sic, quicquid 
      <lb ed="#L" n="71"/>est in deo realiter necesse est esse, sed illud quod conuenit dec 
      <lb ed="#L" n="72"/>ex tempore, non est necesse esse, quia iam non esset ex tempore 
      <lb ed="#L" n="73"/>ergo nihil tale est in deo realiter. Secundum patet quia quum crea 
      <lb ed="#L" n="74"/>tura sit a deo sicut a causa producente, &amp; conseruante, &amp; 
      regen<lb ed="#L" n="75" break="no"/>te, deus potest denominari non solum secundum ea quae 
      compe<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tunt ei absolute, sed etiam secundum ea quae competunt ei in 
      habi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cidine ad creaturam, quia creatura est ex tempore, ideo talis 
      <lb ed="#L" n="78"/>denominatio competit deo ex tempore, vt cum dicitur creator vel 
      <lb ed="#L" n="79"/>creans quum de nihilo alia producit, vel quum dicitur 
      domi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nus, quia praeest creaturae, &amp; illa subest, &amp; istae denominatione 
      <lb ed="#L" n="81"/>respectiuae sunt quaedam reales appellationes sumptae ex 
      pluri<lb ed="#L" n="82" break="no"/>bus rebus, sed non sunt reales respectus existentes in deo, &amp; pr¬ 
      <!--00212.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>dictae denominationes respectiuae magis viden 
      <lb ed="#L" n="84"/>praedicamentum actionis quam relationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e575">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--13--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod 
      circun<lb ed="#L" n="86" break="no"/>scripto omni actu rationis deus est creator, &amp; dominus nec ista 
      <lb ed="#L" n="87"/>nomina dicunt relationem rationis, sed denominationem 
      actio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>nis extrinsecus aduenientem quae est realis, sicut &amp; illud 
      ex<lb ed="#L" n="89" break="no"/>trinsecus adueniens vnde oritur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e591">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--14--> Ad secundum dicendum quod denominatio respectiua dei 
      <lb ed="#L" n="91"/>ad creaturam est realis, quia habet reale fundamentum &amp; 
      rea<lb ed="#L" n="92" break="no"/>le extremum, sed in deo nullus est realis respectus per 
      compa<lb ed="#L" n="93" break="no"/>rationem ad creaturam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1541-d1e605">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--15--> Ad tertium dicendum quod nos non negamus quin deo 
      <lb ed="#L" n="95"/>conueniat realis denominatio respectiua sumpta ex pluribus 
      <lb ed="#L" n="96"/>talis enim potest aduenire alicui sine eius mutatione &amp; 
      composi<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tione, sicut patet de similitudine &amp; aequalitate: &amp; de his est 
      ve<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rum dictum Aristotelis quinto physicorum, sed realis respectus 
      <lb ed="#L" n="99"/>per se consequens fundamentum suum non potest de nouo 
      ali<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cui aduenire sine eius mutatione, nec respectus accidentalis 
      ad<lb ed="#L" n="101" break="no"/>uenit de nouo alicui, quin ponat in eo nouum modum essendi, 
      <lb ed="#L" n="102"/>&amp; propter hoc nullus praedictorum respectuum potest deo 
      con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>uenire ex tempore. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>