<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="330-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e272443"><!-- l4d38q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e272443-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e272443-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum in solemni voro continentiae 
      possit Papa dispensare
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e106">
               <lb ed="#L" n="144"/>QVAESTIO II. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Vtrum in solenni voro continentiae 
      <lb ed="#L" n="146"/>possit Papa dispensare. 
      <lb ed="#L" n="147"/>Tho. 2. 1. 9. 88. ar. 11. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e117">
               <lb ed="#L" n="148"/>SECVNDO quaeritur virum in solenni volo 
      con<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tinentiae posa it Papa dispensare. Et videtur 
      quo<lb ed="#L" n="150" break="no"/>non, quia si posset, tunc ille cum quo dispensaret 
      <lb ed="#L" n="151"/>posset licite ad seculum reuerti &amp; contrahere 
      ma<lb ed="#L" n="152" break="no"/>trimonium: sed ponamos quod intrasset religionem 
      <lb ed="#L" n="153"/>post matrimonium initiatum &amp; non consuinniatum, &amp; eo 
      pro<lb ed="#L" n="154" break="no"/>fesso vxor eius contraxisset cum altero, tune sequeretur quo? 
      <lb ed="#L" n="155"/>aliquis viuente legitima vxore posset cum alia contrahere, 
      <lb ed="#L" n="156"/>hoc autem non videtur, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e139">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--2--> Item extra de statu monachorum, cum ad monasterium. 
      di<lb ed="#L" n="158" break="no"/>citur, quod abrenupciatio proprietatis ita annera est regolae 
      <lb ed="#L" n="159"/>monachali, vt nec contra illam summus pontisex valeat 
      dispen<lb ed="#L" n="160" break="no"/>sare, sed eodem modo annexa est regulae monachali custodia 
      <lb ed="#L" n="161"/>castitatis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e156">
               <lb ed="#L" n="162"/>
               <!--3.--> IN contrarium arguitus, quia, sicut vorum absinentiae pa¬ 
      <!--00734.xml-->
      <pb ed="#L" n="330-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>test vergere in periculum corporis, ita voium continenti ae, sed 
      pro<lb ed="#L" n="2" break="no"/>pter periculum corporis licitum est dispensare in voto abstinentiae, 
      er<lb ed="#L" n="3" break="no"/>go, pro pter eandem causam licitum est dispensare in voto concinentiae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e176">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--4--> Item secundum Ber. quod pro charitate institutum est, 
      con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tra charitatem militare non debet, sed si papa non posset disper 
      <lb ed="#L" n="6"/>sare in solenni voto continentiae, tunc aliquando militaret cor 
      <lb ed="#L" n="7"/>tra charitatem; sicut quando pro dispensatione pax vnius 
      re<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gni posset acquiri, ergo in tali casu licet dispensare. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e192">
               <lb ed="#L" n="9"/>RESPONSIO. Cum votum ex generali ratione voti ni 
      <lb ed="#L" n="10"/>sit indispansabile, alioquin in nullo voto dispensari posset: quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>non est verum, si in solenni voto continentiae non posset 
      dispen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sari, hoc erit vel de ratione materiae de qua est, vel de ratione 
      si<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lennitatis additae, &amp; quantum ad vtrumque sunt opiniones. Quidam 
      <lb ed="#L" n="14"/>enim dicunt quod in voto continentiae non potest dispensari 
      pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>pter excellentiam materiae, quia omnis dispensatio in voto requ 
      <lb ed="#L" n="16"/>rit compensationem, sed continentia non potest per bonum 
      al<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quod compensari, secundum illud quod habetur Eccle. 26. ni 
      <lb ed="#L" n="18"/>est digna ponderatio continentis animae. &amp; quia per eam 
      triumpha<lb ed="#L" n="19" break="no"/>homo de domestico inimico, &amp; perfecti conformatur Christo 
      <lb ed="#L" n="20"/>quantum ad purita:est mentis &amp; corporis, ergo in voto continet 
      <lb ed="#L" n="21"/>tiae non potest dispensari prop: es defectum compensationis. Sed 
      <lb ed="#L" n="22"/>Istud non valet, quia sicut dictum fuit prius, virginitas vel 
      conti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nentia non est bonum aliquod secundum se, sed solum vt 
      medi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cina (quatenus impedientia liberam contemplationem diuinorum 
      <lb ed="#L" n="25"/>remouet) ad hoc enim ordinatur, vt patet per Apostolum 1. Cor 
      <lb ed="#L" n="26"/>7. Ex hoc sic arguitur: finis est melior his quae sunt ad finem, sec 
      <lb ed="#L" n="27"/>contemplatio diuinorum est finis virginitatis vel continentiae, 
      e<lb ed="#L" n="28" break="no"/>go est aliquid melius vtroque. Cum ergo possit dispensari in vote 
      <lb ed="#L" n="29"/>contemplationis vel orationis non obstante eius dignitate, 
      fortio<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ri ratione potest dispensari in voto continentiae. Nec obstat 
      quo<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dicitur, quod non est condigna, &amp;c. quia hoc est verum de boni 
      <lb ed="#L" n="32"/>exterioribus vel corporalibus pertinentibus ad priuatam 
      pers<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nam, sed bonum spirituale vel bonum commune genti vel regne 
      <lb ed="#L" n="34"/>praeponderat bono continentiae, magis etiam conformamur Dec 
      <lb ed="#L" n="35"/>per bonum contemplationis (quod pertinet ad animam) quam 
      <lb ed="#L" n="36"/>per bonum continentiae quod pertinet ad corpus: patet ergog 
      <lb ed="#L" n="37"/>votum continentiae non est indispensabile ratione materiae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e257">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--6--> Si ergo sit indispensabile, hoc erit ratione solemnitatis, &amp; 
      ho<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quidam dicunt: quia sicut habetur Leuit. vltimo, quod semel 
      san<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctificatu est domino, non potest in alios vsus commutari, sed 
      <lb ed="#L" n="41"/>solenne votum continentiae saltem in religionis professione &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>sacri ordinis susceptione sanctificat quis domino, &amp; semel 
      san<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctificat? semper manet sanctificatus, ergo non potest deputar 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad alios vsus, &amp; maxime contrarios, vt est vsus matrimonij. 
      Ma<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ior patet ex auctoritate allegata: &amp; minor declaratur quantum 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad veranque partem eius quia solemnitas attribuitur vnicuique 
      re<lb ed="#L" n="47" break="no"/>secundum illius rei conditionem: ficut solennitas militiae consistit in 
      <lb ed="#L" n="48"/>apparatu equorum &amp; armorum, &amp; concursu militum, quia haec 
      <lb ed="#L" n="49"/>militdae congruunt, &amp; solennitas nuptiarum consistit in ornatu 
      spon<lb ed="#L" n="50" break="no"/>si &amp; sponsae, &amp; conuentu amicorum quae nuptiis congruunt, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="51" break="no"/>militer cum votum sit promissio Deo facta, solemnitas accipitur 
      <lb ed="#L" n="52"/>in illo voto secundum illud spirituale quod ad Deum pertinet scilicet secum 
      <lb ed="#L" n="53"/>dum aliquam spiritualem benedictionem vel consecrationem 
      <lb ed="#L" n="54"/>quorum vtrunque fit in professione certae regulae, &amp; sacri 
      ordini<lb ed="#L" n="55" break="no"/>susceptione. Sic autem consecratus nunquam consecrationem ami 
      <lb ed="#L" n="56"/>tit quandiu manet: quia in rebus inanimatis idem patet. Calix eni 
      <lb ed="#L" n="57"/>semel consecratus nunquam definit esse consecratus quandiu 
      ma<lb ed="#L" n="58" break="no"/>het integer, nec est in potestate praelati cuiuscunque quod seme 
      <lb ed="#L" n="59"/>consecratum definat esse consecratum, &amp; sic patet minor: 
      sequi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tur ergo conclusio scilicet quod consecratur domino per solenne votum, 
      <lb ed="#L" n="61"/>continentiae non potest per quemcunque praelatum ad vsus 
      ma<lb ed="#L" n="62" break="no"/>trimonij deputari. Hoc tamen interest (vt isti dicunt) inter 
      so<lb ed="#L" n="63" break="no"/>lemnizationem voti per susceptionem sacri ordinis, &amp; per 
      pro<lb ed="#L" n="64" break="no"/>fessionem religionis, quia solemnitati ordinis, non est annexum 
      <lb ed="#L" n="65"/>mtum continentiae essentialiter, sed solum ex statuto ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="66"/>propter quod votum continentiae se habet ad eam accidentali 
      <lb ed="#L" n="67"/>ter, &amp; econuerso: &amp; ideo in tali voto potest dispensari per 
      ecel<lb ed="#L" n="68" break="no"/>siam non obstante consecratione cui non coniungitur votum per 
      <lb ed="#L" n="69"/>se, sed votum continentiae essentiale est statui religionis per 
      <lb ed="#L" n="70"/>homo totaliter renuntiat seculo, &amp; seruitio Dei mancipatur, 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod non potest simul stare cum matrimonio in quo incumbit 
      ne<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cessitas procurandae vxoris &amp; prolis, &amp; familiae, &amp; rerum quae 
      <lb ed="#L" n="73"/>ad hoc requiruntur, &amp; ideo consecratio quae fit in professione 
      <lb ed="#L" n="74"/>&amp; religionis habet essentialiter annexum votum continentiae: 
      pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>pter quod sicut non potest fieri quod semel consecrat? Deo per 
      <lb ed="#L" n="76"/>professionem religionis non maneat consecrat, sic non potes 
      <lb ed="#L" n="77"/>fieri quod post votum continentiae tali benedictione consecratim 
      <lb ed="#L" n="78"/>professsis possit transferri ad contrarium actum matrimonij:
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e351">
               <lb ed="#L" n="79"/>Quicquid de conclusione sit ratio tamen non cogit. Quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>enim dicitur in maiori quod illud quod est semel consecratum 
      do<lb ed="#L" n="81" break="no"/>mino non potest in alios vsus commutari, verum est passim &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>indifferenter, potest tamen in casu pro magna vtilitate vel ne¬ 
      <!--00734.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cesiitate: vnde Dauid &amp; qui cum eo eras comederunt panes do 
      <lb ed="#L" n="84"/>mino consecratos, nec tamen peccauerunt, quia necessitas 
      excu<lb ed="#L" n="85" break="no"/>sauit eos, vt habetur 1. Regum. 21. Et hodie si quis laicus 
      pericu<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lose sitiret, nec habereti quo biberet nisi in Calice consecrato, 
      <lb ed="#L" n="87"/>non peccaret si in eo biberet. Et si in talibus excusat necessitas 
      <lb ed="#L" n="88"/>personalis, fortiori ratione vtilitas comunis: &amp; sic videtur 
      di<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cendum in proposito quod consecratus domino per votum 
      continenti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>solennizatum posset dispensatiue tradi ad matrimonium 
      propte<lb ed="#L" n="91" break="no"/>bonum commune. Quod etiam dicitur in minori quod per solenne 
      vo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tum continentiae consecratur quis domino, posset dici quod illa 
      con<lb ed="#L" n="93" break="no"/>secratio quae fit in sacri ordinis susceptione, &amp; professione 
      reli<lb ed="#L" n="94" break="no"/>gionis omnino se habet extrinsece &amp; indistincte sen accidem 
      a<lb ed="#L" n="95" break="no"/>liter ad votum continentiae, &amp; hoc ipsi concedunt de 
      consacratio<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ne quae est in susceptione sacri ordinis. Idem etiam videtur de 
      be<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nedictione quae est in professione religionis quia ad professio 
      <lb ed="#L" n="98"/>nem nulla benedictio ex necessitate requiritur, sed solum emis 
      <lb ed="#L" n="99"/>sio voti in manu praelati, &amp; quia si nulla adderetur benedictio 
      <lb ed="#L" n="100"/>vera esset profestio &amp; aeque obligaret apud Deum &amp; homines 
      <lb ed="#L" n="101"/>sicut habita benedictione quemadmodum dicitur de eo qui mane 
      <lb ed="#L" n="102"/>in religione transacto anno probationis, qui reputatur vere 
      pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>fessus absque benedictione aliqua, quando etiam benedictio 
      addi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tur, illa magis respicit votum obedientiae quam continentiae, quia est 
      <lb ed="#L" n="105"/>benedictio habitus qui est signum quod deferentes similem habitum 
      <lb ed="#L" n="106"/>viuunt in simili obedientia, propter quod videtur quod sicut 
      po<lb ed="#L" n="107" break="no"/>test dispensari in voto continentiae solennizato per susceptioni 
      <lb ed="#L" n="108"/>lacri ordinis, ita quam do solennizatur per professionem religionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e423">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--8--> Ideo potest aliter dici quod in voto continentiae 
      qualitercun<lb ed="#L" n="110" break="no"/>que solennizato potest papa dispensare propter bonum commune 
      <lb ed="#L" n="111"/>si ex tali dispensatione debeat tale bonum prouenire. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tio est, quia sicut dictum fuit a principio, huic dispensationi non 
      <lb ed="#L" n="113"/>obstat nisi excellentia materiae. si non possit fieri 
      recompensa<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tio &amp; solennitas adhibita. Primum non obstat, vt satis fuit prius 
      <lb ed="#L" n="115"/>declaratum, nec secundum vt amplius declarabitur, quare &amp;c 
      <lb ed="#L" n="116"/>Quod enim voti solennizatio non obstet quin tale votum sit di 
      <lb ed="#L" n="117"/>spensabile, paret confiderando quid solennitas addat ad votum, 
      <lb ed="#L" n="118"/>addit enim solum perfectionem quandam accidentalem: sicut 
      <lb ed="#L" n="119"/>enim in sacramentis &amp; caeteris rebus differunt ea quae sunt de 
      <lb ed="#L" n="120"/>necessitate ab his quae sunt de solennitate, ita &amp; in votis, 
      vtro<lb ed="#L" n="121" break="no"/>bique enim res est pfecta essentialiter exclusa solennitate, ita 
      <lb ed="#L" n="122"/>quod solennitas non addit, nisi quendam decorem accidentalem 
      <lb ed="#L" n="123"/>vt superius pluries dictum fuit in sacramentis: cum ergo votum 
      <lb ed="#L" n="124"/>essentialiter fit promisiio, ac per hoc quaedam obligatio, 
      qui<lb ed="#L" n="125" break="no"/>quid obligationis est in voto, totum est ibi exclusa solennitate 
      <lb ed="#L" n="126"/>Est autem in voto duplex obligatio. Vna solennis promissionis 
      <lb ed="#L" n="127"/>postquam res non debet alteri tradi, &amp; haec est in voto solenni 
      <lb ed="#L" n="128"/>Alia est promissionis &amp; traditionis rei promissae possquam res 
      <lb ed="#L" n="129"/>non potest alteri tradi, cum primus iam sit adeptus dominium 
      <lb ed="#L" n="130"/>rei, &amp; hoc est in voto perfecto. Essentialiter enim peficitur 
      vo<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tum, cum sit quaedam promissio in hoc quod res promissa 
      trada<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tur. Et ex hoc habet votum quod dirimat matrimonium 
      contra<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ctum, vt prius dictum fuit etiam si nulla solennitas adderetur, 
      <lb ed="#L" n="134"/>quae quando additur nihil obligationis addit, sed solum quer 
      <lb ed="#L" n="135"/>dam decorem. Ex quo potest sic argui: illud sine quo votum est 
      <lb ed="#L" n="136"/>essentialiter perfectum, nec addit voto aliquam obligationem ni 
      <lb ed="#L" n="137"/>impedit quin in voto posset fieri aliqua dispensatio, sed 
      solenni<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tas voti est huiusmodi, vt declaratum est, ergo non impedit quin 
      <lb ed="#L" n="139"/>in voto continentiae quantuncunque solennizato possit dispensari 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e496">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod sicut non 
      <lb ed="#L" n="141"/>est inconueniens post matrimonium consummatum alterum 
      mo<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ri, &amp; sic matrimonium dissolui: &amp; nihilominus si mortuus 
      su<lb ed="#L" n="143" break="no"/>scitaretur posset contrahere cum alia, prima manente, sic non est in 
      <lb ed="#L" n="144"/>conueniens quod post matrimonium initlatum, &amp; per ingressum 
      re<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ligionis tanquam per mortem spiritualem solutum (si etiam religio 
      <lb ed="#L" n="146"/>sus per dispensationem suscitetur ad vitam ciuilem) quod 
      contra<lb ed="#L" n="147" break="no"/>hac cum altera prima viuente, nec propter hoc habet plures 
      vxo<lb ed="#L" n="148" break="no"/>res, sed vnam tantum, quia cum prima fuit solutum matrimonium 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e520">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod intellectus decretalis est quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>Papa non potest eum talibus dispensare, aut quia non potest 
      pas<lb ed="#L" n="151" break="no"/>sim, &amp; pro libito voluntatis, sed solum pro magnis causis, &amp; 
      ar<lb ed="#L" n="152" break="no"/>duis recompensantibus votum continentiae solennis, aut quia non 
      <lb ed="#L" n="153"/>pot dispensare in istis, supposito quod religiosus maneat religio 
      <lb ed="#L" n="154"/>sus, quia hoc implicat contradictionem: sed ipse potest facere de 
      re<lb ed="#L" n="155" break="no"/>ligioso non religiosum, &amp; per consequens in votis religionis 
      dispen<lb ed="#L" n="156" break="no"/>sare, quando hoc exigit necessitas vel euidens vtilitas ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e542">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum alterius partis dicendum 
      <lb ed="#L" n="158"/>est quod continentia non potest vergere in periculum 
      corpo<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ris, sicut abstinentia: quia abstinentia est ab his quae directo pe 
      <lb ed="#L" n="160"/>tinent ad conseruationem corporis, sed continentia est ab 
      hi<lb ed="#L" n="161" break="no"/>quae pertinent ad multiplicationem speciel. Et ideo continenti, 
      <lb ed="#L" n="162"/>non potest esse in periculum personae, sicut abstinentia, quin 
      <lb ed="#L" n="163"/>possit illi periculo per aliud remedium subueniri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e272443-d1e562">
               <lb ed="#L" n="164"/>
               <!--12--> Illud argumentum bene concludit propositum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>