<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="259-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e213381"><!-- l4d4q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e213381-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e213381-Hd1e103" type="question-title">Utrum carentibus usu rationis 
      conferendus sit baptismus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e106">
               <lb ed="#L" n="138"/>QUAESTIO QVINTA. 
      <lb ed="#L" n="139"/>Vtrum carentibus vsu rationis 
      confe<lb ed="#L" n="140" break="no"/>rendus sit baptismus. 
      <lb ed="#L" n="141"/>Thom 3. 4. 68. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e117">
               <lb ed="#L" n="142"/>SECVNDO quaeritur de carentibus vsu 
      ratio<lb ed="#L" n="143" break="no"/>nis, vtrum fit eis sacramentum baptismi 
      confe<lb ed="#L" n="144" break="no"/>rendum. Et primo quaeritur de hoc in generali, &amp; 
      <lb ed="#L" n="145"/>secundo in speciali. In generali primo quaeritur 
      <lb ed="#L" n="146"/>vtrum carentes vsu rationis sint baptizindi. Et 
      <lb ed="#L" n="147"/>videtur quod non, quia baptisinus non est conferendus nisi 
      vi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>uentibus vita humana, quum sacramenta sint remedia 
      homi<lb ed="#L" n="149" break="no"/>num vt homines sunt. Sed carentes vsu rationis non viuunt 
      vi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ta humana, quum non vtantur ratione, per quam homo est 
      <lb ed="#L" n="151"/>homo, ergo non sunt baptizandi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e141">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--2--> Item soli credentes sunt baptizandi, iuxta illud quod 
      dici<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur Mar. vlt. Qui crediderit &amp; baptizatus fuerit, &amp;c. Sed 
      caren<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tes vsu rationis non possunt credere, ergo non debent baptizari. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e153">
               <lb ed="#L" n="155"/>IN CONTRARIVM est, quia baptismus 
      succes<lb ed="#L" n="156" break="no"/>sit circuncisioni, sed illa dabatur carentibus vsu rationis, 
      scili<lb ed="#L" n="157" break="no"/>cet pueris octauo die suae natiuitatis, ergo &amp; similiter 
      baptis<lb ed="#L" n="158" break="no"/>mus debet eis dari. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e164">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Aliqui carent vsu rationis triplici de 
      <lb ed="#L" n="160"/>causa. Primo propter imperfectionem aetatis, vt pueri vel in¬ 
      <!--00592.xml-->
      <pb ed="#L" n="259-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fantes. Secundo propter infirmitatem, vt phrenetici &amp; amentes 
      <lb ed="#L" n="2"/>Tertio propter passionem somni, vt dormientes. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e184">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--5.--> Quantum ad primos dicendum quod eis debet conferri 
      baptis<lb ed="#L" n="4" break="no"/>"mus. Cuius ratio est: quia nulli aetati cui imminet periculum 
      <lb ed="#L" n="5"/>damnationis deest remedium salutis, vt patet per Aug. lib. 83 
      <lb ed="#L" n="6"/>quaestionum, vbi comparat aetates hominis statibus mundi, sec 
      <lb ed="#L" n="7"/>paruulis inest causa suae damnationis, scilicet originale 
      pecca<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum, &amp; periculum ex morte, ergo non deest eis remedium 
      salu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tis. Non est autem aliud nisi baptismus, propter quod qui dicit 
      <lb ed="#L" n="10"/>baptismum eis non esse conferendum contradicie diuinae 
      mi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sericordiae, quae pronior est ad miserendum quam ad 
      condem<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nandum. Iuxta quod notandum est quod non solum licitum est 
      <lb ed="#L" n="13"/>tunc paruulis conferre baptismum, sed etiam periculosum ess 
      <lb ed="#L" n="14"/>differre propter tria Primo propter imbecillitatem naturae in 
      <lb ed="#L" n="15"/>pueris, ex qua frequenter &amp; quasi subito imminet in eis 
      pericu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lum mortis, &amp; per consequens periculum damnationis. 
      Secun<lb ed="#L" n="17" break="no"/>do propter infestationes daemonum, qui non habent tantam 
      <lb ed="#L" n="18"/>potestatem in baptizatis sicut in non baptizatis. Tertio, 
      qui<lb ed="#L" n="19" break="no"/>homo firmius inhaeret his quae a puero recipit.n¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e226">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--6--> De his autem quae carent vsu rationis propter grauamen 
      <lb ed="#L" n="21"/>t. infirmitatis, sicut sunt phrenetici vel amentes, distinguendum 
      <lb ed="#L" n="22"/>est, quia aut ex natiuitate fuerunt tales, nec habuerunt aliqua 
      <lb ed="#L" n="23"/>lucida interualla, &amp; de talibus est idem iudicium que de pueris 
      <lb ed="#L" n="24"/>aut incurrerunt amentiam ex infirmitate, vel habuerunt aliquod 
      <lb ed="#L" n="25"/>lucidum interuallum: &amp; isti nunquam tempore amentiae sunt 
      <lb ed="#L" n="26"/>baptizandi, nisi vrgeat casus necessitatis: qui si vrgeat, aut ipsi 
      <lb ed="#L" n="27"/>in praecedenti lucido interuallo fuerunt in proposito 
      suscipien<lb ed="#L" n="28" break="no"/>di baptismum, aut non: si fuerunt, sunt baptizandi, etiam si tunc 
      <lb ed="#L" n="29"/>contradicant: quia contradictio eorum non est ex mente, cum 
      <lb ed="#L" n="30"/>non habeant vsum rationis, sed ex sola phantasia. Et ideo talis 
      <lb ed="#L" n="31"/>contradictio non impedit effectum baptisini, quin recipiant 
      sa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cramentum &amp; rem sacramenti. Si vero non fuerunt in 
      propo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sito suscipiendi baptismum nullo modo sunt baptizandi. Et 
      ra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tio huius est, quia in adultis quibus quandoque affuit vsus 
      ratio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nis necesse est ad baptismum intentio ad suscipiendum eum, 
      <lb ed="#L" n="36"/>sicut ex parte ministri necesse est intentio conferendi. Si ergi 
      <lb ed="#L" n="37"/>tempore lucidi interualli non habuerunt propositum 
      recipien<lb ed="#L" n="38" break="no"/>di nullo modo sunt baptizandi. Et si de facto baptizentur, 
      nul<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lum est sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e274">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--7--> De dormientibus autem dicendum quod nullo modo 
      de<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bent baptizari extra casum necessitatis, qui si immineat iudicam 
      <lb ed="#L" n="42"/>dum est de proposito eorum in vigilia, sicut dictum est de 
      propo<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sito eorum, qui sunt in phrenesi vel amentia. Ad argumenta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e287">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--8.--> Ad primum dicendum quod aliqui dicuntur viuere vita hi 
      <lb ed="#L" n="45"/>mana dupliciter, aut propter opera vitae, aut propter principium 
      <lb ed="#L" n="46"/>vitae. Propter opera vitae, sicut illi qui vtuntur ratione per quan 
      <lb ed="#L" n="47"/>homo est homo: propter principium vitae, vt ille qui habet 
      <lb ed="#L" n="48"/>animam rationalem, &amp; istud sufficit ad accipiendum 
      sacra<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mentum baptismi ad delendum peccatum originale, quod non 
      <lb ed="#L" n="50"/>est contractum proprio actu, vt in paruulis &amp; amentibus, qui 
      <lb ed="#L" n="51"/>nunquam vsum rationis habuerunt. De caeteris autem qui 
      <lb ed="#L" n="52"/>quandoque vsum rationis habuerunt per lucidum interuallum 
      <lb ed="#L" n="53"/>dictum fuit prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213381-d1e314">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod dictum Domini Matthaei 
      vl<lb ed="#L" n="55" break="no"/>timo, intelligitur de solis adultis, qui per doctrinam solam 
      Apo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stolorum erant instruendi, de quibus praedixerat, praedicate 
      <lb ed="#L" n="57"/>euangelium omni creaturae. nulli enim ralium fuit dandus 
      ba<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ptismus, nisi crederet. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>