<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="204-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e167906"><!-- l3d14q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e167906-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e167906-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum anima Christi videndo Deum, videat 
      in ipso omnia
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e106">
               <lb ed="#L" n="61"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Vtrum anima Christi videndo Deum, videat 
      <lb ed="#L" n="63"/>in ipso omnia. 
      <lb ed="#L" n="64"/>Thom. 3. 4. 10. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e117">
               <lb ed="#L" n="65"/>AD SECVNDVM sic proceditur. Et videtur? 
      <lb ed="#L" n="66"/>anima Christi videndo Deum, non videat in 
      <lb ed="#L" n="67"/>ipso omnia. Quia scientia animae Christi non pe 
      <lb ed="#L" n="68"/>test aequari scientiae diuinae, sicut nec anima eius 
      <lb ed="#L" n="69"/>aequari potest essentiae diuinae, sed si anima 
      Chri<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sti videns Deum cognosceret omnia in ipso, scientia anima 
      <lb ed="#L" n="71"/>Christi aequaretur scientiae diuinae: ergo &amp;c. Maior iam patet 
      <lb ed="#L" n="72"/>Minor probatur, quia quantitas scientiae attenditur secundum 
      <lb ed="#L" n="73"/>numerum obiectorum. Si ergo anima Christi cognosceret 
      <lb ed="#L" n="74"/>omnia sicut Deus, scientia animae Christi aequaretur scientia 
      <lb ed="#L" n="75"/>diuinae, quod est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e143">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--2--> Item Matth. 20. dicitur quod de die illa, scilicet de die 
      iudi<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cij nemo scit, neque angeli in coelo, neque filius, sed tantum 
      pa<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tet. Sed constat quod filius secundum diuinam naturam sci 
      <lb ed="#L" n="79"/>omnia, sicut patet: ergo secundum humanam ignorat aliquid 
      <lb ed="#L" n="80"/>quod non ignorat pater. 
      <!--00482.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e164">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit beatus Greg 
      <lb ed="#L" n="82"/>rius 4. Dialog. loquens generaliter de omnibus beatis, quid es 
      <lb ed="#L" n="83"/>quod nesciant, qui scientem omnia sciunt. Et super Apoc. 5 
      <lb ed="#L" n="84"/>cap. dignus est agnus qui occisus est accipere virtutem, &amp; 
      dei<lb ed="#L" n="85" break="no"/>tatem, &amp; sapientiam, dicit glosa, id est omnem cognitionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e180">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quaestio ista solum intelligitur de 
      co<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gnitione beata, vtrum secundum eam anima Christi videndo 
      <lb ed="#L" n="88"/>Deum cognoscat in ipso omnia. Circa quod intelligendum 
      <lb ed="#L" n="89"/>de rebus possumus habere duplicem cognitionem, scilicet quid 
      <lb ed="#L" n="90"/>sint, &amp; an sint. Prima est cognitio rei quantum ad quiddiratem 
      <lb ed="#L" n="91"/>&amp; essentiam. Secunda est cognitio rei quantum ad actualem 
      exi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>stentiam. Dicendum ergo quod anima Christi videndo Deum 
      co<lb ed="#L" n="93" break="no"/>gnoscit in ipso omnia entia, &amp; possibilia, quantum ad id 
      quo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sunt, de nullo tamen cognoscit ex natura talis visionis, an fit 
      <lb ed="#L" n="95"/>an non. Cuius ratio est ista, intellectus creatus videns clare 
      di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>uinam essentiam, videt in ipsa omnia quae per ipsam 
      naturali<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ter, &amp; ex necessitate repraesentantur, alia vero non, sed essentis 
      <lb ed="#L" n="98"/>diuina naturaliter &amp; ex necessitate repraesentat omnes res 
      en<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tes, &amp; possibiles, quantum ad illud quod sunt. Non autem 
      quan<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tum ad actualem existentiam (scilicet an sint, an non) ergo 
      om<lb ed="#L" n="101" break="no"/>nis intellectus creatus tam Christi quam cuiuscunque 
      alte<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rius, videndo Deum, cognoscit in ipso de omni re ente vel 
      pos<lb ed="#L" n="103" break="no"/>sibili quid sit, non autem an sit. Maior patet, quia ex parte 
      re<lb ed="#L" n="104" break="no"/>praesentantis non est impedimentum, quum repraesentet 
      natu<lb ed="#L" n="105" break="no"/>raliter, &amp; ex necessitate, &amp; determinate. Nec ex parte 
      cogno<lb ed="#L" n="106" break="no"/>scentis, cui fit repraesentatio, quia ex quo potest in essentiam 
      di<lb ed="#L" n="107" break="no"/>uinam quae excedit omnia alia, etiam simul sumpta, potest in 
      <lb ed="#L" n="108"/>omnia per ipsam repraesentata. Minor probatur, quod enim 
      re<lb ed="#L" n="109" break="no"/>praesentet omnes res entes &amp; possibiles, quantum ad id quod 
      <lb ed="#L" n="110"/>sunt, non est dubium, quia aliter Deus qui cognoscit omnia 
      <lb ed="#L" n="111"/>per suam essentiam non cognosceret omnes res. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e241">
               <lb ed="#L" n="112"/>Quod autem repraesentet eas naturaliter, &amp; ex necessitate 
      <lb ed="#L" n="113"/>probatur sic, diuina essentia repraesentat res creatas, sicut causa 
      <lb ed="#L" n="114"/>repraesentat effectum. Sed diuina essentia est causa secundum 
      po<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tentiam omnium rerum naturaliter &amp; ex necessitate quantum 
      <lb ed="#L" n="116"/>ad id quod sunt, licet non sit actu causa producens nisi libere. Est 
      <lb ed="#L" n="117"/>enim in potestate diuinae libertatis producere quamlibet rem 
      <lb ed="#L" n="118"/>sed non est in libertate diuinae naturae posse producere 
      quancun<lb ed="#L" n="119" break="no"/>que rem, imo ex naturali perfectione diuinae essentiae, est habere 
      <lb ed="#L" n="120"/>potentiam omnia producendi. Sicut autem causa secundum 
      <lb ed="#L" n="121"/>actum respicit effectum, quoad eius existentiam, ita causa 
      secun<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dum potentiam respicit effectum secundum essentiam, seu 
      quan<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tum ad id quod est, quia sicut ex parte causae est productiuum &amp; 
      <lb ed="#L" n="124"/>producens, ita ex parte effectus est producibile, &amp; productum. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Quorum primum respicit essentiam absolute secundum 
      respi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cit eam sub actuali esse, sicut ex parte causae productiuum 
      respi<lb ed="#L" n="127" break="no"/>cit potentiam, producens autem respicit actionem: res ergo 
      crea<lb ed="#L" n="128" break="no"/>biles, quantum ad id quod sunt necessario &amp; essentialiter, 
      reprae<lb ed="#L" n="129" break="no"/>sentantur ab essentia diuina, vt est productiua virtus, sed 
      quan<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tum ad existentiam actualem non, quia dependent ex libera 
      vo<lb ed="#L" n="131" break="no"/>luntate diuina. Et sic patet minor: sequitur ergo conclusio 
      prin<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cipalis, scilicet quod intellectus videns diuinam essentiam, videt 
      <lb ed="#L" n="133"/>in ea omnia alia, quantum ad id quod sunt: scit enim de 
      quocun<lb ed="#L" n="134" break="no"/>que ente possibili quid est, vt quid est homo, &amp; quid est asinus: 
      <lb ed="#L" n="135"/>non tamen scit vtrum homo vel asinus sint in rerum natura, ex 
      <lb ed="#L" n="136"/>natura talis visionis: nec in hoc intellectus Christi excedit alios 
      <lb ed="#L" n="137"/>intellectus beatos, nisi in limpiditate videndi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e300">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--6--> Ad primum argumentum dicendum quod scientia animae 
      <lb ed="#L" n="139"/>Christi non aequatur scientiae diuinae, per hoc quod videt omnia 
      <lb ed="#L" n="140"/>quantum ad id quod sunt, neque quantum ad numerum scitorum, 
      <lb ed="#L" n="141"/>neque quantum ad claritatem cognitionis, non quantum ad 
      nu<lb ed="#L" n="142" break="no"/>merum scitorum, quia deus non solum scit de rebus quid sini 
      <lb ed="#L" n="143"/>secundum naturam speciei &amp; quidditatis, sed scit de vnaquaque 
      <lb ed="#L" n="144"/>specie rei quot indiuidua sunt actualiter, vel erunt pro 
      quacun<lb ed="#L" n="145" break="no"/>que differentia temporis, quia cognoscit essentiam suam non 
      so<lb ed="#L" n="146" break="no"/>lum vt est potens producere, sed vt est actu volens producere 
      <lb ed="#L" n="147"/>hoc vel illud: numerus autem indiuiduorum excedit numerum 
      <lb ed="#L" n="148"/>quidditatiuum secundum speciem. Etiam dato quod aequaretur 
      <lb ed="#L" n="149"/>secundum numerum scitorum non tamen simpliciter. Quia 
      quan<lb ed="#L" n="150" break="no"/>titas scientiae non solum attenditur secundum numerum 
      scito<lb ed="#L" n="151" break="no"/>rum, sed etiam secundum claritatem cognitionis. Constat aute 
      <lb ed="#L" n="152"/>quod deus clarius videt res, quam quicunque intellectus creatus 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e337">
               <lb ed="#L" n="153"/>Ad secundum argu, dicendum quod illa cognitio de die iudici 
      <lb ed="#L" n="154"/>quando futura sit, est cognitio an sit, vel quando erit: &amp; talem 
      co<lb ed="#L" n="155" break="no"/>gnitionem nullus beatus praeter deum habet ex natura visioni 
      <lb ed="#L" n="156"/>diuinae, vt dictum fuit: nihilominus quamuis anima Christi hoc 
      <lb ed="#L" n="157"/>modo non habuit cognitionem de die iudicij, habuit tamen per 
      <lb ed="#L" n="158"/>reuelationem: dicitur tamen nescire, quia non fecit nos scire. 
      In<lb ed="#L" n="159" break="no"/>terrogatus enim ab Apostolis super noc Act. 1. noluit eis indica 
      <lb ed="#L" n="160"/>re, sed dixit, non est vestrum nosse tempora, vel momenta, &amp;c. Pater 
      <lb ed="#L" n="161"/>autem dicitur scire, quia hanc cognitionem tradidit filio, non solum 
      <lb ed="#L" n="162"/>secundum diuinam naturam, sed etiam secundum humanam, sicut Chryst. 
      <!--00483.xml-->
      <pb ed="#L" n="205-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>argumentatur: si enim Christo homini datum est qualiter 
      opo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>teat eum iudicare, multo magis datum est ei scire, quod est mi 
      <lb ed="#L" n="3"/>nus, scilicet tempus iudicij. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e167906-d1e374">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--8--> Auctoritas autem Gregorij adducta pro alia parte, 
      intelli<lb ed="#L" n="5" break="no"/>genda est de cognitione rerum quantum ad essentiam, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="6"/>quantum ad existentiam, vtrum sint, an non. Et similiter expe 
      <lb ed="#L" n="7"/>nenda est glossa Apoc. vel vtrumque intelligendum est, non 
      so<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lum de cognitione beata, sed etiam de quacunque cognitione 
      di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>uinitus intusa, de qua postea quaeretur. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>