<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="293-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e241718"><!-- l4d17q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e241718-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e241718-Hd1e103" type="question-title">Utrum vere contritus plus debeat eligere poenam 
      inferni, an omnino non esse quam peccare</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e106">
      <!--00660.xml-->
               <pb ed="#L" n="293-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ABSTIO QVINTA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum vere contritus plus debeat eligere poenam 
      <lb ed="#L" n="3"/>inferni, an omnino non esse quam peccare. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Vide Capreolum in 4. d 17. q. 1. contra tertiam conclusionem: &amp; in 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--1.--> d. 28. contra quintam conclusionem. 
      <lb ed="#L" n="6"/>D secundum sic proceditur, &amp; arguitur sic, quod 
      ver<lb ed="#L" n="7" break="no"/>contritus plus debeat eligere poenam inferni, an 
      <lb ed="#L" n="8"/>somnino non esse quam peccare; quia melius es 
      <lb ed="#L" n="9"/>Iomnia mala pati, quam malo consentire, sed 
      susti<lb ed="#L" n="10" break="no"/>nere poenam inferni, vel omnino non esse, est 
      mal<lb ed="#L" n="11" break="no"/>care vero est non solum malo consentire, imo malum 
      <lb ed="#L" n="12"/>facere, ergo melius est &amp; magis eligendum pati poenam inferni, 
      <lb ed="#L" n="13"/>vel omnino non esse quam peccare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e148">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--2--> Item non minus debet aliquis eligere poenam inferni, vel 
      <lb ed="#L" n="15"/>omnino non esse ad vitandum culpam si essent necessaria ad eam 
      <lb ed="#L" n="16"/>vitandam, quam debeat fortis eligere mori ad euitandum 
      cul<lb ed="#L" n="17" break="no"/>pam oppositam fortitudini, sed secundum rationem rectam fortis 
      <lb ed="#L" n="18"/>debet eligere mortem ad vitandum vitium oppositum 
      fortitu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dini quando de facto oportet alterum incurrere, vt docet 
      Philo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sophus 3. Eth. ergo Christianus debet eligere, incurrere poenam 
      <lb ed="#L" n="21"/>inferni, vel omnino non esse ad vitandum peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="22"/>quod est offensiuum Dei si oporteret alterum incurrere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e173">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia majus malum 
      <lb ed="#L" n="24"/>magis est fugiendum, sed esse in inferno, vel omnino non esse es 
      <lb ed="#L" n="25"/>majus malum quam peccare, ergo magis est fugiendum &amp; 
      minu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>eligendum: minor probatur, quia illud est majus malum quod 
      <lb ed="#L" n="27"/>priuat plus de bono, sed omnino non esse priuat omne bonum, 
      <lb ed="#L" n="28"/>esse autem in inferno priuat non solum bonum moris &amp; meriti, 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed etiam possibilitatem redeundi, malum autem culpae seu 
      pec<lb ed="#L" n="30" break="no"/>care neutrum praedictorum priuat, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e195">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quia quaestio multos sensus habet, ideo 
      <lb ed="#L" n="32"/>procedetur sic. Quia primo ostendetur quid sit obiectum 
      ele<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctionis. Secundo inquiretur quid pro quo sit eligendum. Terti? 
      <lb ed="#L" n="34"/>declarabitur propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e208">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--5--> Primum est facile, quia cum electio sit actus voluntatis euius 
      <lb ed="#L" n="36"/>obiectum est bonum ostensum per rationem, nihil potest elig 
      <lb ed="#L" n="37"/>nisi quod ostendatur voluntati sub ratione boni, nec recte eliae 
      <lb ed="#L" n="38"/>nisi sit verum bonum secundum iudicium rectae rationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e221">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum quid pro quo fit eligendum. Prime 
      <lb ed="#L" n="40"/>videbitur vtrum malum culpae sit pro aliquo malo culpae vel poena 
      <lb ed="#L" n="41"/>vitando eligendum. Deinde quaeretur illud idem de malo poenae 
      <lb ed="#L" n="42"/>Quod autem malum culpae non possit recte eligi, nec secundum se, 
      ne<lb ed="#L" n="43" break="no"/>pro vitando quoque alio malo culpae vel poenae patet sic: quia illud 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod non potest concordare cum recta ratione nullo modo est 
      re<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cte eligibile, sed peccatum vel malum culpae nullo modo potest 
      con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cordare cum recta ratione, ergo nullo modo est eligibile. Maior p. 
      <lb ed="#L" n="47"/>tet ex 1. ar. Minor similiter patet ex propria ratione culpae, quia 
      <lb ed="#L" n="48"/>ex hoc est culpa quod discordat a recta ratione: vnde dicere quod 
      culp<lb ed="#L" n="49" break="no"/>non discordat a recta ratione est dicere quod culpa non est culpa, erg. 
      <lb ed="#L" n="50"/>nunquam est licitum committere quantuncunque modicam culpam pro vitam. 
      <lb ed="#L" n="51"/>do quocunque malo, cum in ratione culpae per se includatur ratio illi 
      <lb ed="#L" n="52"/>citi: tunc enim sequeretur quod illicitum manens illicitum, esset licitum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e256">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--7.--> Intelligendum tamen quod illud quod non est culpa de se (vi 
      <lb ed="#L" n="54"/>verbum iocosum dictum ociose) posset dici licite pro vitandeo 
      <lb ed="#L" n="55"/>malo poenae mortis in se vel in alio. Sed tunc non esset ibi 
      circun<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stantia ociositatis, quae ponit ibi totam rationem peccati, cum 
      <lb ed="#L" n="57"/>tale verbum diceretur propter debitum finem, &amp; sic non esse 
      <lb ed="#L" n="58"/>ociosum. Sed de illo quod esset culpa ex suo genere (vt mentiri) 
      <lb ed="#L" n="59"/>infallibiliter verum est quod in nullo casu potest esse licitum. Sed 
      po<lb ed="#L" n="60" break="no"/>test aliquis dicere, quod licet malum culpae non sit committendum 
      <lb ed="#L" n="61"/>pro quocunque malo poenae, potest tamen minor culpa licite 
      com<lb ed="#L" n="62" break="no"/>mitti pro vitanda maiori, vt mendacium pro vitando adulterio, 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia licet vtrunque secundum se discordet a recta ratione, tamen 
      <lb ed="#L" n="64"/>Plus vnum quam alterum. Et in hoc casu potest videri quod 
      secun<lb ed="#L" n="65" break="no"/>dum rectam rationem posset eligi vnum peccatum propter 
      ma<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ius vitandum. Sed istud non valet, quia cum in intrinseca ratione 
      <lb ed="#L" n="67"/>peccati includatur ratio illiciti, impossibile est quod oppositum, 
      sci<lb ed="#L" n="68" break="no"/>licet esse licitum conueniat ei quocunque modo, sicut impossibile. 
      <lb ed="#L" n="69"/>est quod homo aliquo modo sit irrationalis, cum de ratione eiu. 
      <lb ed="#L" n="70"/>intrinseca sit esse rationale. Item vnum peccatum nunquam 
      ne<lb ed="#L" n="71" break="no"/>cessarium est committi propter aliud vitandum, cum de rationi 
      <lb ed="#L" n="72"/>ae peccati sit esse voluntarium non necessarium: et ideo non est 
      li<lb ed="#L" n="73" break="no"/>citum vnum eligi propter aliud vitandum, cum vtrunque simu 
      <lb ed="#L" n="74"/>possit vitari: patet ergo quod malum culpae nunquam potest 
      li<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cite eligi propter vitandum quodcunque malum poene vel culpae 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e311">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--8--> De malo autem poenae dicendum est quod quandoque potest elis 
      <lb ed="#L" n="77"/>pro vitando maiori malo poenae, quando scilicet majus non potes 
      <lb ed="#L" n="78"/>vitari nisi incurratur minus, sicut sectio membri ad vitandum 
      mor<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tem corporis, vbi alterum oportet incurrere. Sed si vtrunque 
      vi<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tari posset, peccatum esset eligere quodcunque de eis. Si vero 
      com<lb ed="#L" n="81" break="no"/>paremus malum poenae ad malum culpae, sic quandoque non solum est li¬ 
      <!--00660.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>citum, sed etiam necessarium eligere malum poenae propter malum 
      <lb ed="#L" n="83"/>culpae euitandum, quandoque vero est licitum licet non necessarium: 
      <lb ed="#L" n="84"/>licitum est &amp; necessarium in actibus virtutum quae habent pro 
      ma<lb ed="#L" n="85" break="no"/>teria aliqua poenalia, sicut fortitudo quae est circa pericula 
      infe<lb ed="#L" n="86" break="no"/>rentia mortem, quia qui non agit fortiter quando tempus incumbis 
      <lb ed="#L" n="87"/>peccat, sed nullus potest fortiter agere nisi sustinendo tristia circa 
      <lb ed="#L" n="88"/>quae est actus fortitudinis, ergo ad vitandum peccatu oppositum 
      <lb ed="#L" n="89"/>fortitudini necessarium est poenalia &amp; tristia eligere. Quandoque 
      <lb ed="#L" n="90"/>vero non est necessarium, est tamen licitu quatenus malum poenae 
      <lb ed="#L" n="91"/>est promotiuum maioris boni quam sit illud quod per poenam 
      pri<lb ed="#L" n="92" break="no"/>uatur, bonum autem virtutis majus est quam bonum corporis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="93"/>ideo licitum est tristia sustinere secundum corpus in quo 
      consisti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>malum poenae vt melius conseruetur bonum virtutis, &amp; perfectius 
      <lb ed="#L" n="95"/>euiretur malum oppositi vitij: &amp; hoc modo licitum est corpus 
      <lb ed="#L" n="96"/>affligere vigiliis &amp; iciuniis propter promotionem boni 
      tempe<lb ed="#L" n="97" break="no"/>rantiae &amp; repressionem vitij oppositi. Praeter autem istos modos 
      <lb ed="#L" n="98"/>nunquam est licitum eligere malum poenae pro malo culpae euitando. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e371">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--9--> Quantum ad tertium quod est principaliter propositum, 
      di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cendum est quod malum culpae nunquam potest recte eligi pro vitando 
      <lb ed="#L" n="101"/>malo cuiuscunque poenae, etiam inferni, nec per vitanda totali non 
      <lb ed="#L" n="102"/>entitate, ita quod si homo deberet annihilari nisi peccaret 
      mortali<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ter, nihilominus non deberet peccare. Et istud satis patet ex 
      di<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctis. Item dicendum est quod pro vitando malo culpae nullus debet 
      <lb ed="#L" n="105"/>eligere poenam inferni vel omnino non esse: cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="106"/>malum poenae nunquam est necessarium eligere vel licitum propter 
      <lb ed="#L" n="107"/>malum culpae vitandum, nisi quia sine eo non potest malum culpa 
      <lb ed="#L" n="108"/>vitari, aut quia per tale malum promouetur bonum virtutis &amp; 
      <lb ed="#L" n="109"/>impeditur malum vitij oppositi, sed neutrum istorum potest dici 
      <lb ed="#L" n="110"/>de poena inferni vel pura non entitate, ergo &amp;c. Maior patet ex 
      <lb ed="#L" n="111"/>praecedentibus. Minor probatur, quia nullum malum poenae est 
      <lb ed="#L" n="112"/>necessarium ad vitandum culpam nisi id quod est materia virtuti 
      <lb ed="#L" n="113"/>oppositae (vt dictum est prius de fortitudine.) Sed poena inferni 
      <lb ed="#L" n="114"/>non est materia alicuius virtutis. De puro autem non esse constat, 
      <lb ed="#L" n="115"/>cum illud &amp; virtutem, &amp; subiectum virtutis destruat, ergo sustinere 
      <lb ed="#L" n="116"/>poenam inferni vel omnino non esse non est necessarium ad 
      vitan<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dum malum culpae. Item nec est licitum, quia malum poenae 
      nun<lb ed="#L" n="118" break="no"/>quam licite eligitur propter malum culpae vitandum, nisi quia es 
      <lb ed="#L" n="119"/>promotiuum virtutis oppositae (vt prius dictum est.) Sed paena 
      in<lb ed="#L" n="120" break="no"/>ferni vel omnino non esse non promouet ad aliquam virtutem vi 
      <lb ed="#L" n="121"/>sic facilius impediatur vitium oppositum, ergo eligere poenam 
      in<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ferni, vel omnino non esse in nullo casu est licitu: igitur nec 
      cul<lb ed="#L" n="123" break="no"/>pa est eligenda propter vitandum poenam inferni vel omnino non 
      <lb ed="#L" n="124"/>esse, nec istae poenae vel defectus sunt eligendi propter vitandum 
      <lb ed="#L" n="125"/>malum culpae. Et ideo quaestio praesupponit falsum: supponit 
      <lb ed="#L" n="126"/>enim quod vnum eligendum est pro altero vitando, &amp; quaerit 
      <lb ed="#L" n="127"/>quid pro quo, &amp; tamen neutrum est pro altero eligendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e439">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--10--> Sed contra hoc dicunt quidam quod praedicta ratio impedit 
      <lb ed="#L" n="129"/>seipsam, quia si poena est eligenda ad vitandum culpam, quod 
      poen<lb ed="#L" n="130" break="no"/>est materia virtutis oppositae culpae: poena autem inferni (vt 
      dice<lb ed="#L" n="131" break="no"/>quantum ad id quod est ibi merae poenalitatis est materia 
      virtu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tis, ergo ipsa est eligenda. Assumptum probant, quia poena 
      recom<lb ed="#L" n="133" break="no"/>pensans deordinationem culpae est materia iustitiae punientis 
      cul<lb ed="#L" n="134" break="no"/>pam per poenam, sed poena inferni est huiusmodi, quia per eam 
      re<lb ed="#L" n="135" break="no"/>compensatur ex iustitia culpa commissa, ergo secundum rectam 
      <lb ed="#L" n="136"/>rationem si vigeret in damnato, damnatus deberet eligere sustinere 
      <lb ed="#L" n="137"/>poenam inferni antequam culpa sua remaneret impunita. Istud 
      au<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tem non est ad propositum, nec est in se verum: ad propositum 
      <lb ed="#L" n="139"/>non est, quia nos non quaerimus vtrum peccator existens in poens 
      <lb ed="#L" n="140"/>inferni iuste sibi a Deo inflicta propter culpam ab eo commissam 
      <lb ed="#L" n="141"/>debeat plus velle sustinere poenam illam quam quod culpa sua 
      rema<lb ed="#L" n="142" break="no"/>neat impunita, an econtrario: sed quaerimus vtrum vere contritus 
      <lb ed="#L" n="143"/>qui non est in illa poena, nec est illius poenae debitor debeat ve 
      <lb ed="#L" n="144"/>possit licite velle sustinere poenam inferni, vel omnino non esse 
      <lb ed="#L" n="145"/>propter euitationem culpae futurae &amp; imminentis ex aliqua 
      ten<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tatione. Et haec secunda quaestio non est eadem cum prima, nec 
      <lb ed="#L" n="147"/>vna dependet ex alia, &amp; sic illud dictum non est ad propositum 
      <lb ed="#L" n="148"/>Item nec est in se verum, quia iuste condemnatus ad mortem 
      tem<lb ed="#L" n="149" break="no"/>poralem potest licite optare &amp; velle quod non moriatur, sed 
      con<lb ed="#L" n="150" break="no"/>donetur ei poenitenti misericorditer poena mortis tam a parte 
      <lb ed="#L" n="151"/>quam a iudice: nec istud est contra iustitiam quod ex causa culpa sic 
      <lb ed="#L" n="152"/>remaneat impunita, sed est actus misericordiae. Et eodem mode 
      <lb ed="#L" n="153"/>si damnatus poenitere posset &amp; optaret poenam inferni sibi a Dec 
      <lb ed="#L" n="154"/>misericorditer relaxari non optaret contra iustitiam, sed 
      secun<lb ed="#L" n="155" break="no"/>dum misericordiam: &amp; ideo falsum est quod alij dicunt quod 
      dam<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nati plus deberent secundum rationem rectam si vigeret in eis 
      eli<lb ed="#L" n="157" break="no"/>gere sustinere poenam inferni quam quod culpa sua remanerei 
      <lb ed="#L" n="158"/>impunita, imo si vigeret in eis recta ratio non obstinata in malo 
      <lb ed="#L" n="159"/>deberent poenitere &amp; optare quod sibi poena inferni 
      remittere<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tur. Ad formam ergo rationis eorum dicendum est, quod paena 
      <lb ed="#L" n="161"/>quando est materia virtutis circa quam actus virtutis 
      necessa<lb ed="#L" n="162" break="no"/>rio versatur, &amp; fugere poenam est totaliter virtuti contrarium 
      <lb ed="#L" n="163"/>tunc sustinere talem poenam est necessario eligendum, sicut est 
      <!--00661.xml-->
      <pb ed="#L" n="294-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>de poena quae sustinetur in rebus bellicis pro defensione 
      reipu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>blicae: poena autem inferni non est hoc modo materia virtutis, vt 
      <lb ed="#L" n="3"/>declaratum est. Et ideo ex hac ratione non est eligenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e535">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--11--> Si aut quaestio ampliaretur sic quod poneretur quod oporteret 
      al<lb ed="#L" n="5" break="no"/>terum incurrere, culpam videlicet, vel poenam inferni, seu 
      omni<lb ed="#L" n="6" break="no"/>no non esse, an in casu isto deberet potius homo sustinere 
      poe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nam inferni, vel omnino non esse, quam peccare, an econuerso, 
      <lb ed="#L" n="8"/>dicendum est quod haec positio est impossibilis, quia poena propte 
      <lb ed="#L" n="9"/>cuius vitationem * incurritur culpa, &amp; si non vtatur culpa 
      incurri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tur poena, non potest sic se habere ad culpam, vt si vitetur culpa 
      <lb ed="#L" n="11"/>necessario incurratur poena, sed poena inferni est huius modi: qui 
      <lb ed="#L" n="12"/>timore talis poenae vitatur culpa, hoc enim pertinet ad timori 
      <lb ed="#L" n="13"/>seruilem, vt homo peccare omittat, nec incurrat poenam 
      gehen<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nae, ergo talis poena non potest sic se habere ad culpam, vt si 
      vite<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tur culpa necessario sit incurrere talem poenam, quin potius o 
      <lb ed="#L" n="16"/>positio modo se habent, quia si non vitatur culpa, incurritur 
      poe<lb ed="#L" n="17" break="no"/>na, nec incurritur poena nisi incurratur culpa. Vnde se habeni 
      <lb ed="#L" n="18"/>sicut antecedens &amp; consequens, &amp; non sicut opposita, vel sicul 
      <lb ed="#L" n="19"/>immediate disparata, quorum oporteat inesse alterum altero 
      <lb ed="#L" n="20"/>non inhaerente sicut ponitur per hypothesim. Propter 9 ipsa est 
      <lb ed="#L" n="21"/>impossibilis, nec est mirum si ex suppositione falsa &amp; impossibili 
      <lb ed="#L" n="22"/>sequatur falsum &amp; impossibile, &amp; sic nihil concludetur verum 
      <lb ed="#L" n="23"/>aut possibile contra opinionem, quae dicit quod propter vitandam 
      <lb ed="#L" n="24"/>culpam non est necessarium, nec licitum eligere poenam inferni vel 
      <lb ed="#L" n="25"/>omnino non esse, sed quidam homines dimittentes veritatem rei 
      ab<lb ed="#L" n="26" break="no"/>solutae volunt gloriari de consequentiis logicis factis ex hypothesi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e590">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--12--> Item praedicta suppositio non solum est impossibilis, sed 
      in<lb ed="#L" n="28" break="no"/>compossibilis, hoc est includens contradictoria: &amp; talis suppositic 
      <lb ed="#L" n="29"/>non debet fieri secundum aliquam artem, quia secundum eam 
      <lb ed="#L" n="30"/>possunt concludi contradictoria, sicut si ponatur quod homo non 
      <lb ed="#L" n="31"/>sit rationalis, sequitur quod homo non sit homo, quia per 
      praesup<lb ed="#L" n="32" break="no"/>positum sequitur bene non est rationalis, ergo non est homo, cum 
      <lb ed="#L" n="33"/>rationale sit de intellectu &amp; intrinseca ratione hominis: &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="34"/>est vna contradictio, scilicet quod homo non sit homo, alia 
      contradi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ctio est, quia sequitur quod homo sit rationalis per praedictam su 
      <lb ed="#L" n="36"/>positionem, ex quo est homo, &amp; non sit rationalis secundum sup. 
      <lb ed="#L" n="37"/>positionem. Quod autem praedicta suppositio includat 
      contradi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ctoria patet, quia nullus peccat nisi volens, cum de ratione 
      pec<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cati sit esse voluntarium secundum Aug. si ergo hominem non voler 
      <lb ed="#L" n="40"/>tem peccare, necessarium esset incurrere poenam inferni, vel ipsum 
      <lb ed="#L" n="41"/>non esse, ista necessitas proueniret ex parte infligentis tales po 
      <lb ed="#L" n="42"/>nas; &amp; hoc est solus Deus, qui solus potest hominem annihilare, &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>facere quod anima patiatur ab igne infernali. Si Deus autem has 
      poe<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nas ponitur infligere nolentibus peccare quid aliud esset, nisi c 
      <lb ed="#L" n="45"/>Deus homini diceret, aut tu peccabis, aut ego ponam te in 
      infer<lb ed="#L" n="46" break="no"/>no, vel omnino annihilabo, quod esset inducere hominem ad 
      pec<lb ed="#L" n="47" break="no"/>candum ex timore poenae comminatae. Hoc autem non solum est 
      impos<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sibile, sed etiam incompossibile, quia iucludit contradictionem: quia 
      <lb ed="#L" n="49"/>nullus conformando voluntatem suam voluntati diuinae volendo 
      <lb ed="#L" n="50"/>quod Deus vult eum velle peccat, sed si Deus comminaretur 
      ha<lb ed="#L" n="51" break="no"/>poenas alicui infligere nisi peccaret, induceret eum ad peccandum, 
      <lb ed="#L" n="52"/>&amp; sic vellet eum peccare, ergo homo faciendo hoc ad quod 
      Deu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>eum induceret non peccaret, sed induceret eum ad peccandum, erge 
      <lb ed="#L" n="54"/>non peccando peccaret, quod implicat clare contradictionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e655">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--13--> Sed esto quod poenae possent infligi a creatura, puta ab angelo 
      <lb ed="#L" n="56"/>malo, adhuc dicendum quod propter eas vitandas non licet peccare, nec 
      <lb ed="#L" n="57"/>tamen liceret eas eligere propter vitandum peccatum propter 
      ra<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiones prius adductas. Et si dicatur quod nisi peccaret incurrere 
      <lb ed="#L" n="59"/>has poenas, concedatur, tamen non sustineret eas voluntarie, sed 
      <lb ed="#L" n="60"/>inuitus. Si enim voluntarius eas sustineret, peccaret: &amp; est 
      simi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>le. Si quis maleuolus vult me occidere, &amp; occidor ab eo, inuitus 
      <lb ed="#L" n="62"/>non pecco, sed si vellem occidi peccarem: &amp; similiter est in 
      propo<lb ed="#L" n="63" break="no"/>sito, quia ex hoc tollitur ratio peccati, quod tollitur ratio 
      volunta<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rij. Propter quod non valet ista consequentia: non est illicitum poenam 
      <lb ed="#L" n="65"/>inferni sustinere, vel omnino non esse, ne culpa incurratur, ergi 
      <lb ed="#L" n="66"/>non est illicitum eligere poenam inferni, vel omnino non esse 
      propte<lb ed="#L" n="67" break="no"/>culpam omnino vitandum. Et confirmatur, quia illud quod separat 
      <lb ed="#L" n="68"/>hominem a Deo, &amp; ab eius visione in perpetuum nullo modo 
      po<lb ed="#L" n="69" break="no"/>test recte eligi, quia Deus &amp; visio Dei debent summe optari &amp; 
      <lb ed="#L" n="70"/>amari, sed poeua inferni, quantum ad poenam damni separat a Deo, 
      <lb ed="#L" n="71"/>&amp; ab eius visione in perpetuum, ergo illa poena nunquam potes 
      <lb ed="#L" n="72"/>recte eligi etiam si millesies posset a creatura infligi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e699">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum dicendum quod melius est mala pati 
      <lb ed="#L" n="74"/>quam malo consentire, sub hoc sensu quod est non illicitum mala 
      <lb ed="#L" n="75"/>pati, si fit ibi purum pati, quia omne illicitum consistit in actione. 
      <lb ed="#L" n="76"/>Sed eligere mala pati quum non sit purum pati, sed aliquo 
      mo<lb ed="#L" n="77" break="no"/>do agere saltem quo ad actum interiorem nunquam est licitum 
      <lb ed="#L" n="78"/>propter malum culpae euitandum, nisi ad hoc sit necessarium 
      <lb ed="#L" n="79"/>quod est quando malum tale est materia virtutis, vel sit 
      promo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tiuum boni virtutis, &amp; valeat ad impediendum facilius vitium 
      <lb ed="#L" n="81"/>oppositum, quod non habet locum in poena inferni, vel in omnino 
      <lb ed="#L" n="82"/>non esse, sicut dictum est. Sed contra hoc dicunt quidam, quod li¬ 
      <!--00661.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cet poena inferni pro tempore quo infligitur non promoueat ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>bonum virtutis, nec similiter omnino non esse, quin potius 
      de<lb ed="#L" n="85" break="no"/>struit subiectum &amp; omne bonum, tamen pro tempore electionis 
      <lb ed="#L" n="86"/>promouent, quia electio est virtuosior quando aliquis tanta 
      ma<lb ed="#L" n="87" break="no"/>la eligit ne faciat contra virtutem. Exemplum de forti, qui 
      eli<lb ed="#L" n="88" break="no"/>git mori propter bonum reipublicae. Sed quia istud tangitur in 
      <lb ed="#L" n="89"/>secundo argumento, ideo ibi respondebitur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e241718-d1e746">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--15--> Ad secundum argumentum dicendum quod non probat quod 
      poe<lb ed="#L" n="91" break="no"/>na inferni vel omnino non esse debeant eligi ad vitandum 
      pec<lb ed="#L" n="92" break="no"/>catum mortale, nisi sub conditione, scilicet si oporteret alterum 
      <lb ed="#L" n="93"/>incurrere: haec autem est positio impossibilis &amp; incompossibilis, 
      <lb ed="#L" n="94"/>vt declaratum fuit, sed posito quod esset possibilis, adhuc 
      argumen<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tum non valeret, quia minor propositio est falsa: quia fortis 
      se<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cundum fortitudinem virtutis moralis nunquam debet 
      eliger<lb ed="#L" n="97" break="no"/>mortem ad vitandum vitium oppositum fortitudini, maxime 
      <lb ed="#L" n="98"/>quando post mortem non speratur alia vita, sicut Aristoteless 
      <lb ed="#L" n="99"/>alij gentiles non sperauerunt, sed sufficit ad virtutem fortitudinis 
      <lb ed="#L" n="100"/>moralis quod fortis eligit virtuose agere in rebus bellicis, propter 
      <lb ed="#L" n="101"/>bonum reipublicae non obstante timore mortis, qui est in talibus 
      <lb ed="#L" n="102"/>periculis, ita quod si incurrat mortem, incurrit inuitus, &amp; non ex 
      <lb ed="#L" n="103"/>electione, quia ex parte eius non est ibi pro tunc voluntarium 
      <lb ed="#L" n="104"/>simpliciter vel mistum, sed est pura passio quae secundum se nor 
      <lb ed="#L" n="105"/>est virtuosa, sed solum ratione antecedentis: quia propter 
      timo<lb ed="#L" n="106" break="no"/>rem mortis quae quandoque contingit in factis bellicis non omisit 
      <lb ed="#L" n="107"/>vltro se opponere pro defesione reipublicae, &amp; si fortis eligeret 
      <lb ed="#L" n="108"/>mori, electio non esse virtuosa, imo esset vitiosa, vt postea 
      pa<lb ed="#L" n="109" break="no"/>tebit, &amp; similiter poena inferni &amp; omnimoda non entitas non 
      so<lb ed="#L" n="110" break="no"/>lum quando infligerentur non promouerent ad virtutem, sed si 
      <lb ed="#L" n="111"/>praeeligerentur redderent electionem vitiosam. ergo &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>