<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="52-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1072"><!-- l1d17q9 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1072-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1072-Hd1e103" type="question-title">Utrum caritas possit augeri in infinitum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e106">
      <!--00169.xml-->
               <pb ed="#L" n="52-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO NONA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum charitas possit augeri in infinitum. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Thom. 22. 4. 24. artic. 7. de Aliaca. q. l. 9. artic. 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>QVINTO quaeritur, vtrum charitas possit 
      au<lb ed="#L" n="5" break="no"/>geri in infinitum. Et videtur quod sic, quia 
      bo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nus saltem in via semper potest proficere, vt 
      di<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cit glosa. Philipp. 3. sed non est profectus sine 
      <lb ed="#L" n="8"/>augmento charitatis: ergo charitas saltem in 
      <lb ed="#L" n="9"/>via semper potest augeri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e138">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--2--> Item si charitati repugnaret augeri etiam in infinitum, hoc 
      <lb ed="#L" n="11"/>esset ex parte agentis vel ex parte subiecti recipientis, vel ex 
      <lb ed="#L" n="12"/>limitatione ipsius charitatis, non ex parte agentis, quia deus qui 
      <lb ed="#L" n="13"/>charitatem infundit &amp; auget est infinitae virtutis, &amp; potest sem 
      <lb ed="#L" n="14"/>per plus &amp; plus infundere, nec ex parte capacitatis subiecti, 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia in voluntate est duplex capacitas respectu charitatis, sci 
      <lb ed="#L" n="16"/>licet proxima &amp; remota. Proxima est ex actibus nostris, quibus 
      <lb ed="#L" n="17"/>reddimus nos dignos augmento charitatis. Remota vero est 
      <lb ed="#L" n="18"/>nuda potentia voluntatis, ex parte primae capacitatis non est 
      <lb ed="#L" n="19"/>necessarium augmentum charitatis habere finem, quia quanto 
      <lb ed="#L" n="20"/>plus augetur charitas, tanto plus crescit talis capacitas. Actus. 
      <lb ed="#L" n="21"/>enim qui sunt ex maiori charitate reddunt nos digniores 
      au<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gmento charitatis. Nec ex parte secundae, quia potentiae 
      pas<lb ed="#L" n="23" break="no"/>huae finitae non repugnat perfici in infinitum successiue, sic 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod nunquam sit deuentum ad infinitum actum, neque respectu 
      <lb ed="#L" n="25"/>perfectionum diuersarum specierum, sicut quantitas est in 
      po<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tentia ad infinitas figuras successiue, puta ad trigonum &amp; 
      te<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tragonum: &amp; sic deinceps, neque respectu eiusdem formae 
      dum<lb ed="#L" n="28" break="no"/>modo formae non repugnet augeri in infinitum, quod autem 
      <lb ed="#L" n="29"/>non repugnet charitati talis infinitas patet, quia limitatio 
      se<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cundum speciem non repugnat infinitati graduum in eadem 
      <lb ed="#L" n="31"/>specie, quia limitatio secundum speciem ponit rem in gradu, a 
      <lb ed="#L" n="32"/>quo non potest se extendere ad perfectionem alterius speciei, 
      <lb ed="#L" n="33"/>sed non impedit quin infra speciem possit semper plus &amp; plus 
      <lb ed="#L" n="34"/>intendi non ponendo terminum in eadem specie: ergo ex nulla 
      <lb ed="#L" n="35"/>parte repugnat charitati augeri in infinitum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e200">
               <lb ed="#L" n="36"/>IN CONTRARIVM arguitur sic, charitas mere. 
      <lb ed="#L" n="37"/>tur augeri, vt aucta mereatur perfici: sicut dicit August. ad 
      Bo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nifacium, sed illud quod potest in infinitum augeri non potest per 
      <lb ed="#L" n="39"/>fici, nisi fiat actu infinitum quod reputatur impossibile potissime 
      <lb ed="#L" n="40"/>in qualitatibus: ergo charitas non potest in infinitum augeri 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e213">
               <lb ed="#L" n="41"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam est triplex 
      mo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>dus dicendi. Primus est quod charitas &amp; vniuersaliter omnis 
      for<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ma suscipiens magis &amp; minus potest augeri in infinitum, sic 
      ta<lb ed="#L" n="44" break="no"/>men quod nunquam est deuenire ad infinitum actu. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e224">
               <lb ed="#L" n="45"/>Secundus modus est quod charitas specialiter (sed non omnis 
      <lb ed="#L" n="46"/>forma generaliter) potest habere tale augmentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e231">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--6--> Tertius est quod nec charitas, nec aliqua qualitas potest 
      <lb ed="#L" n="48"/>augeri in infinitum, sed est deuenire ad supremum gradum 
      <lb ed="#L" n="49"/>perfectionis vltra quem nec charitas, nec alia forma reperiri 
      <lb ed="#L" n="50"/>potest. Ratio primi modi est, secunda ratio prius posita in 
      <lb ed="#L" n="51"/>arguendo ad quaestionem. Illa enim aeque probat de omni 
      for<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ma suscipiente magis &amp; minus quod possit augeri in 
      infini<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum, saltem virtute diuina sicut de charitate, vt patet 
      consi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>deranti virtutem rationis. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e253">
               <lb ed="#L" n="55"/>Ratio secundi modi est, quia magis &amp; minus sunt per 
      acces<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sum maiorem &amp; minore ad terminum, vbi ergo terminus 
      di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>stat in infinitum ab accedente, accessus poterit esse infinitus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>ratio accedenti infinita, sed terninus rationalis creaturae (
      scili<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cet deus) distat in infinitum a creatura: ergo accessus poteit esse 
      <lb ed="#L" n="60"/>infinitus, &amp; ratio accedendi infinita, charitas autem est ratio 
      ac<lb ed="#L" n="61" break="no"/>cedendi ad deum: quare &amp;c. Confirmatur haec ratio per 
      exem<lb ed="#L" n="62" break="no"/>plum. Si enim locus sursum distaret in infinitum quocunque motu 
      <lb ed="#L" n="63"/>dato posset dari maior. Similiter est in proposito vt videtur. 
      <lb ed="#L" n="64"/>Item in numeris est processus in infinitum propter infinitum 
      <lb ed="#L" n="65"/>recessum ab vnitate, ergo in charitate est processus in infinitum 
      <lb ed="#L" n="66"/>propter accessum infinitum ad deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e282">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--8--> Ratio tertij modi est multiplex, vna est, quia omnis natura 
      <lb ed="#L" n="68"/>quae est deducibilis de paruo ad magnum, si non habet 
      termi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>num in maximo non habet terminum in minimo (vt patet in 
      <lb ed="#L" n="70"/>magnitudine molis, in qua sicut est possibile processus in 
      infi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nitum augmentando quantum est ex parte quantitatis, nec est 
      <lb ed="#L" n="72"/>dare terminum in maximo, sic est possibilis processus in 
      infini<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tum diminuendo, quantum est ex parte quantitatis, nec est dare 
      <lb ed="#L" n="74"/>terminum in minimo,) sed in omni forma recipiente magis &amp; 
      <lb ed="#L" n="75"/>minus est dare terminu in minimo ex ipsa natui a formae, nec 
      <lb ed="#L" n="76"/>est ex illa parte possibilis processus in infinitum, ergo in omni 
      <lb ed="#L" n="77"/>tali forma est dare terminum in maximo, nec est possibilis 
      pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cessus in infinitum. Maior probata est, minor declaratur, 
      qui<lb ed="#L" n="79" break="no"/>si per motum diminutionis &amp; remissionis non esset deuenire ac 
      <lb ed="#L" n="80"/>infinitum gradum, in quo forma posset saluari, sed semper esset 
      <!--00169.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>inuenire imperfectiorem gradum, tunc actio calidi 
      remitten<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tis frigidum posset procedere in infinitum, hoc autem esset 
      <lb ed="#L" n="83"/>inconueniens, quia calidum posset sic in infinitum agere, &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>nunquam introduceret calorem semper remanente frigiditate. 
      <lb ed="#L" n="85"/>in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e333">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--9--> Secundo, quia 8. Physic. vult Philosophus quod nullus motu 
      <lb ed="#L" n="87"/>alterationis potest esse infinitus, sed motus intensionis &amp; 
      remis<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sionis est motus alterationis: ergo nullus talis motus potest 
      <lb ed="#L" n="89"/>tendere in infinitum. Tertio patet sic, idem inter terminos 
      si<lb ed="#L" n="90" break="no"/>gnatos &amp; finite distantes impossibile est motus procedere in 
      <lb ed="#L" n="91"/>infinitum, sed albedo &amp; nigredo, vel calor &amp; frigus accepta 
      se<lb ed="#L" n="92" break="no"/>cundum aliquem gradum signatum sunt termini finite 
      distan<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tes, ergo impossibile est quod inter istos terminos aliquis 
      mo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tus possit procedere in infinitum. Posset autemsi forma posset 
      <lb ed="#L" n="95"/>remitti in infinitum, ergo illud est impossibile, quare &amp; ipsum 
      <lb ed="#L" n="96"/>augeri in infinitum est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e362">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--10--> Item natura generis magis requirit pluralitatem graduuni 
      <lb ed="#L" n="98"/>specificorum quam natura formae specificae requirit 
      pluralita<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tem graduum intensionis &amp; remissionis quod patet ex hoc 
      <lb ed="#L" n="100"/>quia nulla natura generis est sine pluralitate specierum actu 
      <lb ed="#L" n="101"/>declaratum fuit prius, sed intra naturam generis non potest 
      pro<lb ed="#L" n="102" break="no"/>ente vel possibili: multae autem formae specificae sunt, quae non 
      <lb ed="#L" n="103"/>habent aliquam graduum latitudinem, nec habere possunt, vt 
      <lb ed="#L" n="104"/>cedi in infinitum in pluralitate graduum specificorum, sed est 
      <lb ed="#L" n="105"/>dare supremum &amp; infimum, vt in genere animalis supremu: 
      <lb ed="#L" n="106"/>gradus quo nec est, nec esse potest in genere animalis altior est 
      <lb ed="#L" n="107"/>natura humana: infimus vero in aliqua specie, licet sit nobis 
      <lb ed="#L" n="108"/>ignota &amp; in genere coloris album &amp; nigrum, &amp; vniuersaliter 
      <lb ed="#L" n="109"/>in omni genere habente sub se veram contrarietatem 
      extre<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ma contrarietatis quae maxime distant, claudunt inter se 
      tan<lb ed="#L" n="111" break="no"/>quam supremum &amp; infimum omnes gradus sub genere 
      possi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>biles. Igitur vt videtur omnes gradus possibiles sub forma spi 
      <lb ed="#L" n="113"/>cifica clauduntur fortiori ratione inter supremum &amp; infimum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>propter quod non potest esse in eis processus in infinitum, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="115"/>non solum est verum in speciebus specialissimis quae sunt in 
      g<lb ed="#L" n="116" break="no"/>nere infimo, sed etiam in omnibus speciebus quae sunt sub 
      su<lb ed="#L" n="117" break="no"/>premo genere substatiae, vt infra patebit, quod autem dictum 
      <lb ed="#L" n="118"/>est prius de qualitatibus in generali, scilicet quod non possunt 
      <lb ed="#L" n="119"/>augeri in infinitum puto quod verificetur de charitate: nec 
      <lb ed="#L" n="120"/>apparet quid obuiet praeter ea quae dicta sunt pro 
      confirma<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tione secudae opinionis quorum solutio postea apparebit. Pro 
      <lb ed="#L" n="122"/>hac opinione est dictum Augustini in Enchirid. vlti, cap. vbi 
      di<lb ed="#L" n="123" break="no"/>cit quod charitas crescit donec perueniat ad eam 
      magnitudi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>nem qua maior esse non possit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e427">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum dicendum quod bonus in via 
      <lb ed="#L" n="126"/>semper potest proficere secundum communem cursum qui 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>uenitur in bonis, quia secundum quosdem ex ordinatione 
      di<lb ed="#L" n="128" break="no"/>uina charitas nunquam habetur hic perfecta, sed est tanta 
      cha<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ritas patriae in minimo beato vt nulla charitas viatoris 
      aeque<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tur ei: &amp;t secundum hoc exponunt illud quod dominus dixis 
      <lb ed="#L" n="131"/>de Ioanne, Matthaei 11. Qui minor est in regno coelorum 
      ma<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ior est illo: tamen considerando naturam charitatis secundum 
      <lb ed="#L" n="133"/>se, viator si diu procederet viuendo &amp; semper proficeret in 
      cha<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ritate tantum posset viuere &amp; tantum proficere quod charita 
      <lb ed="#L" n="135"/>sua aequaretur charitate viatoris cuiuscunque, &amp; etiam 
      com<lb ed="#L" n="136" break="no"/>praehensoris: vel potest dici quod quilibet bonus in via semper 
      <lb ed="#L" n="137"/>potest proficere vel quo ad augmentum charitatis, vt 
      imperfe<lb ed="#L" n="138" break="no"/>cte, vel quo ad numerum actuum charitatis perfecte, sed illa 
      <lb ed="#L" n="139"/>multiplicatio actuum non merebitur augmentum 
      charita<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tis iam existentis in suo termino. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e466">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--12--> Ad secundum patet solutio ex dictis in corpore quaestionis 
      <lb ed="#L" n="142"/>scilicet quod omni qualitati suscipienti magis &amp; minus repugnai 
      <lb ed="#L" n="143"/>infinitas gradus in eadem specie vt aliqualiter declaratum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1072-d1e477">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--13--> Ad rationem quae probat specialiter de charitate qud possit. 
      <lb ed="#L" n="145"/>in infinitum augeri respondendum est. Cum enim dicitur quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>vbi terminus diitat in infinitum ab accidente potest accessus esse 
      <lb ed="#L" n="147"/>infinitus. Et ratio accedendi uffinita. Dicendum quod verum est in 
      <lb ed="#L" n="148"/>accessu successiuo &amp; respectu teriuini sic distantis quod non 
      <lb ed="#L" n="149"/>attingitur aliqua parte talis accessus, vt patet in exemplo 
      addi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>cto de motu sursum, si locus sursum distaret in infinitum: sed 
      <lb ed="#L" n="151"/>in proposito nostro accessus ad Deum per charitatem non est illeo 
      <lb ed="#L" n="152"/>modo successiuus, imo quolibet actu charitatis quatumcunque 
      <lb ed="#L" n="153"/>indiuisibili deus attingitur vt obiectu, quia aliter non est 
      attin<lb ed="#L" n="154" break="no"/>gibilis terminus a nobis. Cum ergo attingatur deus actu etiam 
      <lb ed="#L" n="155"/>indiuisibili non oportet propter accessum ad ipsum ponere 
      infi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nitatem in accessu, &amp; si esset successiuus accessus, &amp; infinitus, 
      ta<lb ed="#L" n="157" break="no"/>men non sequeretur quod charitas quae est ratio accedendi possd 
      <lb ed="#L" n="158"/>esse infinita, sicut non oportet quod grauitas esset infinita 
      da<lb ed="#L" n="159" break="no"/>to quod locus deorsum distaret in infinitum &amp; motus deorsum ad 
      <lb ed="#L" n="160"/>ipsum esset infinitus. Idem enim manens idem semper potel 
      <lb ed="#L" n="161"/>idem facere, &amp; si maneret in infinitum posset facere idem in 
      infi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>nitum, propter quod grauitas finita sicut &amp; charitas finita, quan¬ 
      <!--00170.xml-->
      <pb ed="#L" n="52-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diu maneret posset causare accessum ad terminum 
      quantum<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cunque distantem. Si vero dicatur quod distantia termini scil 
      <lb ed="#L" n="3"/>cet, dei a creatura in infinitum est causa accessus possibilis ad i 
      <lb ed="#L" n="4"/>sum in infinitum non sic quod nunquam attingatur quantum 
      <lb ed="#L" n="5"/>cunque creatura accedat, sed quia quantumcunque attingatur 
      <lb ed="#L" n="6"/>tamen plus in infinitum est attingibilis: non enim potest 
      deu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tantum diligi a creatura quin dato quocunque termino adhuc 
      <lb ed="#L" n="8"/>sit plus diligibilis. Dicendum quod licet deus sit diligibilis in 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>finitum tanquam bonum infinitum, tamen creatura non est 
      di<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lectiua in infinitum cum sit virtutis finitae, deus tamen 
      diligi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur a seipso infinitae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>