<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="226-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e185926"><!-- l3d27q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e185926-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e185926-Hd1e103" type="question-title">Utrum modus diligendi Deum possit in via impleri</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e106">
               <lb ed="#L" n="151"/>QVAESTIO TIRTIA. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Vtrum modus diligendi Deum possit in via impleri. 
      <lb ed="#L" n="153"/>Thum. 12. 4. 17.0. 485.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e115">
               <lb ed="#L" n="154"/>TERTIO quaeritur, vtrum modus diligedi Dei 
      <lb ed="#L" n="155"/>possit in via impleri. Et arguit quod non, quia 
      <lb ed="#L" n="156"/>modus diligendi Deum est vt totaliter diligatur 
      <lb ed="#L" n="157"/>secundum illud, diliges dominum Deum tuum 
      <lb ed="#L" n="158"/>ex toto corde tuo &amp;c. Sed non potest in via 
      to<lb ed="#L" n="159" break="no"/>taliter diligi, igitur &amp;c. Minor probatur, quia dilectio 
      praesup<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ponit cognitionem, sed non potest in via totaliter cognosci, 
      er<lb ed="#L" n="161" break="no"/>go nec totaliter diligi. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e135">
      <!--00526.xml-->
               <pb ed="#L" n="226-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Item ille non potest totaliter Deum diligere qui non 
      po<lb ed="#L" n="2" break="no"/>test totaliter omne peccatum vitare, sed nullus in via potest te 
      <lb ed="#L" n="3"/>taliter omne peccatum vitare secundum illud 1. Ioan. 1. Si 
      di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>xerimus, quia peccatum non habemus, nosipsos seducimus, 
      er<lb ed="#L" n="5" break="no"/>go nullus in via potest totaliter Deum diligere, sed ille est 
      mo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dus diligendi Deum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e158">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, qa actus charitatis 
      <lb ed="#L" n="8"/>est magis necessarius in via quam actus aliarum virtutum, 
      se<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cundum illud I. Corint. 13. si charitatem non habueto nihil mih 
      <lb ed="#L" n="10"/>prodest, sed actus aliarum virtutum possunt in via impleri, erg 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; actus charitatis quo iubemur diligere Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e174">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--4.--> Item omnis lex ligat, sed nullus potest ligari ad illud quod est sibi 
      <lb ed="#L" n="13"/>impossibile, ergo nullum praeceptum legis potest esse de 
      impossi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bili, praecipitur autem nobis modus diligendi Deum, igitur &amp;c 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e185">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--5.--> RESPONSIO. circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>duo. Primum est quis sit ille modus quo iubemur diligere Deum 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; qualiter est intelligendus. Secundum erit an possit in via 
      to<lb ed="#L" n="18" break="no"/>taliter adimpleri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e198">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--6.--> Quantum ad primi est inteligendum qug in modo quo 
      iu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bemur Deum diligere, quatuor includuntur secundum quod patei 
      <lb ed="#L" n="21"/>ex variis locis scripturae, scilicet quod diligamus Deum ex toto 
      cor<lb ed="#L" n="22" break="no"/>de, &amp; ex tota anima, &amp; ex tota mente, &amp; ex tota virtute quae est 
      <lb ed="#L" n="23"/>idem fortitudini, vnde in alio loco dicitur &amp; ex fortitudine tua, 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; alibi ex omnibus viribus tuis quod est idem, &amp; haec quatuo 
      <lb ed="#L" n="25"/>insinuantur Matt. 12. &amp; Luc. 19. quamuis in aliis locis scriptura 
      <lb ed="#L" n="26"/>aliqua horum omittatur, hoc enim est quia illud omissum ex alii 
      <lb ed="#L" n="27"/>intelligitur. Ratio autem horum quatuor hinc accipienda est ad 
      <lb ed="#L" n="28"/>praesens, quia dilectio de qua agimus actus est voluntatis, qu 
      <lb ed="#L" n="29"/>hic significatur per cor. Nam sicut cor vt dicit membrum 
      mate<lb ed="#L" n="30" break="no"/>riale est principium omnium corporalium mortuum, ita voluntas 
      <lb ed="#L" n="31"/>quantum ad intentionem finis vltimi qui est obiectum charitatis 
      <lb ed="#L" n="32"/>est principium omnium actuum quarumcunque potentiarum qui 
      <lb ed="#L" n="33"/>mouentur a voluntate. Hae autem sunt tres scilicet intellectus 
      <lb ed="#L" n="34"/>quae significatur per mentem, vis appetitiua inferior quae 
      signifi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>catur per animam, vnde secundum eam dicuntur agere vitam 
      ani<lb ed="#L" n="36" break="no"/>malem, &amp; vis executiua exterior quae significatur per fortitudin 
      <lb ed="#L" n="37"/>seu virtutem, seu vires. Praecipitur ergo nobis vt tota nostra int 
      <lb ed="#L" n="38"/>tio feratur in Deum quod est ex toto corde diligere, &amp; quod inte 
      <lb ed="#L" n="39"/>lectus noster totaliter subdatur Deo quod est ex tota mente, &amp; 
      ap<lb ed="#L" n="40" break="no"/>petitus inferior reguletur secundum Deum quod est ex tota 
      an<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ma, &amp; quod actus noster exterior ordinetur ad Deum quod est es 
      <lb ed="#L" n="42"/>tota fortitudine, id est virtute vel viribus Deum diligere. 
      Ali<lb ed="#L" n="43" break="no"/>autem expositiones, ponuntur ab aliquibus doctoribus, sed ista 
      <lb ed="#L" n="44"/>videtur magis propria. Et sic patet primum 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e259">
               <lb ed="#L" n="45"/>Quantum ad secundum aduertendum est quod sicut dicitur 
<lb ed="#L" n="46"/>3. Physic. totum &amp; perfectum idem sunt, &amp; ideo totaliter 
      dili<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gere &amp; perfecte diligere, sicut ergo duplex est perfectio, ita 
      du<lb ed="#L" n="48" break="no"/>plex totalitas, dicitur enim perfectum aliquid vno modo, 
      qui<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nihil deest ei eorum quae natum est habere, alio modo dicitu 
      <lb ed="#L" n="50"/>perfectum cui nihil deest eorum quae debet habere secundum 
      sta<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tum. Prima ergo perfectio naturae humanae solum est in 
      glori<lb ed="#L" n="52" break="no"/>quando natura habebit omnem perfectionem quam nata est 
      ha<lb ed="#L" n="53" break="no"/>bere, sed secunda perfectio fuit in statu innocentiae quando 
      natu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>habuit quicquid habere debuit secundum statum illum, &amp; forte 
      <lb ed="#L" n="55"/>plus, quia habuit iustitiam originalem gratuito naturae 
      superaddi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tam. Ab vtraque autem perfectione deficit perfectio quam potes 
      <lb ed="#L" n="57"/>secundum cursum communem habere natura humana in statu 
      na<lb ed="#L" n="58" break="no"/>turae corruptae, quia non potest totaliter vitare quin incidat in 
      <lb ed="#L" n="59"/>aliquem defectum rationis saltem in aliquod peccatum veniale, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e294">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--8--> Secundum hoc ergo in dilectione Dei potest attendi 
      du<lb ed="#L" n="61" break="no"/>plex perfectio &amp; totalitas. Vna quando nihil deerit de his qua 
      <lb ed="#L" n="62"/>homo potest expendere in amorem Dei quin totum semper &amp; in 
      <lb ed="#L" n="63"/>actu in dilectione Dei ponat, &amp; haec perfectio seu totalitas non 
      <lb ed="#L" n="64"/>ponitur nobis sub praecepto pro statu viae, quia nobis non es 
      <lb ed="#L" n="65"/>possibilis, status enim viae non compatitur continuationem in actu 
      <lb ed="#L" n="66"/>sed implebitur in patria quando semper beati vi lebunt Deum 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; diligent ipsum, &amp; omnia in eius dilectionem referent vt in fi 
      <lb ed="#L" n="68"/>nem. Alia est totalitas vel perfectio secundum quam homo nihi 
      <lb ed="#L" n="69"/>subtrahit de his quae debet ponere in dilectione Dei, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="70"/>perfectio seu totalitas non excludit incorruptionem actus, 
      ne<lb ed="#L" n="71" break="no"/>amorem cuiuscunque alterius a Deo etiam si in actu in Deum 
      <lb ed="#L" n="72"/>non ordinetur dum tamen non sit contrarium vel repugnans chi 
      <lb ed="#L" n="73"/>ritati sicut est peccatum veniale, &amp; haec totalitas praecipitur 
      no<lb ed="#L" n="74" break="no"/>bis vt nunc implenda, &amp; constat quod impleri potest, quia homo d 
      <lb ed="#L" n="75"/>ligit Deum totaliter ex toto corde &amp;c. quicunque vitat omne 
      <lb ed="#L" n="76"/>peccatum mortale quod solum est charitati contrarium, sed 
      qui<lb ed="#L" n="77" break="no"/>libet homo hoc potest pro statu viae facere, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e339">
               <lb ed="#L" n="78"/>AD PRIMVM argumentum dicendum quod Deus 
      po<lb ed="#L" n="79" break="no"/>test in via amari totaliter, nisi quo distinguendum est de totalitate 
      <lb ed="#L" n="80"/>dilectionis, hoc enim potest sumi vel ex parte rei dilectae &amp; sit 
      <lb ed="#L" n="81"/>rotaliter diligitur res illa cuius nihil est quod non diligatur, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="82"/>cum nihil sit in Deo quod non possit ab homine diligi, Deus pon 
      <!--00526.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>hoc modo totaliter amari &amp; in via, &amp; in patria, sed perfecti? id 
      <lb ed="#L" n="84"/>patria sicut &amp; perfectius cognoscitur, &amp; sicut dictum est de amo 
      <lb ed="#L" n="85"/>re sic intelligendum est de cognitione. Alio modo potest sumi hic 
      <lb ed="#L" n="86"/>totalitas ex parte diligentis &amp; sic potest Deus totaliter diligi &amp; 
      di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ligitur ab his qui sunt in patria qui nihil de potestate sua 
      subtra<lb ed="#L" n="88" break="no"/>hunt quin totum ponant in dilectione Dei semper &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="89"/>actum: in via vero non sic potest diligi, sed solum secundum habitum 
      <lb ed="#L" n="90"/>modo quo est expositum quod solum cadit, pro nunc sub praecepto. Alio 
      <lb ed="#L" n="91"/>modo potest sumi talis totalitas ex relatione dilectionis ad diligi 
      <lb ed="#L" n="92"/>bile, &amp; sic totaliter diligitur illud cuius bonitati aequatur 
      quan<lb ed="#L" n="93" break="no"/>titas dilectionis, &amp; sic Deus non potest diligi ab alio quam a seipso 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e185926-d1e380">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum que illud argumentum bene pro 
      <lb ed="#L" n="95"/>bat quod Deus non potest in via diligi totaliter vel perfecte 
      <lb ed="#L" n="96"/>prout totalitas vel perfectio excludit omnem defectum, sed 
      il<lb ed="#L" n="97" break="no"/>lud vt dictum est non cadit sub praecepto, potest tamen 
      tota<lb ed="#L" n="98" break="no"/>liter diligi totalitate excludente omne repugnans &amp; 
      contra<lb ed="#L" n="99" break="no"/>rium, &amp; hoc sufficit adimpletionem praecepti.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>