<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="42-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e843"><!-- l1d14q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e843-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e843-Hd1e103" type="question-title">Utrum processio temporalis ponat in numerum cum aeterna</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e106">
               <lb ed="#L" n="112"/>QVALSTISSECVNS A. 
      <lb ed="#L" n="113"/>Vtrum processio temporalis Spiritus sancti 
      <lb ed="#L" n="114"/>ponat in numerum cum aeterna. 
      <lb ed="#L" n="115"/>Tho. 1. q. 33. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e117">
               <lb ed="#L" n="116"/>SECVNDO quaeritur, vtrum temporalis processio 
      <lb ed="#L" n="117"/>ponat in numerum cum aeterna. Et videtur quod sic, 
      <lb ed="#L" n="118"/>quaecunque habent adinuicem ordinem 
      numeran<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur, quia ordo non est eiusdem ad se ipsum sed 
      plu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>rium. Sed processio temporalis habet ordinem ad 
      <lb ed="#L" n="121"/>aeternam, quia est posterior ea, ergo ponit cum ea in numerum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e133">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--2--> Item sicut se habet filius ad gonerationem passiuam ita 
      Spi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>ritus sanctus ad spirationem passiuam, sed generatio filij aeterna. 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; temporalis sunt realiter duae generationes, ergo processio 
      Spi<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ritus sanct: aeterna &amp; temporalis sunt realiter duae processiones. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e147">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia omnis 
      proces<lb ed="#L" n="127" break="no"/>sio Spiritus sancti est a Patre &amp; Filio, illa autem non potest esse 
      <lb ed="#L" n="128"/>nisi vnica, ergo processio Spiritus fancti temporalis &amp; aeterna 
      <lb ed="#L" n="129"/>non sunt duae processiones, sed tantum vna. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e160">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Si processio temporalis spiri. san: esset 
      <lb ed="#L" n="131"/>processio qua aliquod donum procedit a Spiriru sancto in 
      creatu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ram temporaliter sicut nonnulli imaginantur, tunc certum esset 
      <lb ed="#L" n="133"/>quod processio temporalis &amp; aeterna essent duae processione, 
      <lb ed="#L" n="134"/>realiter differentes, nec mirum, vbicunque enim sunt 
      proceden<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tia realiter differentia ibi processiones realiter differunt, sed sic 
      <lb ed="#L" n="136"/>esset in processione aeterna &amp; temporali supradicto modo 
      ac<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ceptis, ergo &amp;c. Minor probatur, quia procedens processione 
      <lb ed="#L" n="138"/>aeterna est persona diuina, procedens vero processione temporali 
      <lb ed="#L" n="139"/>est aliquod donum creatum &amp; haec differunt realiter vt de se patet 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e186">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--5--> Sed quia haec opinio reprobata est prius, ideo dicendum est 
      <lb ed="#L" n="141"/>realiter quod quaestio potest intelligi dupliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="142"/>processio temporali &amp; aeterna ponant in numerum 
      processio<lb ed="#L" n="143" break="no"/>num, ita quod sint duae processiones realiter differentes. Alio 
      <lb ed="#L" n="144"/>modo quod ponant in numerum non quidem processionum 
      <lb ed="#L" n="145"/>sed in qualemcunque numerum rerum vel rei rationis. Si primo 
      <lb ed="#L" n="146"/>modo intelligatur quaestio, sic dico quod processio temporalis 
      <lb ed="#L" n="147"/>non ponit in numerum cum aeterna, quia non sunt duae reales 
      <lb ed="#L" n="148"/>processiones sed tantum vna, quod patet sic, per realem 
      processio<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nem fit aliquid reale in persona procedente absolutum vel 
      re<lb ed="#L" n="150" break="no"/>latum. In diuinis enim persona quae procedit ab alia per 
      proces<lb ed="#L" n="151" break="no"/>sionem habet quicquid habet absolutum vel relatum a 
      perso<lb ed="#L" n="152" break="no"/>na a qua procedit, ergo per aliam &amp; aliam realem procession 
      <lb ed="#L" n="153"/>fit aliud realiter in procedente, sed per procesßionem 
      tempora<lb ed="#L" n="154" break="no"/>lem Spi. san. nihil fit reale absolutum vel relatum in Spi. sanct. 
      <lb ed="#L" n="155"/>praeter illud quod est in ipso per processionem aeternam, erge 
      <lb ed="#L" n="156"/>processio temporalis non est processio realiter distincta ab 
      ae<lb ed="#L" n="157" break="no"/>terna. Et hoc quidem manifestu est ex praedictis, processio enim 
      <lb ed="#L" n="158"/>aeterna dicit solum exitum personae a persona, processio vero 
      <lb ed="#L" n="159"/>temporalis dicit illud idem cum nouo respectu ad creaturam 
      <lb ed="#L" n="160"/>&amp; iste nouus respectus non potest dici secundum se processio 
      <lb ed="#L" n="161"/>alioquin cum pater possit habere &amp; habeat quandoque hunc 
      <lb ed="#L" n="162"/>nouum respectum ad creaturam; pater diceretur quandoque 
      <lb ed="#L" n="163"/>temporaliter procedere, quod est falsum, totum ergo hoc, scilicet 
      <!--00151.xml-->
      <pb ed="#L" n="43-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>processio personae a persona cum nouo respectu ad creaturam 
      <lb ed="#L" n="2"/>dicitur processio temporalis, processio aeterna quidem 
      ratio<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ne solius primi, sed temporalis ratione solius secundi, &amp; ita es 
      <lb ed="#L" n="4"/>ibi vnica processio quae est aeterna ex primo, &amp; dicitur 
      tem<lb ed="#L" n="5" break="no"/>poralis ex secundo. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e260">
               <lb ed="#L" n="6"/>Si autem quae dis inteis atur cecundo modo ic adius. ai 
      <lb ed="#L" n="7"/>cendum quod processio temporalis &amp; aeterna non ponunt 
      innu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>merum reru, quia nec sunt duae res, nec vna includit super aliam 
      <lb ed="#L" n="9"/>aliquam rem, quod patet, quia praeter processionem aeternam 
      <lb ed="#L" n="10"/>nihil est ibi nisi respectus nouus ad ereaturam, ille autem resp 
      <lb ed="#L" n="11"/>ctus non est realis, sed solum secundum rationem &amp;c. 
      Verunta<lb ed="#L" n="12" break="no"/>men licet processio temporalis non sit alia res nec aliam reu 
      <lb ed="#L" n="13"/>includat intrinsece, connotat tamen aliam rem intrinsecem. 
      Ho<lb ed="#L" n="14" break="no"/>autem donum est aliquid in creatura, quia persona diuina non 
      <lb ed="#L" n="15"/>se habet nouo modo ad creaturam obiectiue nisi, quia creatu 
      <lb ed="#L" n="16"/>ra se habet nouo modo ad Deum per aliquid receptum in 
      e<lb ed="#L" n="17" break="no"/>subiectiue. Et est simile Deus &amp; Deus creans non sunt duo dij 
      <lb ed="#L" n="18"/>nec duae res, &amp; tamen Deus creans connotat extrinsece aliam 
      <lb ed="#L" n="19"/>rem, scilicet creaturam. Similiter est in proposito vt visum est, 
      <lb ed="#L" n="20"/>Si autem quaestio intelligatur de qualicuque numero, scilicet re 
      <lb ed="#L" n="21"/>vel rationis, sic processio temporalis ponit in numerum cum 
      aeter<lb ed="#L" n="22" break="no"/>na non ita quod vna processio puta aeterna sit tantum res &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="23"/>scilicet temporalis fit tantum ratio, sed quia supra processioni 
      <lb ed="#L" n="24"/>aeternam quae vera res est processio temporalis addit 
      respe<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ctum ad creaturam quae est solum secundum rationem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e306">
               <lb ed="#L" n="26"/>AD PRIMVM argumentum dicendum quod ordo pro 
      <lb ed="#L" n="27"/>cessionis temporalis ad aeternam est solum ratione connotati. 
      <lb ed="#L" n="28"/>ex quo consurgit circa personam diuinam procedentem respi 
      <lb ed="#L" n="29"/>ctus nouus, licet secundum rationem &amp; per consequens num 
      <lb ed="#L" n="30"/>rus rei &amp; rationis vel eiusdem accepti solum secundum rem ad 
      <lb ed="#L" n="31"/>seipsum acceptum secundum nouam rationem. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e843-d1e322">
               <lb ed="#L" n="32"/>Ad secundum dicendum qued generatio filij aeterna &amp; 
      tem<lb ed="#L" n="33" break="no"/>poralis non solum distinguuntur per respectum rationis 
      super<lb ed="#L" n="34" break="no"/>additum sicut processio spir. san. temporalis &amp; aeterna, sed pe 
      <lb ed="#L" n="35"/>diuersas naturas acceptas per hanc generationem &amp; illam, idec 
      <lb ed="#L" n="36"/>generationes realiter distinguuntur sicut naturae per eas 
      acce<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ptae: non sic autem est ex alia parte. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>