<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="45-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e943"><!-- l1d16q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e943-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e943-Hd1e103" type="question-title">Utrum debuerit fieri visibilis missio ad Christum et ad quos debeat fieri</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e106">
               <lb ed="#L" n="58"/>QVAESTIO SECYNDA. 
      <lb ed="#L" n="59"/>Vtrum missio Spiritus sancti visibilis 
      <lb ed="#L" n="60"/>debuerit fieri ad Christum. 
      <lb ed="#L" n="61"/>Thom. Sbi supra. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e117">
               <lb ed="#L" n="62"/>SECVNDO quaeritur de missione visibili per 
      <lb ed="#L" n="63"/>comparationem ad illos quibus facta fuit. Et 
      vi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>detur quod non debuit fieri ad Christum, 
      qui<lb ed="#L" n="65" break="no"/>exterior visibilis missio signum est interioris 
      mis<lb ed="#L" n="66" break="no"/>sionis inuisibilis, sed ad Christum non fuit facta 
      <lb ed="#L" n="67"/>inuisibilis missio nisi forte in instanti suae conceptionis, ergo 
      <lb ed="#L" n="68"/>postea non debuit fieri ad ipsum visibilis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e135">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--2--> Item videtur quod deberet fieri ad praelatos nostri temporis, 
      <lb ed="#L" n="70"/>quia missio fit ad denotandum redundantiam gratiae in aliquo 
      <lb ed="#L" n="71"/>vt redundet in alios per eius ministerium vel doctrinam, sed 
      <lb ed="#L" n="72"/>praelati moderni habent officium diffundendi gratiam in alios 
      <lb ed="#L" n="73"/>per praedicationem sicut habebant in primitiua ecclesia, ergo 
      <lb ed="#L" n="74"/>ad eos deberet fieri missio visibilis sicut antiquitus fiebat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e154">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--3.--> IN CONTRARIVM est, quia facta fuit super 
      Chri<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stum in specie columbae. Lucae 3. super apostolos in linguis 
      <lb ed="#L" n="77"/>igneis, Actuum 2. modo sic nihil tale fit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e165">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Ex fine sumenda est ratio eorum qui 
      <lb ed="#L" n="79"/>sunt ad finem, finis autem missionis visibilis est cognitio 
      pleni<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tudinis gratiae in aliquo a quo debet in alios redundare, vi 
      <!--00156.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>supra dictum est; &amp; fit vt magis ei credatur. Ex hoc apparent 
      <lb ed="#L" n="82"/>tria per ordinem. Primum est quod missio visibilis non debuit 
      <lb ed="#L" n="83"/>fieri ante aduentum Christi, &amp; hoc sic, signum plenitudinis 
      gra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tiae non debuit dari ante tempus plenitudinis, sed tempus 
      ple<lb ed="#L" n="85" break="no"/>nitudinis gratiae incepit in aduentu Christi, vt patet per 
      apo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>stolum ad Gal. 4. ergo ante aduentum Christi non debuit fieri 
      <lb ed="#L" n="87"/>missio visibilis quae est signum plenitudinis gratiae in Christo 
      <lb ed="#L" n="88"/>ad quem fit: &amp; hinc dicit Augustinus 4. de Trinita. quod licet 
      <lb ed="#L" n="89"/>filius &amp; Spiritus sanctus in vete. testa. apparuerint, tamen 
      nun<lb ed="#L" n="90" break="no"/>quam leguntur visibiliter missi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e202">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--5--> SECVNDVM est, quod missio visibilis modo non debet 
      <lb ed="#L" n="92"/>fieri. Cuius ratio est, quia illius cuius probatio semel facta est 
      <lb ed="#L" n="93"/>non oportet probationem iterari, sed ex suppositione eius 
      <lb ed="#L" n="94"/>procenere: sed visibilis missio erat quasi argumentum probas 
      <lb ed="#L" n="95"/>&amp; confirmans doctrinam fidei, fiebat enim vt crederetur illis 
      <lb ed="#L" n="96"/>quibus incumbebat fidei doctrina: quod fuit valde necessarium 
      <lb ed="#L" n="97"/>ad fundandum ecclesiam, &amp; ideo tunc fiebat: nunc autem non 
      <lb ed="#L" n="98"/>oportet hanc probationem iterari, sed ex eius suppositione 
      <lb ed="#L" n="99"/>procedere, praecipue, quia loquimur fidelibus non infidelibus, 
      <lb ed="#L" n="100"/>ideo non indigemus argumentis probantibus fidem, propter 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod non oportet sic fieri missionem visibilem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e231">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--6--> TERTIVM est, quod non debet fieri missio visibilis ad 
      <lb ed="#L" n="103"/>aliquam mulierem. quod patet, quia missio visibilis fit ad signi 
      <lb ed="#L" n="104"/>ficandum redundantiam gratiae in alios per ministerium suum 
      <lb ed="#L" n="105"/>siue per praedicationem suam, sed mulieri non licet praedicare 
      <lb ed="#L" n="106"/>aut docere iuxta illud primae ad Thimo. 2. mulierem in 
      eccle<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sia docere non permitto, ergo ad mulierem non debuit fieri 
      <lb ed="#L" n="108"/>visibilis missio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e251">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--7.--> Creditur tamen quod beata virgo fuit inter apostolos in 
      <lb ed="#L" n="110"/>die Pentecostes quando facta fuit eis missio Spiritus sancti in 
      <lb ed="#L" n="111"/>linguis igneis, &amp; ad ipsam tunc cum aliis facta fuit visibilis 
      <lb ed="#L" n="112"/>missio ex speciali priuilegio, quia quo ad naturam corporis 
      ali<lb ed="#L" n="113" break="no"/>quo modo vnum erat cum illo per quem gratia &amp; veritas facta 
      <lb ed="#L" n="114"/>est, &amp; in omuem terram diffusa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e943-d1e269">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum, quod missio 
      <lb ed="#L" n="116"/>visibilis signum est missionis inuisibilis, non solum pro tunc 
      fa<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ctae, sed vel tunc factae vel prius: fit enim vt credatur illi ad que 
      <lb ed="#L" n="118"/>fit in ipso, &amp; per ipsum in alios diffundenda. Et ideo facta est 
      <lb ed="#L" n="119"/>Christo pro tempore quo debuit per ipsum gratia in nos 
      dif<lb ed="#L" n="120" break="no"/>fundi &amp; non in instanti suae conceptionis quando facta fuit ad 
      <lb ed="#L" n="121"/>eum missio inuisibilis. Ad secundum patet solutio ex dictis in 
      <lb ed="#L" n="122"/>corpore solutionis. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>