<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="148-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3430"><!-- l2d24q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3430-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3430-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquod peccatum mortale possit esse in sensualitate</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e106">
               <lb ed="#L" n="141"/>QUAESTID QUINTA. 
      <lb ed="#L" n="142"/>Utrum aliquod peccatum mortale possit 
      <lb ed="#L" n="143"/>esse in sensualitate. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Thom. 1. 2. q. 74. ar 3. &amp; 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e117">
               <lb ed="#L" n="145"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de duobus. 
      <lb ed="#L" n="146"/>Primum est, vtrum aliquod peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="147"/>possit esse in sensualitate. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="148"/>morosa delectatio quam quis habet cogitando 
      <lb ed="#L" n="149"/>de peccato mortali sit peccatum mortale. Ad 
      <lb ed="#L" n="150"/>primum sic proceditur. Et videtur quod peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="151"/>possit esse in sensualitate, quia opposita nata sunt fieri circa idem 
      <lb ed="#L" n="152"/>Sed virtus quae opponitur vicio habet esse in sensualitate, vt 
      <lb ed="#L" n="153"/>temperantia, &amp; fortitudo (sicut apparet ex 3. Ethic.) ergo in 
      <lb ed="#L" n="154"/>sensualitate potest esse peccatum mortale eis oppositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e141">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--2--> Item actus cognoscitur ex obiecto, sed circa obiecta sensualita¬ 
      <!--00365.xml-->
      <pb ed="#L" n="149-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tis contingit peccare mortaliter, sicut circa delectabilia carnis, 
      <lb ed="#L" n="2"/>gergo actus sensualitatis potest esse peccatum mortale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e160">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur quia virtus &amp; 
      vi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tium sunt in his quae sunt propria homini cum non 
      inuenian<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur in brutis. Sed quod est proprium hominis supra bruta 
      per<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tinet ad rationem, &amp; non ad sensualitatem, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e173">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--4.--> Item August. dicit contra Faustum quod peccatum est 
      di<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctum, vel factum, vel concupitum contra legem aeternam. Sec 
      <lb ed="#L" n="9"/>attendere ad legem aeternam pertinet solum ad rationem 
      su<lb ed="#L" n="10" break="no"/>periorem, ergo solum in ratione superiori potest esse peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e186">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sunt due 
      <lb ed="#L" n="12"/>praeintelligenda. Primum est quid vocatur sensualitas. 
      Secun<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dum est quid vocatur peccatum mortale, &amp; quid veniale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e197">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est o sicut lib. ar. 
<lb ed="#L" n="15"/>non nominat aliquam potentiam absolute, sed potentiam sul 
      <lb ed="#L" n="16"/>proprietate (vt dictum fuit prius) Sic sensualitas non nomina 
      <lb ed="#L" n="17"/>aliquam potentiam absolute, sed nominat proprietatem 
      po<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tentiae, vel potentiam sub proprietate. Cum enim appetitus 
      <lb ed="#L" n="19"/>sensitiuus propter sui corruptionem non plene subiiciatur 
      ra<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tioni, sed plerunque deliberationem rationis praeueniat &amp; 
      ite<lb ed="#L" n="21" break="no"/>rum motus eius deliberationem sequentes plene subiiciuntur 
      <lb ed="#L" n="22"/>imperio rationis propter quod respectu horum potest esse 
      vir<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tus &amp; vitium quae sine electione non sunt. Sensualitas 
      nomi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nat appetitum sensitiuum, non absolute, sed secundum quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>depressus non expectans in motu suo deliberationem rationis, 
      <lb ed="#L" n="26"/>sed eam praeuenmens. Et ideo dicitur esse perpetuae corruptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e230">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--7--> QUANTVM ad secundum aduertendum est quod omnie 
      <lb ed="#L" n="28"/>peccatum est deuiatio ab aliqua lege naturali, vel diuina, ve 
      <lb ed="#L" n="29"/>quamcunque alia lege recte posita. Et quia omnis lex habet vim 
      <lb ed="#L" n="30"/>coactiuam per poenas (Alioquin frustra ferrentur leges si eas 
      <lb ed="#L" n="31"/>liceret impune transgredi,) Ideo secundum vnamquanque 
      le<lb ed="#L" n="32" break="no"/>gem peccatum dicitur mortale, quod poena mortis damnatur, 
      <lb ed="#L" n="33"/>veniale vero dicitur quod leuiori poena punitur. vnde August 
      <lb ed="#L" n="34"/>Homel. 7. super Ioan. dicit quod crimen est quod 
      damnatio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nem meretur, crimen vocans peccatum mortale. Veniale 
      au<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tem (vt dicit) est quod non meretur damnationem, licet autem 
      <lb ed="#L" n="37"/>proprie mors sit priuatio vitae corporalis, tamen per quandam 
      <lb ed="#L" n="38"/>similitudinem priuari finaliter visione diuina &amp; incurrere 
      poe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nam gehennae mors dicitur sicut &amp; ipsa visio dicitur vita, Ioan. 
      <lb ed="#L" n="40"/>17. Haec est inquit vita aeterna vt cognoscant te solum verum 
      <lb ed="#L" n="41"/>Deum &amp;c. vnusquisque autem vitam suam dicit in eo 
      consi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>stere in quo delectatur. Et ideo propter summam 
      delectatio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nem quae est in visione diuina in ipsa dicitur consistere vita 
      <lb ed="#L" n="44"/>nostra. Et in eius priuatione cum afflictione gehennae, mors 
      <lb ed="#L" n="45"/>Sic ergo quo ad theologos quorum est considerare opera 
      hu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mana, quatenus regulantur lege diuina, peccatum mortale 
      di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>citur quo quis meretur finaliter priuari visione diuina, 
      venia<lb ed="#L" n="48" break="no"/>le vero quod non meretur hanc poenam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e282">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--8--> Hoc supposito dicendum est primo quod in sensualitate 
      nul<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lum potest esse peccatum secundum se, nec veniale nec 
      morta<lb ed="#L" n="51" break="no"/>le, sed est solum in ea peccatum veniale tantum ex 
      negligen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tia rationis. Secundum est quod in ratione inferiori nunquam 
      <lb ed="#L" n="53"/>potest esse peccatum mortale, nisi ex consensu, vel negligentia 
      <lb ed="#L" n="54"/>rationis superioris. Primum patet, quia ibi primo inuenitur 
      <lb ed="#L" n="55"/>ratio peccati vbi inuenitur dominium voluntatis (loquimu 
      <lb ed="#L" n="56"/>enim nunc de peccato in moribus, genus autem moris primo 
      <lb ed="#L" n="57"/>incipit vbi dominium voluntatis reperitur, secundum quod aliquid 
      <lb ed="#L" n="58"/>imputatur nobis ad culpam, vel meritum) sed voluntas non 
      ha<lb ed="#L" n="59" break="no"/>bet dominium super motus sensualitatis nisi quia a rationi 
      <lb ed="#L" n="60"/>praeueniri poterant (Non enim potest ferri imperium 
      volun<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tatis nisi vbi potest praeueniri iudicium rationis) ergo motu 
      <lb ed="#L" n="62"/>sensualitatis nullum est peccatum secundum se, sed solum ex 
      ne<lb ed="#L" n="63" break="no"/>gligentia rationis, vel voluntatis non praeuenientis. Tale autem 
      <lb ed="#L" n="64"/>solum potest esse veniale peccatum &amp; leuissimum, quia vbi non 
      <lb ed="#L" n="65"/>potest esse completum voluntatis dominium ibi non potest 
      <lb ed="#L" n="66"/>esse perfectum peccatum, sed respectu motuum sensualitatis 
      <lb ed="#L" n="67"/>voluntas non potest habere completum dominium, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Minor probatur quia voluntas solum habet completum 
      do<lb ed="#L" n="69" break="no"/>minium in illis actibus qui ex imperio volutatis procedunt, &amp; h 
      <lb ed="#L" n="70"/>sunt actus deliberationem sequentes, qui nullo modo sunt actu 
      <lb ed="#L" n="71"/>sensualitatis quae est perpetuae corruptionis (vt dictum est) 
      li<lb ed="#L" n="72" break="no"/>cet possit esse actus appetitus sensitiui prout natus est obedire 
      <lb ed="#L" n="73"/>rationi. Incompletum autem dominium habet voluntas in 
      il<lb ed="#L" n="74" break="no"/>lis actibus qui non per imperium rationis, aut voluntatis 
      pro<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cedunt, sed tamen voluntas eos impedire poterat, si ratio in 
      pr<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ueniendo eos peruigil fuisset. Et hi dicuntur motus 
      sensualita<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tis qui ideo peccata sunt, quia quodlibet eorum praeueniendo 
      <lb ed="#L" n="78"/>impedire possumus, non autem omnes simul, quia dum vni 
      ob<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uiare nitimur ex altera parte potest insurgere motus illicitus 
      <lb ed="#L" n="80"/>quia non potest ratio simul, &amp; actu semper esse intenta ad 
      reni<lb ed="#L" n="81" break="no"/>tendum omnibus quae insurgere possunt. Et sic patet primum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e359">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--9--> Secundum sic patet, non meretur quis poenam legis nisi pe 
      <!--00365.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>peccatum commissionis, siue commissum in legem, Rom. 2. 
      qu<lb ed="#L" n="84" break="no"/>in lege peccauerunt per legem iudicabuntur. Sed mors, aeterni 
      <lb ed="#L" n="85"/>quae est carentia visionis diuinae: &amp; poena gehennae est poena 
      so<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lius legis aeternae, vel fidei per reuelationem habitae: poena enim 
      <lb ed="#L" n="87"/>legis non excedit cognitionem legis. De beatitudine autem vel 
      <lb ed="#L" n="88"/>gehenna nulla lex cognitionem tradit, nisi lex fidei, ergo nullus 
      <lb ed="#L" n="89"/>peccando meretur mortem gehennae, nisi quatenus peccat 
      con<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tra legem aeternam, vel legem fidei, sed omne tale peccatum 
      con<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tingit ex consensu vel negligentia rationis superioris, cuius 
      so<lb ed="#L" n="92" break="no"/>lius est attendere ad legem fidei: ergo &amp;C. Et confirmatur, 
      qui<lb ed="#L" n="93" break="no"/>lex non solum attendit poenas ad cohercendum malos; sed 
      <lb ed="#L" n="94"/>etiam praemia ad conuocandum bonos. Sed nullus bene agen 
      <lb ed="#L" n="95"/>meretur vitam aeternam, nisi directus a lege fidei: ergo nullu: 
      <lb ed="#L" n="96"/>quantumcunque male agens meretur mortem aeternam, qua 
      <lb ed="#L" n="97"/>est mors gehennae, nisi sub lege fidei: voco autem esse sub 
      legi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>fidei non solum assensu, sicut est in his qui credunt, sed 
      obliga<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tione quomodo omnes sunt sub lege fidei etiam Iudaei, &amp; 
      Gen<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tiles: nec excusatur quis, si non credit ex quo praedicationem 
      <lb ed="#L" n="101"/>fidei audiuit, vel audire potuit, &amp; contemplit. Nullus enim est, 
      <lb ed="#L" n="102"/>qui si fecerit quod in se est, quin Deus ei reuelet ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="103"/>fidei, sine quibus non est salus, vel per seipsum aspiciendo, ve 
      <lb ed="#L" n="104"/>per humanum mysterium exterius docendo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e418">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod virtus 
      <lb ed="#L" n="106"/>non habet esse in sensualitate, stricte accipiendo sensualitatem, 
      <lb ed="#L" n="107"/>vt supra dictum est, quia virtus non est sine electione (vt 
      dici<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tur secundo Ethic.) motus autem sensualitatis sunt illi qui 
      prae<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ueniunt electionem, &amp; deliberationem rationis. Vnde 
      tempe<lb ed="#L" n="110" break="no"/>antia &amp; fortitudo, licet sint in appetitu sensitiuo, vt obedit 
      ra<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tioni, non tamen sunt in sensualitate proprie loquendo. Et per 
      <lb ed="#L" n="112"/>eandem rationem, nec vitium secundum completam rationem 
      <lb ed="#L" n="113"/>peccati, quod est peccatum mortale, sed solum peccatum 
      ve<lb ed="#L" n="114" break="no"/>niale ex negligentia rationis non praeuenientis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e444">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--11--> Ad secudum dicendum quod illud quod ex genere suo est 
      pec<lb ed="#L" n="116" break="no"/>catum mortale, efficitur veniale propter imperfectionem 
      actu<lb ed="#L" n="117" break="no"/>moralis, vt magis patebit inferius. Et ideo licet circa obiecta 
      <lb ed="#L" n="118"/>sensualitatis contingat peccare mortaliter ex genere actus: 
      ta<lb ed="#L" n="119" break="no"/>men motus sensualitatis in hoc non potest esse peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="120"/>propter suam imperfectionem, quia deliberationem praeuenit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e462">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum alterius partis 
      dicen<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dum quod illud quod est nobis proprium pertinet ad rationem 
      <lb ed="#L" n="123"/>essentialiter vel participatiue. Appetitus autem sensitiuus ir 
      <lb ed="#L" n="124"/>nobis licet non pertineat ad rationem essentialiter, tamen 
      <lb ed="#L" n="125"/>participat aliqualiter de ratione inquantum est natus obedire 
      <lb ed="#L" n="126"/>rationi. Et hoc modo potest esse subiectum virtutis &amp; vitij, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3430-d1e480">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--13--> Ad aliud dicendum quod Augustinus diffiniuit peccatum 
      <lb ed="#L" n="128"/>mortale solum, quod nunquam committitur nisi ex consensu 
      <lb ed="#L" n="129"/>vel negligentia rationis superioris, vt deductum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>