<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="31-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e596"><!-- l1d8p2q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e596-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e596-Hd1e103" type="question-title">Utrum anima rationalis sit composita ex materia et forma</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e106">
               <lb ed="#L" n="100"/>QVAESTIO SECVNDA
      <lb ed="#L" n="101"/>Vtrum anima componatur ex 
      <lb ed="#L" n="102"/>materia &amp; forma. 2 
      <lb ed="#L" n="103"/>Th. 1. p. 1. 75.ar2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e117">
               <lb ed="#L" n="104"/>SECUNDO quaeritur de simplicitate creatura 
      <lb ed="#L" n="105"/>&amp; specialiter animae rationalis, &amp; quaeruntur duo 
      <lb ed="#L" n="106"/>Primum est, vtrum anima rationalis sit composita 
      <lb ed="#L" n="107"/>ex forma &amp; materia. Secundum est, vtrum habeat 
      <lb ed="#L" n="108"/>partes quantitatiuas, quod idem est quod 
      quae<lb ed="#L" n="109" break="no"/>rere vtrum extendatur extensione corporis, vel sit tota in 
      <lb ed="#L" n="110"/>qualibet parte corporis. Ad primum sic proceditur. Et arguitur 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod anima sit composita ex materia &amp; forma, quia in 
      haben<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tibus ordinem posterius supponit prius, sed compositio 
      mate<lb ed="#L" n="113" break="no"/>riae cum forma prior est compositione subiecti cum accidente 
      <lb ed="#L" n="114"/>cum prima det esse simpliciter: secunda vero; det esse 
      secun<lb ed="#L" n="115" break="no"/>dum quid, cum ergo in anima sit compositio subiecti ad acci, 
      <lb ed="#L" n="116"/>dens, puta essentiae animae ad suas potentias habitus &amp; actus, 
      <lb ed="#L" n="117"/>videtur quod in ea sit compositio materiae ad formam quae ab 
      <lb ed="#L" n="118"/>alia supponitur tanquam prior¬„ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e152">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--2--> Item in per se ordinatis non peruenitur de extremo ad 
      ex<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tremum nisi per medium, sed inter ens in actu &amp; nihil medium 
      <lb ed="#L" n="121"/>est pura potentia: ergo ex nihilo non peruenitur ad ens actu 
      <lb ed="#L" n="122"/>nisi per materiam quae est pura potentia, sed anima facta est e 
      <lb ed="#L" n="123"/>nihilo ens in actu: ergo est materia media, &amp; sic composita est 
      <lb ed="#L" n="124"/>ex materia &amp; forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e171">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--3.--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augustinus 7 
      <lb ed="#L" n="126"/>super Gene. ad literam, quod anima non est nec ex materia 
      <lb ed="#L" n="127"/>corporali, nec spirituali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e182">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--4--> RESPONSIO: dicendum est absolute quod 
      anim<lb ed="#L" n="129" break="no"/>non est composita ex materia &amp; forma. Cuius ratio est, quia si 
      <lb ed="#L" n="130"/>anima esset composita ex materia &amp; forma praeter istam materiam 
      <lb ed="#L" n="131"/>esset in homine quaedam alia materia. (Alioquin homo &amp; 
      ani<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ma non differrent) ergo istae duae materiae aut sunt eiusdem 
      ra<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tionis aut diuersarum. Si sint eiusdem rationis, aut vtraque 
      in<lb ed="#L" n="134" break="no"/>formatur aut totum compositum ex vna materia cum forma 
      <lb ed="#L" n="135"/>informat aliam materiam. Istud autem secundum non potes 
      <lb ed="#L" n="136"/>dici, quia quod est pura potentia secundum se, nullo modo 
      po<lb ed="#L" n="137" break="no"/>test esse actus, sed materia quae ponitur pars animae si sit eius 
      <lb ed="#L" n="138"/>dem rationis cum materia corporis est pura potentia: ergo 
      nul<lb ed="#L" n="139" break="no"/>lo modo competit ei esse actum vel partem actus: ergo nulli 
      <lb ed="#L" n="140"/>modo animam, vt dicit quid compositum ex materia &amp; forma 
      <lb ed="#L" n="141"/>potest secundum se totam informare materiam corporis; ne 
      <lb ed="#L" n="142"/>simile est de quantitate quae informatur albedine, &amp; nihilc 
      <lb ed="#L" n="143"/>minus informat substantiam, quia quantitas non est pura 
      poten<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tia, sed actus quidam imperfectus &amp; medius, propter quod 
      po<lb ed="#L" n="145" break="no"/>test habere rationem potentiae &amp; actus respectu diuersorum 
      <lb ed="#L" n="146"/>Relinquitur ergo quod vtraque materia informatur eadem 
      <lb ed="#L" n="147"/>forma, hoc autem est impossibile propter multa. Primo, 
      qui<lb ed="#L" n="148" break="no"/>duae formae eiusdem rationis, nec immediate nec ordine, 
      quo<lb ed="#L" n="149" break="no"/>dam possunt esse simul in eadem parte materiae, nec pari ratio 
      <lb ed="#L" n="150"/>ne duae materiae eiusdem rationis, nec immediate, nec ordine 
      <lb ed="#L" n="151"/>quodam possunt simul esse sub eadem forma. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e239">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--5--> Secundo, quia quando duae materiae sunt eusdem rationis &amp; 
      <lb ed="#L" n="153"/>eisdem dispositionibus afficiuntur, si vnio formae cum vna earum 
      <lb ed="#L" n="154"/>est solubilis &amp; cum altera. Si ergo duae istae materiae quae sunt in 
      <lb ed="#L" n="155"/>homine sunt eiusdem rationis cum perficiantur eisdem 
      disposi<lb ed="#L" n="156" break="no"/>tionibus eo quod sunt indistinctae loco &amp; subiecto, si vnio 
      for<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mae cum altera earum est solubilis, eodem modo &amp; cum reliqua. 
      Se<lb ed="#L" n="158" break="no"/>quitur ergo quod aut anima est corruptibilis per solutionem 
      fo<lb ed="#L" n="159" break="no"/>mae suae a materia, sicut homo, aut vtrunque, scilicet tam homo 
      <lb ed="#L" n="160"/>quam anima est aliquid incorruptibile, quorum vtrunque est falsum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e263">
               <lb ed="#L" n="161"/>
               <!--6--> Tertio, quia quaeram per quid illae materiae distinguntur, non 
      se<lb ed="#L" n="162" break="no"/>cundum genus, quia in pura potentia (inquantum huiusmodi) non est di 
      <!--00129.xml-->
      <pb ed="#L" n="32-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>flinctio, maxime cum loquamur de pura potentia eiusdem 
      ratio<lb ed="#L" n="2" break="no"/>nis, nec per formam quae est vna &amp; vtraque perficit, nec per 
      quan<lb ed="#L" n="3" break="no"/>titatem cum sint indistinctae loco &amp; subiecto, nec per alias dispeo 
      <lb ed="#L" n="4"/>sitiones per eandem rationem: &amp; iterum quia talis distinctio esse 
      <lb ed="#L" n="5"/>solum per accidens, impossibile est ergo quod illae materiae sin 
      <lb ed="#L" n="6"/>eiusdem rationis. Si dicatur quod illae materiae efficiuntur 
      vn<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dum anima est in corpore, sequitur quod anima aut non est in 
      cor<lb ed="#L" n="8" break="no"/>pore composita, &amp; ita non est eadem coniuncta &amp; separata, aui 
      <lb ed="#L" n="9"/>si sit in corpore composita &amp; in homine viuente non sit nisi vna 
      <lb ed="#L" n="10"/>materia, non differunt homo &amp; anima, quae omnia sunt 
      absur<lb ed="#L" n="11" break="no"/>da secundum philosophiam, &amp; periculosa secundum fidem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e302">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--7--> Quarto, quia eadem forma nata est dare idem esse praecipu 
      <lb ed="#L" n="13"/>materiae eiusdem rationis: ergo forma quae ponitur pars anima 
      <lb ed="#L" n="14"/>cum maneat eadem per se, dabit omni materiae eiusdem rationi 
      <lb ed="#L" n="15"/>idem esse: ergo si ex ipsa cum vna materia resultat anima 
      simplici<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ter, ex ipsa cum alia materia resultabit eadem anima vel alia, &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="17"/>erunt duae animae &amp; vnus homo, nisi dicatur quod homo est 
      du<lb ed="#L" n="18" break="no"/>plex anima. quod est absurdum. nullo ergo modo possunt illae 
      <lb ed="#L" n="19"/>duae materiae esse eiusdem rationis. Si vero dicatur uod sint 
      alt<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rius rationis propter hoc quod aliquibus videtur inconueniens po 
      <lb ed="#L" n="21"/>nere materias diuersarum rationum si vtraque sit pura potentia ad 
      <lb ed="#L" n="22"/>esse pro eo quod in pura potentia non est gradus, res autem 
      diuer<lb ed="#L" n="23" break="no"/>sarum rationum necessario sunt in diuersis gradibus, adhuc est 
      spe<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ciale inconueniens, quia illae materiae non sunt diuersarum 
      ratio<lb ed="#L" n="25" break="no"/>num quae perficiuntur per eundem actum cum ratio potentiae sumatur 
      <lb ed="#L" n="26"/>ex actu, sed istae perficiuntur eodem actu, scilicet forma quae est 
      al<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tera pars animae: ergo non sunt diuersarum rationum: &amp; sic patet pr 
      <lb ed="#L" n="28"/>mum, scilicet quod anima non est composita ex materia &amp; forma 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e344">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentu dicendum, quod 
      compositi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>materiae cum forma prior est compositione subiecti cum 
      acci<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dente in eodem, quia materia non recipit formam accidentalem, 
      <lb ed="#L" n="32"/>nisi recepta prius forma substantiali. Simpliciter autem 
      compo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sitio subiecti cum accidente prior est compositione materiae cum 
      <lb ed="#L" n="34"/>forma. Non enim sunt aliqua magis &amp; minus composita per 
      ma<lb ed="#L" n="35" break="no"/>iorem &amp; minorem accessum ad aliquid compositum summe: sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>per maiorem &amp; minorem recessum ab eo quod est summe 
      sim<lb ed="#L" n="37" break="no"/>plex. Et ideo minima compositio est prima, qualis est illa qua 
      <lb ed="#L" n="38"/>est subiecti &amp; accidentis: summa compositio est extra, 
      quali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>est illa quae est ex materia &amp; forma substantiali: vnde 
      vbicun<lb ed="#L" n="40" break="no"/>que est haec posterior, est illa prior &amp; non econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e596-d1e376">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum, quod inter ens &amp; nihil potest 
      mate<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ria seu ens in potentia habere rationem medij dupliciter. Vno 
      <lb ed="#L" n="43"/>modo secundum ordinem compositionis &amp; resolutionis: &amp; hoc modo 
      <lb ed="#L" n="44"/>materia est medium inter ens materiale compositum &amp; nihil, &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>tale ens actu est compositum ex materia, &amp; natum resolui in 
      mate<lb ed="#L" n="46" break="no"/>riam. Sic autem non est materia materiae inter animam &amp; nihil. 
      <lb ed="#L" n="47"/>Alio modo potest materia vel ens in potentia habere rationem 
      <lb ed="#L" n="48"/>medij inter ens &amp; nihil secundum dignitatem: &amp; sic non solum 
      <lb ed="#L" n="49"/>materia, sed omnia quae sunt inter materiam primam &amp; animam 
      <lb ed="#L" n="50"/>sunt media ex quibus tamen oportet animam esse compositam 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>