<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="279-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e230341"><!-- l4d12q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e230341-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e230341-Hd1e103" type="question-title">Utrum sit laudabile sumere 
      sacramentum Eucharistiae omni die</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e106">
               <lb ed="#L" n="117"/>QUAESTIO QVINTA. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Vtrum sit laudabile sumere 
      sacramen<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tum Eucharistiae omni die. 
      <lb ed="#L" n="120"/>Thom. 3. q. 80. art. 10... .iu5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e117">
               <lb ed="#L" n="121"/>QVARTO quaeritur de frequentatione huius 
      sa<lb ed="#L" n="122" break="no"/>cramenti, vtrum sit laudabile hoc sacramentum 
      <lb ed="#L" n="123"/>sumere omni die. Et videtur quod non, quia si 
      es<lb ed="#L" n="124" break="no"/>set laudabile frequenter hoc sacramentum sume 
      <lb ed="#L" n="125"/>G re quanto frequentius sumeretur, tanto esset 
      lau<lb ed="#L" n="126" break="no"/>dabilius, sed maior esset frequentantia si pluries in die 
      sumere<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tur, ergo laudabilius esset pluries in die sumere, quod non est 
      <lb ed="#L" n="128"/>verum, cum consuetudo ecclesiae habeat contrarium, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e137">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--2--> Item sicut baptismus repraesentat dominicam passionem, ita 
      <lb ed="#L" n="130"/>hoc sacramentum, imo plus: quia Christus instituens hoc facra 
      <lb ed="#L" n="131"/>mentum dicit. Hoc facite in meam commemorationem Mat. 26. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Sed non licet pluries baptizari, sed semel tantum, quia, Christus 
      <lb ed="#L" n="133"/>pro peccatis nostris semel tantum mortuus est, ergo non licet 
      <lb ed="#L" n="134"/>pluries hoc sacramentum sumere, sed semel tantum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e156">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Aug. de ver. de 
      <lb ed="#L" n="136"/>mini. Panis quotidianus est, accipe quotidie quod tibi prosioe¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e165">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt tria. Primum est quod 
      quo<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tidie sumere hoc sacramentum est laudabile &amp; expediens 
      quan<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tum ex genere facti. Secundum est quod abstinere a sumptione 
      <lb ed="#L" n="140"/>eius est quandoque laudabile ratione facientis. Tertium est quod 
      <lb ed="#L" n="141"/>inter laudabiliter sumentem &amp; laudabiliter abstinentem melius 
      <lb ed="#L" n="142"/>facit qui sumit quam qui abstinet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e183">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--5.--> Primum patet sic istud sacramentum est spirituale 
      nutrimen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tum, vnde sub speciebus ad nuttitionem pertinentibus hobis 
      pro<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ponitur. Et ideo loquendum est de eo ad similitudinem nutrimenti 
      <lb ed="#L" n="146"/>corporalis. Ex hoc sic Sicut nutrimentum corporalem ordinatur ad 
      <lb ed="#L" n="147"/>vitam corporis sic sacrametum hoc ordinatur ad vitam animae 
      <lb ed="#L" n="148"/>Sed quotidiana sumptio alimenti corporalis expediens est ad 
      <lb ed="#L" n="149"/>conseruationem vitae corporalis, ne propter continuam 
      deper<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ditionem naturalis humidi (si non fieret ressauratio deperditi per 
      <lb ed="#L" n="151"/>sumptionem alimenti) sequeretur mora naturae. ergo similiter 
      <lb ed="#L" n="152"/>ad conseruationem vitae spirisualis est expediens, &amp; laudabilis 
      <lb ed="#L" n="153"/>quoridiana sumptio huius sacramenti. Alioquin cum ex 
      concu<lb ed="#L" n="154" break="no"/>piscentia nobis innata &amp; occupatione circa exteriora fiat 
      de<lb ed="#L" n="155" break="no"/>perditio deuotionis, &amp; feruoris secundum quae homo in Deum 
      <lb ed="#L" n="156"/>colligitur, uili per hoc sacramentum frequenter sumptum fiere 
      <lb ed="#L" n="157"/>restauratio de deperditorum de facili potest contingere quod 
      <lb ed="#L" n="158"/>homo totaliter a Deo alienaretur &amp; spiritualiter moreretur: 
      vn<lb ed="#L" n="159" break="no"/>de dicit Innocentius, quod cauendum est ne si nimium huius 
      sa<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ciamenti sumptio differatur, mortis periculum incurratur.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e227">
      <!--00633.xml-->
               <pb ed="#L" n="280-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>6. Quantum ad secundum sciendum est, quod hoc sacramentum 
      re<lb ed="#L" n="2" break="no"/>quirit in suscipiente deuotionem ad suscipiendum, &amp; 
      reueren<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tiam ad sacramentum. Primum facit amor qui incitat ad 
      frequen<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rationem huius sacramenti, sed secundum scilicet reuerentiam 
      <lb ed="#L" n="5"/>facit timor qui retrahit ab eius frequentatione. Si ergo aliqui 
      <lb ed="#L" n="6"/>cognoscat ex quotidiana sumptione deuotionem augeri &amp; 
      re<lb ed="#L" n="7" break="no"/>uerentiam non minui, expedit ei quotidie communicare: si autem 
      <lb ed="#L" n="8"/>sentiat reuerentiam minui &amp; deuotionem non multum augeri 
      <lb ed="#L" n="9"/>aliis laudabiliter interdum abstinet vt cum maiori reuerentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="10"/>deuotione postmodum accedat: vnde quantum ad hoc vnusquisque 
      <lb ed="#L" n="11"/>est suo iudicio relinquendus vt faciat quod secundum fidem suam 
      <lb ed="#L" n="12"/>pie credit faciendum esse ficut dicit Aug. quod probat per 
      exem<lb ed="#L" n="13" break="no"/>plum Zachaei &amp; Centurionis quorum vnus excepit Christum 
      gau<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dens, alius vero dixit: non sum dignus vt intres sub tectum meum 
      <lb ed="#L" n="15"/>Hoc autem videtur attendisse ecclesia in statutis suis, quia in pr 
      <lb ed="#L" n="16"/>mitiua ecclesia quando vigebat maior deuotio ex vicinitate 
      pas<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sionis Christi indictum fuit fidelibus, vt singulis diebus 
      commu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nicarent. vnde Anacletus Papa dicit, &amp; habetur de conse. dist. 2 
      <lb ed="#L" n="19"/>peracta consecratione omnes communicent, &amp; qui nolunt, 
      eccle<lb ed="#L" n="20" break="no"/>siasticis careant limitibus. Sic enim &amp; apostoli docuerunt &amp; 
      san<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cta Romana ecclesia tenet. Postmodum indictum fuit tepescente 
      <lb ed="#L" n="22"/>deuotione quod in anno communicarent saltem ter, scilicet in 
      pa<lb ed="#L" n="23" break="no"/>scathe, pente coste, &amp; natali Domini: vt dicit Fabianus Papa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>habetur de consecrat. dist. 2. Si vero frequentius. Postremo vero 
      <lb ed="#L" n="25"/>refrigescente deuotione multorum statuit Innocentius tertium 
      <lb ed="#L" n="26"/>vt saltem semel in anno scilicet in paschate fideles 
      communi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cent. extra de poen. &amp; re, cap. Omnis vtriusque sexus. Et adhuc 
      <lb ed="#L" n="28"/>pauci inueniuntur. &amp; sic patet secundum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e297">
               <lb ed="#L" n="29"/>Tertium patet, scilicet quod inter laudabiliter sumentem &amp; 
      lau<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dabiliter abstinentem melius facit qui sumit quam qui abstinet, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod patet primo ex genere facti sic: melius est quod est bonum 
      <lb ed="#L" n="32"/>per se quam quod est bonum per accidens, sed sumere hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mentum est bonum &amp; expediens de se (vt patet ex primo 
      arti<lb ed="#L" n="34" break="no"/>culo) abstinere autem non est bonum nisi per accidens, scilicet ex 
      <lb ed="#L" n="35"/>conditione recipientis, ergo sumptio huius sacramenti praeemine 
      <lb ed="#L" n="36"/>abstinentiae. Secundo patet idem ex parte effectus, quia duplex 
      bo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>num praeeminet vni vbi vnum includitur in duobus, sed recipiens 
      <lb ed="#L" n="38"/>digne sacramentum recipit effectum sacramenti ex opere operato 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; habet meritum ex deuotione ex qua suscipit. Abstinens vero 
      <lb ed="#L" n="40"/>&amp; si possit habere meritum ex reuerentia abstinendi non percipit 
      <lb ed="#L" n="41"/>tamen fructum qui est sumptione sacramenti, ergo plus 
      profi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cit qui digne suscipit quam qui abstinet. Tertio patet idem 
      e<lb ed="#L" n="43" break="no"/>habitu inclinante ad vtrunque, quia sicut se habet habitus ad 
      hab<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tum sic actus ad actum. Sed amor qui inclinat ad fusceptionem 
      sa<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cramenti praeeminet timori, qui retrahit a susceptione eius, 
      er<lb ed="#L" n="46" break="no"/>go suscipere melius est quam abstinere. Adhuc suscipiens 
      sacra<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mentum in aliquo se disponit ad id quod melius est. Abstinens 
      <lb ed="#L" n="48"/>vero ex reuerentia non propter hoc se disponit ad aliquid 
      me<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lius. Relinquitur ergo o melius est hoc sacramentum 
      laudabi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>liter sumere quam laudabiliter abstinere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e347">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--8--> Ad primum argu. dicendum, quod supposita dispositione 
      congru<lb ed="#L" n="52" break="no"/>recipientis melius esset quantum est ex genere facti communicare 
      <lb ed="#L" n="53"/>pluries in die quam semel, nisi consuetudo ecclesiae esset in contrarium 
      <lb ed="#L" n="54"/>quae videtur satis rationabilis, quia satis est difficile quod vno die 
      <lb ed="#L" n="55"/>aliquis praeparet se sufficienter ad suscipiendum hoc 
      sacramen<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tum, vix autem inuenietur qui pluries eodem die praeparet se ad 
      <lb ed="#L" n="57"/>ipsum. Et iterum quia hoc sacramentum est rememoratiuum 
      pas<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sionis dominicae. Congruit ergo vt saltem per hoc quod semel in 
      <lb ed="#L" n="59"/>die communicatur, repraesentetur vnitas passionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e372">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum, quod baptismus repraesentat 
      passio<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nem Christi secundum quod generat in nobis spiritualem vitam. Et 
      <lb ed="#L" n="62"/>quia generatio vniuscuiuscunque non est nisi semel, ideo 
      baptism<lb ed="#L" n="63" break="no"/>non repetitur, sed Eucharistia repraesentat eandem passionem 
      <lb ed="#L" n="64"/>secundum quod nos reficit quasi spirituale alimentum. Et ideo 
      de<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bet iterari, sicut alimentum corporale frequenter iteratur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230341-d1e390">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--10--> Auctoritas autem August. quae allegatur in oppositum 
      sup<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ponit conuenientem dispositionem suscipientis, vnde postquam 
      <lb ed="#L" n="68"/>dixerat verba praedicta subiunxit: sic viue vt quotidie merearis 
      <lb ed="#L" n="69"/>accipere. In casu autem in quo est dubium de suscipientis 
      dispo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>sitione dicit in libro de ecclesiasticis dogmatibus: quotidie 
      Eu<lb ed="#L" n="71" break="no"/>charistiam accipere nec laudo, nec vitupero. Singulis autem 
      die<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bus dominicis communicandum hortor. Et habetur de 
      consecra<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tione distinct. 2. can. Quotidie. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>