<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="350-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e288525"><!-- l4d45q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e288525-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e288525-Hd1e103" type="question-title">Utrum sancti cognoscant orationes nostras 
      quas ad eos dirigimus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e106">
               <lb ed="#L" n="63"/>QUAISTIO QUARTA. 
      <lb ed="#L" n="64"/>Vtrum sancti cognoscant orationes nostras 
      <lb ed="#L" n="65"/>quas ad eos dirigimus.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e115">
               <lb ed="#L" n="66"/>QVARTO quaeritur vtrum sancti cognoscani 
      <lb ed="#L" n="67"/>orationes nostras quas ad eos dirigimus. Et vi 
      <lb ed="#L" n="68"/>detur quod non, quia sancti perfectiores sunt in 
      <lb ed="#L" n="69"/>charitate quam essent dum hic viuerent, sed 
      quan<lb ed="#L" n="70" break="no"/>to quis est in charitate perfectior tanto magi 
      <lb ed="#L" n="71"/>zzi subuenit proximo in necessitatibus suis, ergo si 
      <lb ed="#L" n="72"/>sancti cognoscerent necessitates nostras &amp; defectus quos in ora 
      <lb ed="#L" n="73"/>tisne exprimimus magis essent parati nobis subuenire quam 
      <lb ed="#L" n="74"/>amici viuentes, hoc autem non experimur, ergo videtur quod 
      <lb ed="#L" n="75"/>non cognoscant nostras orationes. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e139">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--2--> Item orationes nostrae sunt quandoque solum mentales, sed 
      <lb ed="#L" n="77"/>solus deus nouit occulta cordium, ergo videtur quod saltem 
      ta<lb ed="#L" n="78" break="no"/>les orationes sancti non cognoscant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e151">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--3.--> Item super illud Fsaiae 34. Abraam nesciunt nos, dicit glos. 
      <!--00774.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>August. quod mortui etiam sancti nesciunt quid agunt viuentes 
      <lb ed="#L" n="81"/>etiam eorum filij, nesciunt igitur orationes viuentium. Et idem 
      <lb ed="#L" n="82"/>videtur dicere Aug. in libro de cura pro mortuis agenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e169">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--4--> INCONTRARIVM est quod dicit Raphael 
      Tho<lb ed="#L" n="84" break="no"/>biae 12. Quando orabas cum lachrymis &amp; sepeliebas mortuos 
      <lb ed="#L" n="85"/>ego obtuli orationem tuam domino, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e180">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--5--> Item si sancti orationes nostras nescirent per consequens 
      ne<lb ed="#L" n="87" break="no"/>scirent necessitates nostras, &amp; ita pro eis amouendis non orarent, 
      <lb ed="#L" n="88"/>hoc autem falsum est &amp; contra scripturam secundi Machabeo. 
<lb ed="#L" n="89"/>15. Vbi dicitur, hic est qui multum orat pro populo &amp; pro 
      ciui<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tate sancta Hieremias propheta &amp; 2. Petri 1. cap. vbi dicitur, 
      <lb ed="#L" n="91"/>Dabo operam frequenter habere vos in memoriam post obitum 
      <lb ed="#L" n="92"/>meum &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e200">
               <lb ed="#L" n="93"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam facienda sunt 
      <lb ed="#L" n="94"/>duo. Primum est vtrum debeamus orationes nostras ad sanctos 
      <lb ed="#L" n="95"/>dirigere. Secundum est vtrum sancti illas orationes cognoscant.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e209">
               <lb ed="#L" n="96"/>QUANTVM ad primum dicendum quod conueniens 
      <lb ed="#L" n="97"/>est quod orationes nostras dirigamus ad sanctos. Cuius ratio es 
      <lb ed="#L" n="98"/>quia secundum Dionysium lex diuinitatis est infima per media ad 
      <lb ed="#L" n="99"/>suprema reducere, sed quantum ad dona gratiae beati sunt medi 
      <lb ed="#L" n="100"/>inter deum et viatores, ergo eis mediantibus viatores debent re 
      <lb ed="#L" n="101"/>duci in deum, &amp; quia illa reductio non est per actiones nostras 
      <lb ed="#L" n="102"/>coactas, sed liberas, quae solae sunt deo acceptae vt remunerandae 
      <lb ed="#L" n="103"/>per beatitudinem, ideo decet vt viatores vota sua &amp; orationes di 
      <lb ed="#L" n="104"/>rigant ad sanctos, vt eis mediantibus &amp; sua intercessione 
      iuuam<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tibus bonitas diuina refundatur in viatores, sunt autem sancti 
      <lb ed="#L" n="106"/>orandi a nobis non solum maiores sed etiam mediocres &amp; minores 
      <lb ed="#L" n="107"/>propter quinque rationes. Prima, quia aliquis quandoque habet 
      ma<lb ed="#L" n="108" break="no"/>iorem deuotionem ad minorem sanctum quam ad maiorem, ex 
      <lb ed="#L" n="109"/>deuotione autem dependet effectus orationis. Secundo ad 
      tollen<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dum fastidium, quia assiduitas eiusdem rei fastidium parit, per hoc 
      <lb ed="#L" n="111"/>autem quod alternatim diuersos sanctos oramus quasi in singulis 
      <lb ed="#L" n="112"/>nouus feruor deuotionis excitatur. Tertio, quia quibusdam sanctis 
      <lb ed="#L" n="113"/>datum est in aliquibus spiritualibus casibus patrocinari, vt <name xml:id="jsnvu6-e288525-Nd1e250">sancte 
      <lb ed="#L" n="114"/>Antonio</name> ad extinguendum ignem qui dicitur infernalis, &amp; 
      qui<lb ed="#L" n="115" break="no"/>busdam aliis sanctis in aliis spiritualibus infirmitatibus. Quarte 
      <lb ed="#L" n="116"/>vt omnibus exhibeatur a nobis honor debitus. Quinto, quia 
      <lb ed="#L" n="117"/>orationibus plurium quandoque impetratur quod non impetraretur, 
      <lb ed="#L" n="118"/>oratione vnius. Valet autem nobis sanctorum intercessio, quia 
      quan<lb ed="#L" n="119" break="no"/>uis non sint in statu merendi nec pro se nec pro nobis proprie, sunt 
      <lb ed="#L" n="120"/>tamen in statu impetrandi aliquid nobis ex liberalitate eius quem 
      <lb ed="#L" n="121"/>orant scilicet dei cui sunt acceptissimi, vnde non bene apparet 
      <lb ed="#L" n="122"/>a sanctis aliquis valor redundet in nobis per modum 
      satisfactio<lb ed="#L" n="123" break="no"/>nis, vel meriti proprie dicti quia illa satisfactio vel meritum no 
      <lb ed="#L" n="124"/>potest esse per opera quae nunc faciunt dum sunt in beatitudine 
      <lb ed="#L" n="125"/>quia nec sunt in statu merendi, nec facit opera poenalia per quae 
      <lb ed="#L" n="126"/>sola proprie fit satisfactio, vt visum est prius, nec illa satisfactic 
      <lb ed="#L" n="127"/>vel meritum potest esse per opera quae fecerunt dum viuerent, quia 
      <lb ed="#L" n="128"/>opus bonum quod non transfertur per operantem in alterum dum 
      actua<lb ed="#L" n="129" break="no"/>liter operatur non est postea transferibile, quia iam translatum es 
      <lb ed="#L" n="130"/>in aliquem puta in facientem, igitur opera quae fecerunt sancti dum 
      <lb ed="#L" n="131"/>viuerent non possunt postea transferri in nos ita vt valeant nobis 
      <lb ed="#L" n="132"/>per modum meriti vel satisfactionis. Restat ergo vt orationes 
      san<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ctorum solum nobis valeant per modum liberalis &amp; gratae 
      impetra<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tionis &amp; hoc modo nobis semper valent quotienscunque orant 
      <lb ed="#L" n="135"/>pro nobis postulando simpliciter aliquid fieri pro nobis, quia cum 
      <lb ed="#L" n="136"/>voluntas eorum sit totaliter conformis voluntati diuinae, nihil 
      vo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>lunt fieri circa nos nisi quod deus vult fieri. Illud autem quod deus 
      <lb ed="#L" n="138"/>vult fieri voluntate consequente quae est voluntas simpliciter 
      sem<lb ed="#L" n="139" break="no"/>per fit. Nec tamen frustra orant pro nobis, licet non orent nisi 
      il<lb ed="#L" n="140" break="no"/>lud quod sciunt deum velle, quia sicut effectus naturales qui 
      volen<lb ed="#L" n="141" break="no"/>te deo eueniunt non eueniunt nisi mediantibus causis secundis, 
      <lb ed="#L" n="142"/>non propter inefficaciam potentiae diuinae sed propter ordinem 
      <lb ed="#L" n="143"/>rebus diuinitus institutum, sic beneficia diuina descendunt in no 
      <lb ed="#L" n="144"/>mediantibus beatis tam angelis quam animabus sanctis non 
      <lb ed="#L" n="145"/>propter defectum diuinae misericordiae, sed propter ordinem 
      di<lb ed="#L" n="146" break="no"/>uinum considerandum quo deus vult bonitatem suam 
      commu<lb ed="#L" n="147" break="no"/>nicare inferioribus per superiores, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e327">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--9--> QUANTVM ad secundum vtrum sancti cognoscant 
      ora<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tiones nostras quas ad eos dirigimus, intelligendum est quod in 
      <lb ed="#L" n="150"/>beatis tam hominibus quam angelis ponitur triplex cognitio,s 
      <lb ed="#L" n="151"/>naturalis, beatifica &amp; quaedam media quae est reuelatoria. si 
      quae<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ratur de prima cognitione an per tales beati cognoscant 
      oratio<lb ed="#L" n="153" break="no"/>nes nostras. Dicendum est quod non, saltem animae separatae, quia 
      <lb ed="#L" n="154"/>de angelis dictum fuit in secundo libro quid cognoscant de 
      cogi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tationibus nostris, &amp; hoc patet dupliciter. Primo quia naturali 
      <lb ed="#L" n="156"/>cognitio animae separatae, non est perfectior quam naturalis 
      co<lb ed="#L" n="157" break="no"/>gnitio eiusdem animae coniunctae, alioquin fugiendum esset animam 
      vni<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ri corpori si ex eius vnione ipsa efficeretur imperfectior, sed 
      ani<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ma coniuncta corpori non cognoscit naturali cognitione 
      cogitatio<lb ed="#L" n="160" break="no"/>nes cordium, nec exteriora facta absentium, ergo similiter anima se 
      <lb ed="#L" n="161"/>parata non potest cognoscere cognitione naturali orationes no 
      <!--00775.xml-->
      <pb ed="#L" n="351-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>stras mentales, nec vocales viuorum absentium. Secundo, quia 
      natura<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lis cognitio animae separatae communis est bonis &amp; malis, sed 
      mal<lb ed="#L" n="3" break="no"/>non cognoscunt, nec cogitationes, nec facta viuorum, sicut dicit bea 
      <lb ed="#L" n="4"/>tus Greg. sumens argumentum de anima diuitis epulonis, qui 
      igno<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rabat statum &amp; facta fratrum suorum, ergo nec animae beatorum 
      <lb ed="#L" n="6"/>cognoscunt cognitione naturali facta vel cogitata viuentium. Si 
      <lb ed="#L" n="7"/>autem quaeratur, an beati cognitione beata cognoscant orationes 
      <lb ed="#L" n="8"/>nostras mentales vel vocales. Dicendum est quod non, quia illa quae 
      <lb ed="#L" n="9"/>quandoque cognoscuntur &amp; quandoque non, non pertinent ad 
      co<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gnitionem beatam, sed cognitio si quam habent beati de orationibus 
      <lb ed="#L" n="11"/>nostris mentalibus, vel vocalibus non semper est in eis, quia 
      ante<lb ed="#L" n="12" break="no"/>quam oremus eas non praecognoscunt, nec aliquis ponit quod talis 
      co<lb ed="#L" n="13" break="no"/>guitio sit semper in eis, quia si cognitio talium esset semper in eis 
      <lb ed="#L" n="14"/>eadem ratione &amp; cognitio omniu aliorum particularium 
      contingen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tium, &amp; sic non indigerent quod aliquid eis reuelaretur quod falsum 
      <lb ed="#L" n="16"/>est cum angeli qui non sunt animabus inferiores per 
      reuelatio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nem purgentur a nescientia multarum rerum, vt patet per Dionysii 
      <lb ed="#L" n="18"/>6. cap. coel. Hierar. ergo talis cognitio non est beata. Minor ian 
      <lb ed="#L" n="19"/>patet, sed maior probatur, quia cognitio beata est vna 
      cogniti<lb ed="#L" n="20" break="no"/>semper manens &amp; respectu vnius principalis obiecti semper 
      eod<lb ed="#L" n="21" break="no"/>modo se habentis, &amp; ideo impossibile est quod per eam aliquid di 
      <lb ed="#L" n="22"/>nouo cognoscatur, nisi sit aliqua mutatio in obiecto representam 
      <lb ed="#L" n="23"/>te, vel in ipsa operatione, vel in vtroque. Constat autem quod in 
      obie<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cto nulla potest esse mutatio, nec in actione, quin sit alia 
      secun<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dum numerum, nisi forte secundum intensionem mutaretur. in 
      simpli<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cibus enim formis non inuenitur aliquod genus mutationis, 
      mu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tatio autem secundum intensionem non est in beatitudine, alioquin 
      bea<lb ed="#L" n="28" break="no"/>titudo essentialiter augeretur quod nullus ponit, &amp; si esset, nor 
      <lb ed="#L" n="29"/>sufficeret ad hoc quod aliquid de nouo cognosceretur, sed solum ad 
      <lb ed="#L" n="30"/>hoc quod prius cognitum intensius cognosceretur. Restat ergo quod ir 
      <lb ed="#L" n="31"/>actione beata non est mutatio, nisi sit alia secundum numerum, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="32"/>non esset eadem beatitudo qua semper aliquis esset beatus quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>est inconueniens. Relinquitur ergo quod ea quae non semper 
      cogno<lb ed="#L" n="34" break="no"/>scuntur a beatis, non cognoscuntur cognitione beata, &amp; haec fui 
      <lb ed="#L" n="35"/>maior. Minor autem declarata est, sequitur ergo conclusio. Si autem 
      <lb ed="#L" n="36"/>loquamur de cognitione reuelationis. Sic dicendum est quod omne 
      <lb ed="#L" n="37"/>beati cognoscunt nostras orationes siue mentales, siue vocales quae 
      <lb ed="#L" n="38"/>ad eos diriguntur, quia secundum beatum Aug. &amp; habetur in litera 
      <lb ed="#L" n="39"/>dist. 49. ad beatitudinem requiritur quod vnusquisque habeat 
      quic<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quid vult, nec velit aliquid inordinate, sed quilibet recta 
      volun<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tate vult cognoscere ea quae ad ipsum pertinent, &amp; ideo beati 
      qui<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bus nulla rectitudo deest volunt cognoscere ea quae ad ipsos 
      per<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tinent &amp; cognoscunt, sed orationes quas ad eos dirigimus eo ipse 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad ipsos pertinent tanquam ad mediatores inter nos &amp; deum, 
      <lb ed="#L" n="45"/>ergo beati illas orationes cognoscunt, &amp; cum hoc non sit 
      cogni<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tione naturali vel beata vt probatum est, relinquitur ergo quod 
      <lb ed="#L" n="47"/>hoc sit cognitione reuelatoria, quae pertinet ad beatitudinem 
      <lb ed="#L" n="48"/>accidentalem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e474">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod quam 
      <lb ed="#L" n="50"/>uis sancti sint in maxima charitate, habent tamen voluntatem 
      <lb ed="#L" n="51"/>suam plenarie conformem voluntati diuinae, propter quod 
      quam<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uis habeant affectum charitatis ad viuentes, tamen non eis 
      au<lb ed="#L" n="53" break="no"/>xiliantur nisi secundum quod vident in dei scientia &amp; voluntate 
      <lb ed="#L" n="54"/>esse dispositum, frequenter tamen auxilium ferunt viuentibus 
      <lb ed="#L" n="55"/>sua intercessione apud deum quamuis non lateat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e494">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum quod cogitationes cordium solus deus noui 
      <lb ed="#L" n="57"/>per seipsum, sed beati nouerunt quatenus eis diuinitus reuelantur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e288525-d1e503">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod Augu. loquitur de cognitione 
      <lb ed="#L" n="59"/>naturali, per quam mortui nesciunt facta viuentium &amp; 
      multo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>minus cogitata, beati tamen talia cognoscunt quando ad eos 
      di<lb ed="#L" n="61" break="no"/>riguntur, &amp; si non cognitione naturali vel beata, cognitione 
      ta<lb ed="#L" n="62" break="no"/>men reuelationis ea cognoscunt. Abraham autem de quo 
      loqui<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur beatus Aug. &amp; ex quo sumit argumentum non erat beatus, 
      <lb ed="#L" n="64"/>quando illa verba dicta fuerunt per Esaiam, cum ante passionem 
      <lb ed="#L" n="65"/>Christi nullus ad beatitudinem admissus fuerit.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>