<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="94-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1994"><!-- l1d41q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1994-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1994-Hd1e103" type="question-title">Utrum praedestinationis sit aliqua causa praeter Dei voluntatem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e106">
               <lb ed="#L" n="77"/>QVALSTIO SECYNDA. 
      <lb ed="#L" n="78"/>Vtrum praedestinationis sit aliqua causa 
      <lb ed="#L" n="79"/>praeter meram Dei voluntatem. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Tho. 1. 4. 23. art. 5.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e117">
      <!--00253.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>SECVNDO quaeritur, vtrum praedestinationis 
      <lb ed="#L" n="82"/>sit aliqua causa praeter meram Dei voluntatem. 
      <lb ed="#L" n="83"/>Et videtur quod sic, quia iniustum &amp; 
      irrationabi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>le videtur dare inaequaliter aequalibus, sed 
      ho<lb ed="#L" n="85" break="no"/>Imines sunt aequales ad susceptionem gratiae &amp; 
      <lb ed="#L" n="86"/>gloriae nisi per aliqua opera ipsorum vel aliorum fiant inaequa 
      <lb ed="#L" n="87"/>les, ergo iniustum &amp; irrationabile est dare gratiam &amp; gloriam 
      <lb ed="#L" n="88"/>quibusdam &amp; non aliis, nisi propter differentiam operum, sed 
      <lb ed="#L" n="89"/>voluntas diuina non potest esse iniusta &amp; irrationabilis, ergo 
      <lb ed="#L" n="90"/>diuersitas operum est causa praedestinationis aliquorum &amp; 
      re<lb ed="#L" n="91" break="no"/>probationis aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e148">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--2--> Item aliquis potest mereri alteri primam gratiam, ergo &amp; 
      <lb ed="#L" n="93"/>finalem pari ratione, sed habere finalem gratiam est esse 
      prae<lb ed="#L" n="94" break="no"/>destinatum, ergo praedestinatio est sub merito. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e160">
               <lb ed="#L" n="95"/>IN CONTRARIVM est quod dici Aug &amp; 
      magi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ster in litera quod praedestinatio est ex gratuita Dei 
      volun<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tate quam nulla merita aduocant. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e169">
               <lb ed="#L" n="98"/>RESPONSIO. Primo dabitur intelectus quae tionis. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Deinde respondebitur secundum illum intellectum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e176">
               <lb ed="#L" n="100"/>QVANTVM ad primum sciendum est quod praedestinatio 
      <lb ed="#L" n="101"/>in vno consistit essentialiter &amp; aliud habet adiunctum, 
      essentia<lb ed="#L" n="102" break="no"/>liter consistit praedestinatio in actu intellectus, est enim 
      ratio<lb ed="#L" n="103" break="no"/>collationis eorum quae perducunt electos ad beatitudinem (vt. 4. 
      <lb ed="#L" n="104"/>prius dictum fuit) habet autem adiunctum, propositum 
      conferen<lb ed="#L" n="105" break="no"/>di talia auxilia. Cum ergo quaeritur de causa praedestinationis 
      <lb ed="#L" n="106"/>non quaeritur de causa eius quod formaliter importatur per 
      prae<lb ed="#L" n="107" break="no"/>destinationem, quia hoc esset quaerere de causa cognitionis 
      diui<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nae respectu futurorum contingentium de quo satis dictum fuit 
      <lb ed="#L" n="109"/>supra. Sed quaeritur de causa adiuncti, scilicet quare Deus vult 
      <lb ed="#L" n="110"/>conferre electis talia auxilia, &amp; hoc potest adhuc esse 
      duplici<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ter, quia vel potest quaeri causa actus voluntatis seu actus 
      volen<lb ed="#L" n="112" break="no"/>di, vel ipsius rei volitae. Si quaeratur causa actus volendi quo De 
      <lb ed="#L" n="113"/>vult aliquid, nulla est quaestio, si modo intelligatur de causa 
      se<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cundum rem, quia cum velle Dei sit sua essentia, non potest 
      ha<lb ed="#L" n="115" break="no"/>bere causam secundum rem, potest tamen habere causam 
      secun<lb ed="#L" n="116" break="no"/>dum rationem, quia sicut actus in nobis quo volumus ea quae 
      <lb ed="#L" n="117"/>sunt ad finem aliquo modo causatur secundum rem ab actu quo 
      <lb ed="#L" n="118"/>volumus finem, sic est in Deo secundum rationem, quia 
      proposi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tum quo Deus vult alicui dare auxilia perducentia ipsum ad 
      <lb ed="#L" n="120"/>beatitudinem aliquo modo causatur secudum rationem a velle quo 
      <lb ed="#L" n="121"/>elegit eum ad talem finem. Ratio enim vnius sumitur ab altero, vt 
      <lb ed="#L" n="122"/>dictum fuit in praecedente quaestione, loquendo ergo de causa 
      <lb ed="#L" n="123"/>secundum rem, recurrendum est ad rem volita, &amp; sic sub 
      quaestio<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ne solum vertitur, vtrum effectus praedestinationis praeter 
      vo<lb ed="#L" n="125" break="no"/>luntatem Dei liberam habeat in praedestinatio aliquam causam, 
      <lb ed="#L" n="126"/>puta merita praecedentia vel sequentia, vel aliquid huiusmodi. 
      <lb ed="#L" n="127"/>In hoc ergo sensu deducatur quaestio, &amp; hoc sit de primo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e239">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum quod est principaliter 
      quae<lb ed="#L" n="129" break="no"/>situm sic proceditur. Et primo ponetur illud in quo omnes 
      con<lb ed="#L" n="130" break="no"/>muniter concordant, &amp; videbitur qualiter sit verum. Et 
      secun<lb ed="#L" n="131" break="no"/>do ponentur illa in quibus discordant. Illud in quo omnes 
      com<lb ed="#L" n="132" break="no"/>muniter concordant est quod effectus praedestinationis potest 
      <lb ed="#L" n="133"/>dupliciter accipi. Vno modo secundum suas partes. Alio modo 
      <lb ed="#L" n="134"/>secundum suam totalitatem. Primo modo facile est assignari 
      <lb ed="#L" n="135"/>causam effectuum praedestinationis, sunt enim sibi inuicem cau 
      <lb ed="#L" n="136"/>sae. Primus quidem posterioris in genere causae meritoriae, 
      po<lb ed="#L" n="137" break="no"/>sterior autem prioris in genere causae finalis, vt conatus ad 
      bo<lb ed="#L" n="138" break="no"/>num est causa meritoria de congruo, &amp; dispositiua ad gratiam, 
      <lb ed="#L" n="139"/>&amp; econuerso conatus habet gratiam pro causa finali 
      proxi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ma, similiter gratia ordinatur ad opus meritorium vt ad finem 
      <lb ed="#L" n="141"/>proximum, &amp; opus meritorium elicitur a gratia vt a causa 
      per<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ficiente formaliter liberum arbitrium cuius est mereri, &amp; 
      eo<lb ed="#L" n="143" break="no"/>dem modo dicunt de gratia &amp; opere meritorio respectu 
      glo<lb ed="#L" n="144" break="no"/>riae, quia Deus dat alicui gratiam vt finaliter consequatur 
      glo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>riam, &amp; dat ei gloriam, quia meruit per gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e283">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--7.--> Si autem accipiatur effectus secudum suam totalitatem, 
      id<lb ed="#L" n="147" break="no"/>huc hoc potest esse dupliciter, quia vel quaeritur de causa eius 
      <lb ed="#L" n="148"/>in particulari, puta quare hunc praedestinat &amp; illum non, vel in 
      vni<lb ed="#L" n="149" break="no"/>uersali, puta quare quosdam praedestinat &amp; quosdam non. Si 
      quae<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ratur causa in vniuersali solum adhuc potest reddi, non quidem ex 
      <lb ed="#L" n="151"/>parte nostra, sed ex perfectione vniuersi, &amp; ex manifestationie 
      <lb ed="#L" n="152"/>diuinae bonitatis Ex parte nostra non, quia illud quod 
      includi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tur in effectu praedestinationis vt parseius non potest esse causa 
      <lb ed="#L" n="154"/>totius effectus praedestinationis, alioquin esset causa suiipsius, 
      <lb ed="#L" n="155"/>sed omne bonum quod fit ab aliquo vel sit pro eo vel quod iuuat 
      <lb ed="#L" n="156"/>cum qualitercunque ad consecutionem finis supernaturalis siue 
      <lb ed="#L" n="157"/>per causam, siue per occasione cadit sub effectu praedestinatio. 
      <lb ed="#L" n="158"/>uis vt pars eius, ergo nihil quod sit ex parte nostra potest esse 
      <lb ed="#L" n="159"/>causa totius effectus praedestinationis. Maior patet, sed mino 
      <lb ed="#L" n="160"/>declaratur, quia sub effectu praedestinationis cadit 
      quicqui<lb ed="#L" n="161" break="no"/>promouet ad beatitudinem (vt dictum fuit supra) hoc autem omne 
      <lb ed="#L" n="162"/>bonum quod aliquis facit vel quod pro eo sit, vel ipsum ad hoc 
      <!--00254.xml-->
      <pb ed="#L" n="94-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>disponit siue fit ex impressione coeli, siue ex occasione 
      praesci<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ta exterius, siue ex inspiratione immissa interius, siue quocunq 
      <lb ed="#L" n="3"/>alio modo homo iuuetur ad tendendum in beatitudinem, ita 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod totum quod est ex parte nostra includitur in effectu 
      prae<lb ed="#L" n="5" break="no"/>destinationis: &amp; haec fuit minor, sequitur ergo conclusio quod 
      <lb ed="#L" n="6"/>ex parte nostra non potest reddi causa totalis effectus 
      prae<lb ed="#L" n="7" break="no"/>destinationis etiam in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e346">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--8--> Potest tame reddi ex perfectione vniuersi &amp; ex 
      repraesen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tatione diuinae pfectionis. Ex perfectione vniuersi sic, ad 
      per<lb ed="#L" n="10" break="no"/>fectionem vniuersi pertinet quod contineat non solum omnes 
      gra<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dus perfectionis in natura, sed etiam omnes gradus bonitatis 
      <lb ed="#L" n="12"/>&amp; perfectionis in moribus, sed vniuersum non contineret 
      om<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nes gradus bonitatis &amp; perfectionis in moribus nisi deus 
      quos<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dam ex misericordia saluaret, &amp; alios ex iustitia puniret, si enim 
      <lb ed="#L" n="15"/>omnes saluaret deesset in vniuerso bonum iustitiae punientis, 
      igi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tur perfectio vniuersi requirit quod aliqui praedestinentur &amp; 
      <lb ed="#L" n="17"/>saluentur: alij vero permittantur cadere &amp; in casu manere, vt 
      <lb ed="#L" n="18"/>sic demum damnentur &amp; puniantur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e376">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--9--> Item patet ex repraesentatione diuinae perfectionis, quia 
      perfe<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ctius repraesentant diuinam perfectionem omnes effectus simu 
      <lb ed="#L" n="21"/>sumpti quam aliquis eorum per se sumptus: &amp; ideo in vniuersi 
      <lb ed="#L" n="22"/>sunt diuersi effectus, vt secundum alium &amp; alium modum diui 
      <lb ed="#L" n="23"/>na perfectio repraesentetur, &amp; sicut est de partibus vniuersi 
      gene<lb ed="#L" n="24" break="no"/>raliter, sic est de creatura intellectuali specialiter, nam si omnes 
      <lb ed="#L" n="25"/>saluarentur, aut omnes damnarentur, non tot modis 
      repraesentare<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tur diuina perfectio, quosdam ergo praedestinat repraesentande 
      <lb ed="#L" n="27"/>bonitatem suam per modum misericordiae. Alios vero damnat 
      re<lb ed="#L" n="28" break="no"/>praesentando perfectionem suam per modum iustitiae. Hac viam 
      tan<lb ed="#L" n="29" break="no"/>git Aug. de praedestinatione sanctorum dicens non potest tantum 
      <lb ed="#L" n="30"/>iustus dici deus sed misericors: volens ergo deus ostendere misi 
      <lb ed="#L" n="31"/>ricordiam suam &amp; suam iustitiam alios saluat, &amp; alios damnat, sic 
      erg<lb ed="#L" n="32" break="no"/>in vniuersali potest assignari causa praedestinationis: &amp; haec sunt 
      <lb ed="#L" n="33"/>in quibus communiter doctores concordant: de causa autem 
      prae<lb ed="#L" n="34" break="no"/>destinationis in particulari non ita concordant vt patebit postea 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e415">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--10:--> Nunc ergo videamus qualiter haec sint sane intelligenda 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod enim primo dicitur quod si effectus praedestinationis acci 
      <lb ed="#L" n="37"/>piatur secundum suas partes, tunc vnus est causa alterius &amp; econ 
      <lb ed="#L" n="38"/>uerso, verum est, sed quod vltimo inducitur exemplificando de 
      gra<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tia &amp; gloria non est ad propositum, quia gloria non est de 
      effecti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bus praedestinationis. Quod patet, quia praedestinatio non est de 
      <lb ed="#L" n="41"/>fine, sed de mediis perueniendi ad finem, sed gloria seu 
      beatitu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>do (quia nunc pro eodem accipitur) dicit finem &amp; non medium 
      <lb ed="#L" n="43"/>perducens ad finem: ergo non cadit sub effectu praedestinationis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e439">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--11--> Per idem patet qualiter secundum sit intelligendum quod 
      ta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lis effectus praedestinationis non habeat causam ex parte 
      no<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stra, quia si intelligatur quod nihil est in nobis &amp; a nobis quod si 
      <lb ed="#L" n="47"/>causa totalis effectus praedestinationis per modum meriti ve 
      <lb ed="#L" n="48"/>dispositionis de congruo vel de condigno verum est sicut proba 
      <lb ed="#L" n="49"/>ratio ad hoc adducta: si autem intelligatur quod nihil omnino si 
      <lb ed="#L" n="50"/>in nobis neque a nobis neque ad alio quod sit aliquo modo causa 
      <lb ed="#L" n="51"/>totalis effectus praedestinationis, falsum est, beatitudo enim 
      no<lb ed="#L" n="52" break="no"/>stra est causa finalis totius effectus praedestinationis, propte 
      <lb ed="#L" n="53"/>hoc enim quod deus elegit aliquem ad beatitudinem dat ei illa qua 
      <lb ed="#L" n="54"/>perducunt ipsum ad eam, vt prius dictum fuit, sub effectu enim 
      <lb ed="#L" n="55"/>praedestinationis non includitur beatitudo, sed ea quae 
      promo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>uent ad beatitudinem quorum beatitudo est finis: &amp; ideo 
      totali<lb ed="#L" n="57" break="no"/>effectus praedestinationis potest reddi causa finalis, &amp; non soli 
      <lb ed="#L" n="58"/>in generali, sed etiam in speciali. Causa enim quare aliquos prae 
      <lb ed="#L" n="59"/>destinat, vel istu, scilicet Petrum vel Paulum est, quia elegit eos ad 
      <lb ed="#L" n="60"/>beatitudinem, &amp; haec sunt intelligenda de praedestinatione, &amp; 
      <lb ed="#L" n="61"/>eius effectu stricte &amp; proprie acceptis. Si enim accipiatur largi 
      <lb ed="#L" n="62"/>praedestinatio prout includit praescientiam &amp; propositum diuinum 
      <lb ed="#L" n="63"/>de toto processu salutis nostrae, scilicet voluntatem communicand 
      <lb ed="#L" n="64"/>beatitudinem &amp; electionem illorum quibus est communicanda 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; propositum conferendi auxilia perducentia cum actibus 
      intel<lb ed="#L" n="66" break="no"/>lectus istis correspondentibus, sic non est possibile quod ex parte 
      <lb ed="#L" n="67"/>nostra assignetur causa praedestinationis quantum ad totalem 
      <lb ed="#L" n="68"/>eius effectu, quia quicquid est in nobis siue sit finis, siue 
      perdi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>centia ad finem, totum clauditur sub effectu praedestinationis 
      si<lb ed="#L" n="70" break="no"/>acceptae. Et in hoc sensu loquuntur qui ponunt supradictam 
      opi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nionem &amp; vere (licet improprie) in eodem sensu assignatur 
      cau<lb ed="#L" n="72" break="no"/>sa praedestinationis in generali ex perfectione vniuersi, &amp; ex 
      re<lb ed="#L" n="73" break="no"/>praesentatione diuinae perfectionis, &amp; illud tolerari potest, lice 
      <lb ed="#L" n="74"/>non habeat magnam necessitatem, dicatur enim quod illud quod ess 
      <lb ed="#L" n="75"/>bonum solum vt medicina non est absolute bonum, nec pertinet ad 
      <lb ed="#L" n="76"/>m perfectionem. Perfectior enim esset natura humana si nunquam 
      <lb ed="#L" n="77"/>infirmaretur, &amp; nulla esset medicina, quam cum infirmatur &amp; 
      <lb ed="#L" n="78"/>habet medicinam, sed iustitia puniens est solum bonum vt 
      medi<lb ed="#L" n="79" break="no"/>cina propter morbum peccati: quia tolle peccatum iustitia puniens 
      <lb ed="#L" n="80"/>non est bona, ergo iustitia non pertinet ad perfectionem vniuersi 
      <lb ed="#L" n="81"/>quia melius esset vniuersum sine culpa, &amp; iustitia puniente quam 
      <lb ed="#L" n="82"/>cum eis, sicut natura sine morbo &amp; medicina, quam cum eis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e528">
      <!--00254.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>12 DE CAVSA autem praedestinationis in speciali, scilicet 
      <lb ed="#L" n="84"/>quare istum praedestinat, illum autem non, si accipiatur stricte 
      praede<lb ed="#L" n="85" break="no"/>stinatio potest reddi modo quo dictum est prius, ppter hoc enim 
      <lb ed="#L" n="86"/>hunc praedestinat, quia eum elegit. Si autem accipiatur largius 
      prae<lb ed="#L" n="87" break="no"/>destinatio,s. pro salute huius &amp; pro toto processu quo 
      perdu<lb ed="#L" n="88" break="no"/>citur ad salutem in quo sensu deinceps accipietur, sic quidam 
      vo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>luerunt assignare causam praedestinationis ex operibus, &amp; isti 
      <lb ed="#L" n="90"/>partiti sunt, quidam enim dixerunt causam huius esse merita prae 
      <lb ed="#L" n="91"/>cedentia in alia vita, vt Orige. qui dicit animas humanas ab 
      ini<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tio creatas &amp; in alia vita fuisse conuersatas, &amp; secundum 
      diuersi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tatem suorum operum Deus dedit vni gratiam &amp; alij non: &amp; vnam 
      <lb ed="#L" n="94"/>praedestinauit, aliam autem non. Haec autem opinio non solum es 
      <lb ed="#L" n="95"/>falsa in sua radice, quia ponit animas creatas ante corpora, &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>in alia vita conuersatas, sed etiam in conclusione contradicit sacrae 
      <lb ed="#L" n="97"/>scripturae. Nam Apo. Ro. 9. loquens de praedestinatione Iacob 8 
      <lb ed="#L" n="98"/>reprobatione Esau dicit sic: Cum enim nondum fuissent nati, v 
      <lb ed="#L" n="99"/>aliquid boni egissent, aut mali vt secundum electionem 
      propo<lb ed="#L" n="100" break="no"/>situm Dei maneret, non ex operibus, sed ex vocante dictum est, quia 
      <lb ed="#L" n="101"/>maior seruiet minori, sicut scriptum est, Iacob dilexi, Esau 
      aut<lb ed="#L" n="102" break="no"/>odio habui: ergo secundum hoc bona vel mala opera 
      praeceden<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tia non sunt causa quod aliquis praedestinetur, alius autem non . Et 
      <lb ed="#L" n="104"/>iterum nos quaerimus causam totalis effectus praedestinationis 
      <lb ed="#L" n="105"/>si autem in alia vita praecederent aliqua merita, illa caderent sul 
      <lb ed="#L" n="106"/>effectu praedestinationis, sicut &amp; merita istius vitae, &amp; deo ex 
      <lb ed="#L" n="107"/>eis non posset assignari causa totalis effectus praedestinationis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e589">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--13--> Alij dicunt quod opera sequentia sunt causa 
      praedestinatio<lb ed="#L" n="109" break="no"/>nis, vnde Deus tribuit vni gratiam &amp; alij non, quia scit eum beni 
      <lb ed="#L" n="110"/>vsurum, alium autem non, sicut rex dat equum militi quem sci 
      <lb ed="#L" n="111"/>bene vsurum equo. Sed istud est rudius dictum, tum quia non es 
      <lb ed="#L" n="112"/>simile, quia rex non dat militi bonum vsum equi, sed solum equum 
      <lb ed="#L" n="113"/>deus autem non solum dat gratiam sed bonum vsum eius. Tum quia 
      <lb ed="#L" n="114"/>dato quod esset simile, tamen nihil ad propositum, quia non 
      assi<lb ed="#L" n="115" break="no"/>gnatur causa nisi vnius partis effectus praedestinationis, scilicet 
      <lb ed="#L" n="116"/>gratiae. Nos autem quaerimus causam totalis effectus, ideo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e613">
               <lb ed="#L" n="117"/>
               <!--14--> Ideo dicendum quod non potest in particulari reddi 
      caus<lb ed="#L" n="118" break="no"/>praede stinationis, licet possit reddi in vniuersali modo superiu. 
      <lb ed="#L" n="119"/>expresso: non enim pertinet ad perfectionem vniuersi, vel 
      re<lb ed="#L" n="120" break="no"/>praesentationem perfectionis diuinae magis quod iste saluetur  
      <lb ed="#L" n="121"/>ille damnetur, quam econuerso. Huius autem ponitur 
      duple<lb ed="#L" n="122" break="no"/>exemplum, vnum in artificialibus, &amp; aliud in naturalibus. In 
      ar<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tificialibus enim videmus quod bene potest reddi ratio quare 
      <lb ed="#L" n="124"/>figulus de eadem massa facit quaedam vasa in honorem (hoc est 
      <lb ed="#L" n="125"/>ad honorabiles vsus) alia autem facit in contumeliam &amp; ad 
      vi<lb ed="#L" n="126" break="no"/>les vsus, quia hoc requirit perfectio domus quae vtrisque indiget 
      <lb ed="#L" n="127"/>sed nulla causa reddi potest, quare ex hac parte massae facit 
      va<lb ed="#L" n="128" break="no"/>in honorem &amp; ex alia facit vas in contumeliam (cum tota 
      mas<lb ed="#L" n="129" break="no"/>sa secundum, se sit similis &amp; vniformis) nisi sola voluntas artificis 
      <lb ed="#L" n="130"/>Similiter in naturalibus, quia perfectio vniuersi bene requirit 
      <lb ed="#L" n="131"/>quod aliqua pars materiae sit sub forma aquae, &amp; alia sub forma 
      <lb ed="#L" n="132"/>aeris, alioquin ista elementa non essent, &amp; tunc vniuersum non 
      <lb ed="#L" n="133"/>esset perfectum, sed nulla ratio reddi potest quare haec pars 
      ma<lb ed="#L" n="134" break="no"/>teriae sit sub forma aquae, &amp; illa pars determinata sit sub forma 
      <lb ed="#L" n="135"/>aeris, nisi sola voluntas dei creantis, &amp; eodem modo potest in 
      vni<lb ed="#L" n="136" break="no"/>uersali reddi ratio quare deus quosdam ab aeterno elegit &amp; 
      prae<lb ed="#L" n="137" break="no"/>destinauit, quosdam autem non, quia hoc pertinet ad 
      perfectio<lb ed="#L" n="138" break="no"/>nem vniuersi &amp; ad pleniorem repraesentationem perfectionis 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>uinae, quamuis istud etiam possit calumniari modo supradicto, 
      <lb ed="#L" n="140"/>sed in speciali quare istum elegit &amp; praedestinauit, illum autem 
      <lb ed="#L" n="141"/>non, nulla potest reddi ratio praeter meram voluntatem dei. 
      Pro<lb ed="#L" n="142" break="no"/>pter hoc Augu. retractans quaedam verba quae in litera 
      ponun<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tur, dicit sic in libro de praedestinatione sanctorum, taceat 
      hu<lb ed="#L" n="144" break="no"/>mana lingua, nec prorsus de meritis extollatur, quia diuinae 
      vo<lb ed="#L" n="145" break="no"/>luntatis est hoc donum, non humanae fragilitatis meritum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e682">
               <lb ed="#L" n="146"/>AD PRIMVM argumentum cum dicitur quod iniustum 
      <lb ed="#L" n="147"/>&amp; irrationabile videtur dare inaequaliter aequalibus. Dicendum 
      <lb ed="#L" n="148"/>quod verum est vbi aliquid redditur ex debito, vbi autem 
      ali<lb ed="#L" n="149" break="no"/>quid tribuitur ex sola liberalitate non est verum, ibi enim locum 
      <lb ed="#L" n="150"/>habet, quod dicitur Matthaei 20. an non licet mihi quod volo 
      <lb ed="#L" n="151"/>facere? an oculus nequam est, quia ego bonus sum? sic autem est 
      <lb ed="#L" n="152"/>in proposito, quia ex sola liberalitate dei est quod aliquos eligat 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; praedestinet; &amp; ideo misericordiae est quod istum 
      praedesti<lb ed="#L" n="154" break="no"/>net, sed nulla iniustitia est si illum non praedestinet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1994-d1e704">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--16--> Aliud argumentum solum probat quod aliquis particularis 
      <lb ed="#L" n="156"/>effectus praedestinationis (puta prima gratia, vel finalis) potest 
      <lb ed="#L" n="157"/>habere causam, sed non totalis effectus, &amp; hoc concessum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>