<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="139-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3138"><!-- l2d18q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3138-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3138-Hd1e103" type="question-title">Utrum anima intellectiva traducatur cum semine</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e106">
               <lb ed="#L" n="55"/>QUAESTIO! TERTIA 
      <lb ed="#L" n="56"/>Vtrum anima intellectiua producatur 
      <lb ed="#L" n="57"/>cum semine. 
      <lb ed="#L" n="58"/>Thom. 1. 4. 118. ar. 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e117">
               <lb ed="#L" n="59"/>TERTIO quaeritur, vtrum anima intellectius 
      <lb ed="#L" n="60"/>producatur cum semine. Et videtur quod sic, 
      qui<lb ed="#L" n="61" break="no"/>commentator supra 5. Metaphysi. dicit quod im 
      <lb ed="#L" n="62"/>possibile est esse diuersos agentes, quorum vnius 
      <lb ed="#L" n="63"/>I actio terminetur ad formam: alterius vero ad 
      sub<lb ed="#L" n="64" break="no"/>jectum formae secundum se, cum subiectum in actione natura 
      <lb ed="#L" n="65"/>li supponatur, sed prout suscipit formam, sed corpus organicum 
      <lb ed="#L" n="66"/>est subiectum animae. Quum ergo per actionem virtutis 
      for<lb ed="#L" n="67" break="no"/>matiuae existentis in semine corpus organisetur, videtur quod 
      <lb ed="#L" n="68"/>eius actio extendatur ad animam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e141">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est Arist. 16. de animali. vb 
      <lb ed="#L" n="70"/>dicit quod intellectus est ab extrinseco. Et in lib. de proprietatibus 
      <lb ed="#L" n="71"/>elementorum dicitur quod in natis fit spiritus Dei iussu. Et 
      Eccle<lb ed="#L" n="72" break="no"/>siastici vltimo, Reuertatur puluis in terram vnde erat, &amp; spiri 
      <lb ed="#L" n="73"/>tus redeat ad dominum, qui dedit illum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e158">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Traduci dicuntur illa quae 
      producun<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tur in esse per decisionem in generante: &amp; ideo traductio 
      im<lb ed="#L" n="76" break="no"/>portat originem &amp; decisionem. Et ideo lignum diuisum a ligno 
      <lb ed="#L" n="77"/>non dicitur proprie traduci propter defectum originis, neque 
      <lb ed="#L" n="78"/>ignis generatus ab igne dicitur proprie traduci propter 
      defe<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctum decisionis. Sola autem generatio animatorum dicitur 
      tr<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ductio. Non faciamus autem vim in nomine traductionis, sed 
      <!--00345.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>inquiramus vtrum anima intellectiua sit generabilis &amp; 
      corru<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ptibilis. Conuertuntur enim secundum naturam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e187">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--4.--> Et sciendum quod de conclusione secundum moderno: 
      <lb ed="#L" n="84"/>Doctores non est disceptatio. Omnes enim dicunt animam 
      <lb ed="#L" n="85"/>humanam ingenitam esse &amp; incorruptibilem. Modus autem 
      pro<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bandi conclusionem est difficilis. Ad praesens tamen 
      probabi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tur sic, omnis forma quae in operando excedit corpus 
      obiecti<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ue, in essendo excedit corpus subiectiue: agere enim sequitu 
      <lb ed="#L" n="89"/>esse. Et actio formae, respicit obiectum, sicut esse respicit 
      subie<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ctum, sed anima intellectiua in operando excedit omne corpus 
      <lb ed="#L" n="91"/>obiectiue, quia licet primo occurrant intellectui nostro 
      corpo<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ralia (quia non intelligimus nisi mediantibus fantasmatibus 
      <lb ed="#L" n="93"/>quae sunt quaedam similitudines corporalium) tamen in ipsis 
      <lb ed="#L" n="94"/>non sistit intellectus, sed ductu rationis venit in cognitionem 
      <lb ed="#L" n="95"/>incorporalium &amp; immaterialium: ergo anima intellectiua 
      ex<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cedit in essendo corpus subiectiue. Non quidem sic, quod par 
      <lb ed="#L" n="97"/>sit in corpore, &amp; pars extra. Sed quia praeter hoc quod est in 
      <lb ed="#L" n="98"/>corpore, potest esse fine corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e226">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--5--> Quid autem senserit Aristoteles circa materiam istam, 
      di<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cunt quidam quod intentio Aristot. fuit, quod anima quantum ad ope 
      <lb ed="#L" n="101"/>rationem erat separabilis a corpore, &amp; non quantum ad esse: ita 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod posset per seipsam manere corrupto corpore. Quod autem 
      <lb ed="#L" n="103"/>de intentione Aristot. fuerit quod sit separabilis secundum 
      opera<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tionem, patet per exemplum quod ponit de sphera aenea, cui 
      <lb ed="#L" n="105"/>conuenit tangere planum in puncto, non in eo quod aenea, sed in 
      <lb ed="#L" n="106"/>eo quod sphera, quia sicut sphera aenea tangit planum in puncto, &amp; 
      <lb ed="#L" n="107"/>ad hoc nihil facit per se natura aenea, neque aliquid aliud, nisi 
      so<lb ed="#L" n="108" break="no"/>la sphericitas: ita vt dicunt, sensit Aristoteles, quod sola anima 
      <lb ed="#L" n="109"/>intellectiua, vel intellectus est susceptiua actus intelligendi, ita 
      <lb ed="#L" n="110"/>quod ad recipiendum talem actum nihil per se facit materia, 
      <lb ed="#L" n="111"/>neque qualitates corporales, vt calidum, frigidum, &amp; caetera 
      <lb ed="#L" n="112"/>huiusmodi. Et ob hoc solum dicitur separari ab aliis partibus 
      <lb ed="#L" n="113"/>animae. Et sic exponunt illud quod dicit Aristoteles secunde 
      <lb ed="#L" n="114"/>de anima, quod intellectus separatur ab aliis, sicut perpetuum 
      <lb ed="#L" n="115"/>a corruptibili, dicentes quod per hoc Aristoteles non senserit 
      <lb ed="#L" n="116"/>animam intellectiuam esse separabilem &amp; incorruptibilem 
      se<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cundum esse, sed solum quod ipsa habet quandam 
      similitudi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>nem cum substantiis separatis incorruptibilibus, &amp; hoc 
      insi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nuat modus suus loquendi, dicit enim quod separatur ab aliis, 
      <lb ed="#L" n="120"/>sicut perpetuum a corruptibili, in hoc scilicet, quod quantum 
      <lb ed="#L" n="121"/>ad operationem intelligendi ipsa separatur ab omni 
      conditio<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ne materiali, sicut &amp; incorruptibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e283">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--6--> Et quamuis non multum sit curandum quid sensetit 
      Ari<lb ed="#L" n="124" break="no"/>stoteles: tamen magis credo quod Aristoteles senserit animan 
      <lb ed="#L" n="125"/>intellectiuam esse separabilem secundum esse, &amp; operationem 
      <lb ed="#L" n="126"/>quam secundum operationem solum prout isti dicunt, 
      qui<lb ed="#L" n="127" break="no"/>12. Metaphysi. quando reliquit sub dubio, an aliqua forma 
      re<lb ed="#L" n="128" break="no"/>maneat post corruptionem compositi, constat quod loquitur 
      <lb ed="#L" n="129"/>de separatione formae quantum ad esse, &amp; hoc dicit posteriu: 
      <lb ed="#L" n="130"/>perscrutandum. Illa autem perscrutatio posterior re vera per 
      <lb ed="#L" n="131"/>tinebat ad librum de anima, ad quam pertinet considerare 
      <lb ed="#L" n="132"/>propriam naturam animae intellectiuae: &amp; ideo quicquid dici 
      <lb ed="#L" n="133"/>Aristotel. in lib. de anima, de separatione animae intellectiuae, 
      <lb ed="#L" n="134"/>vel intellectus possibilis, seu agentis a caeteris partibus anima 
      <lb ed="#L" n="135"/>intendit dicere de tali separabilitate, de qua sub dubio locutus 
      <lb ed="#L" n="136"/>fuerat duodecimo Metaphysi. quae separabilitas est secundum 
      <lb ed="#L" n="137"/>esse. Item Aristoteles primo de anima dicit quod si animae 
      in<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tellectiuae est aliqua propria operatio, in qua non 
      communi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cat cum corpore, ipsa est separabilis a corpore, &amp; si non est 
      ali<lb ed="#L" n="140" break="no"/>qua talis ipsa non est separabilis: igitur ex separabilitate 
      ani<lb ed="#L" n="141" break="no"/>mae a corpore, quantum ad operationem intendit concludere 
      <lb ed="#L" n="142"/>aliquam separabilitatem: aut igitur eandem aut aliam. Si 
      ean<lb ed="#L" n="143" break="no"/>dem, ridiculum esse concludere idem per idem, esset enim 
      fen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>sus, quod si anima est separabilis secundum operationem, ips. 
      <lb ed="#L" n="145"/>est separabilis secundum operationem, quod est nugatorium: 
      <lb ed="#L" n="146"/>intendit ergo ex separabilitate operationis intelligendi 
      con<lb ed="#L" n="147" break="no"/>cludere aliam separabilitatem animae, illam scilicet quae est 
      se<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cundum esse. Item 16. de animalibus dicit quod intellectus est 
      <lb ed="#L" n="149"/>ab extra, vel ab extrinseco, scilicet a Deo, &amp; non a virtute 
      se<lb ed="#L" n="150" break="no"/>minis, &amp; sic secundum ipsum intellectus est ingenerabilis, ergo 
      <lb ed="#L" n="151"/>secundum eundem intellectus est incorruptibilis, quia omne 
      <lb ed="#L" n="152"/>ingenerabile est incorruptibile secundum eum. Si autem 
      intel<lb ed="#L" n="153" break="no"/>lectus est incorruptibilis, ergo non desinit esse corrupto corpo 
      <lb ed="#L" n="154"/>re. Et ita videtur quod magis sit intentio Aristotelis, quod intellectus 
      <lb ed="#L" n="155"/>sit separabilis a corpore secundum esse, &amp; secundum 
      operatio<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nem, quam secundum operationem solam. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e361">
               <lb ed="#L" n="157"/>Sed contra hoc videntur esse duo. Primum est, qu 
      Aristo<lb ed="#L" n="158" break="no"/>teles reputauit se demonstrasse generationem hominum esse 
      <lb ed="#L" n="159"/>aeternam a parte ante, &amp; a parte post. Reputauit etiam demon 
      <lb ed="#L" n="160"/>strasse quod infinita actu esse non possunt. Sed si intellectus est 
      <lb ed="#L" n="161"/>forma hominis, &amp; remanet corrupto homine, tunc cum infiniti 
      <lb ed="#L" n="162"/>homines secundum ipsam iam sint mortui, sequeretur quod 
      <!--00346.xml-->
      <pb ed="#L" n="139-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>infiniti intellectus separati actu remansissent: &amp; ita 
      contradice<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ret sibi, quod non videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e387">
               <lb ed="#L" n="3"/>
               <!--8--> Secundum est, quod secundum Aristotelem, Omne 
      perpe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>2, tuum a parte post, est perpetuum a parte ante, si ergo intellectus 
      <lb ed="#L" n="5"/>esset perpetuus a parte post, sequeretur secundum Aristotel 
      <lb ed="#L" n="6"/>quod esset perpetuus a parte ante, sed si esset perpetuus a 
      par<lb ed="#L" n="7" break="no"/>te ante, non esset secundum eum de nouo forma corporis, quia 
      <lb ed="#L" n="8"/>forma non praecedit compositum, vt dicitur 12. meta. ergo non 
      <lb ed="#L" n="9"/>stant simul quod ipse ponat intellectum esse formam corporis, 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; ponat ipsum manere corrupto corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e410">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--9.--> Et dicendum quod nihil prohibet aliquem non conferentem 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicta sua adinuicem dicere repugnantia, sicut sciens omnem mu 
      <lb ed="#L" n="13"/>lam esse sterilem potest credere hanc mulam habere pullum in 
      <lb ed="#L" n="14"/>vtero, si non deducat vnum ex altero. Et per modum istum nihil 
      <lb ed="#L" n="15"/>prohibet Aristotelem, qui fuit purus homo, dixisse in pluribus 
      <lb ed="#L" n="16"/>locis aliqua sibi inuicem dissonantia. Constat enim quod in 12. 
      <lb ed="#L" n="17"/>meta. clare dicit nullam formam praecedere compositum, &amp; 
      sub<lb ed="#L" n="18" break="no"/>iungit quod nihil prohibet in quibusdam aliquam formam 
      re<lb ed="#L" n="19" break="no"/>manere post compositum, nec hoc ponit sub dubio, quamui 
      <lb ed="#L" n="20"/>ponat sub dubio, vtrum anima fit talis forma. Et tamen prime 
      <lb ed="#L" n="21"/>coeli dicit quod omne aeternum a parte post, est aeternum a parte 
      <lb ed="#L" n="22"/>ante: quod repugnat primo. Ideo &amp; simile inuenitur in 
      pluri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bus aliis, qui vult bene scrutari. Vnde illa repugnantia dictorum 
      <lb ed="#L" n="24"/>non arguit, quin Aristoteles senserit animam intellectiuam esse 
      <lb ed="#L" n="25"/>immortalem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3138-d1e447">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--10--> Ad argumentum in oppositum dicendum quod solum 
      ani<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mae subiectum est materia prima, ad quam non terminatur 
      <lb ed="#L" n="28"/>actio virtutis formatiuae existentis in semine. Sed terminatur ad 
      <lb ed="#L" n="29"/>aliquam formam substantialem, vel accidentalem, quae tamen 
      <lb ed="#L" n="30"/>non manent adueniente anima intellectiua, quia erant 
      disposi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tiones quaedam materiae, vt transmutaretur ad formam, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="32"/>esset vt cum eis, sub forma. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>