<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="352-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e289618"><!-- l4d46q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e289618-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e289618-Hd1e103" type="question-title">Utrum punitione malorum concurrat 
      diuina misericordia et iustitia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e106">
               <lb ed="#L" n="3"/>QAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Vtrum punitione malorum concurrat 
      di<lb ed="#L" n="5" break="no"/>uina misericordia &amp; iustitia.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e115">
               <lb ed="#L" n="6"/>TERTIO quaeritur, vtrum in punitione malorum 
      <lb ed="#L" n="7"/>concurrat diuina misericordia cum iustitia. Et vi 
      <lb ed="#L" n="8"/>detur quod non, quia lac. 2. dicitur, quod iudicium 
      <lb ed="#L" n="9"/>sine misericordia fiet ei qui non fecerit 
      misericor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>diam, sed nullum iudicium grauius est punitione 
      <lb ed="#L" n="11"/>malorum, ergo in punitione eorum non est misericordia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e131">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--2--> Item Aug super Psal. Misericordia autem hic, &amp; iudicium erit 
      <lb ed="#L" n="13"/>in futuro, ergo in iudicio futuro erit iustitia sine misericordia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e141">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--3--> Item in praemiatione bonorum erit misericordia sine 
      iusti<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tia proprie dicta, quia gratia dei vita aeterna. Rom. 6. Et ibidem 
      <lb ed="#L" n="16"/>cap. 8. dicitur quod non sunt condignae passiones huius temporis, &amp;c 
      <lb ed="#L" n="17"/>ergo in punitione malorum erit iustitia sine misericordia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e154">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--4--> IN OPPOSITVM est quod dicitur in Psal. 
      Vniuer<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sae viae domini misericordiae &amp; veritas. Et Cassiodorus super 
      Psa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>50. dicit, &amp; habetur in littera quod hae duae res iustitia &amp; pietas 
      <lb ed="#L" n="21"/>in omni iudicio dei adiunctae sunt. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e167">
               <lb ed="#L" n="22"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>duo. Primum est, an in deo sit misericordia. Secundum est, vtrum 
      <lb ed="#L" n="24"/>misericordia sit in punitione malorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e176">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum, sciendum est quod misericordia 
      <lb ed="#L" n="26"/>accipitur dupliciter. Vno modo pro passione, per quam compatitur 
      <lb ed="#L" n="27"/>aliquis alicui patienti, quasi partem passionis alterius in se ferens. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Alio modo accipitur pro habitu vel actu voluntatis quo aliquis 
      <lb ed="#L" n="29"/>vult subleuare miseriam alterius, accipiendo primo modo 
      mise<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ricordiam ipsa non est in deo, quia misericordia, vt dicit passionem 
      <lb ed="#L" n="31"/>includit in se rristitiam &amp; poena, sed nec tristitia nec poena potest 
      <lb ed="#L" n="32"/>esse in deo, ergo nec misericordia, vt est passio, sed accipiendo 
      se<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cundo modo misericordia pro voluntate releuandi miseriam 
      al<lb ed="#L" n="34" break="no"/>terius sic est in deo, quia deus nihil facit circa nos nisi volens, sed 
      <lb ed="#L" n="35"/>deus per sua beneficia miserias nostras frequenter subleuat, ergo 
      <lb ed="#L" n="36"/>in ipso est voluntas tales miserias subleuandi, &amp; per consequens 
      mi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sericordia secundo modo dicta. Item omne commendabile 
      simpli<lb ed="#L" n="38" break="no"/>citer est deo attribuendum, sed in potente misericordia maxime est 
      <lb ed="#L" n="39"/>commendabilis (vt patet per Aug. 9. de ciui. del, cap. 5. vbi 
      commen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dat Ciceronem qui in laudem Caesaris sic locutus est dicens, nulla 
      <lb ed="#L" n="41"/>de virtutibus tuis nec admirabilior, nec gratior est misericordia, 
      <lb ed="#L" n="42"/>ergo ipsa est in deo ponenda. Aduertendum est tamen quod cum 
      nul<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lus actus sit laudabilis, nisi quatenus a ratione regulatur, ideo 
      <lb ed="#L" n="44"/>misericordia vel actus misericordiae non est deo attribuendus, nisi 
      <lb ed="#L" n="45"/>secundum ordinem sapientiae suae, propter quod sicut homo 
      mise<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ricors non repellit laudabiliter, nec virtuose miseriam alienam, nisi 
      <lb ed="#L" n="47"/>quantum ratio iudicat, sic deus non repellet miseriam nostram, nisi 
      se<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cundum quod ordo sapientiae suae iudicat eam repellendam, quae 
      <lb ed="#L" n="49"/>si secundum ordinem sapientiae diuinae totaliter repellatur, vocatu 
      <lb ed="#L" n="50"/>misericordia liberans, si vero non totaliter repellatur, sed aliquid 
      <lb ed="#L" n="51"/>de ea minuatur, vocatur misericordia relaxans, &amp; sic patet primum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e239">
               <lb ed="#L" n="52"/>QUANTVM ad secundum dicendum est quod misericordia 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; iustitia accipiuntur quandoque large, vt misericordia dicatur 
      <lb ed="#L" n="54"/>omnis voluntas faciendi bene alicui. Iustitia vero dicatur 
      conde<lb ed="#L" n="55" break="no"/>centia diuinae bonitatis, &amp; sic non solum in punitione malorum, sed 
      <lb ed="#L" n="56"/>in omni opere dei cocurrunt misericordia &amp;t iustitia, quia 
      quae<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cunque deus facit, facit secundum condecentiam diuinae bonitatis &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>ex voluntate bene faciendi creaturae, vel illi circa quem agit, vel 
      <lb ed="#L" n="59"/>alij vel communitati, &amp; hoc modo ex iustitia nascitur misericor. 
      <lb ed="#L" n="60"/>dia secundum Aug. quia ex condecentia diuinae bonitatis, vult deus 
      <lb ed="#L" n="61"/>facere aliquod bonum creaturae. Secundo modo accipitur 
      miseri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cordia &amp; iustitia magis stricte, prout misericordia dicit 
      volunta<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tem subueniendi miseriis aliorum praeter merita, iustitia vero dicit 
      <lb ed="#L" n="64"/>voluntatem retribuendi secundum exigentiam meritorum, &amp; hoc modo 
      <lb ed="#L" n="65"/>misericordia et iustitia non concurrunt ad omne opus diuinum, 
      con<lb ed="#L" n="66" break="no"/>currunt tamen in retributione iustorum &amp; punitione malorum. De 
      <lb ed="#L" n="67"/>retributione bonorum patet sic, qa reddere praemium excedens 
      me<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ritum est opus iustitiae &amp; misericordiae, quatenus enim redditur 
      <lb ed="#L" n="69"/>praemium pro merito opus iustitiae est, sed inquantum meritum 
      exce<lb ed="#L" n="70" break="no"/>dens est, est opus misericordiae, sed in praemiatione iustorum 
      reddi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tur praemium excedens meritum cum non sint aequalis valoris opera 
      <lb ed="#L" n="72"/>meritoria, &amp; gloria seu vita aeterna, ergo, &amp;c. De punitione 
      ma<lb ed="#L" n="73" break="no"/>lorum patet idem sic, quia secundum rigore iustitiae propter vicium 
      in<lb ed="#L" n="74" break="no"/>gratitudinis meretur aliquis priuari omnibus beneficiis gratis 
      <lb ed="#L" n="75"/>acceptis, sed quicquid sumus &amp; quicquid habemus totum a deo 
      ac<lb ed="#L" n="76" break="no"/>cepimus, secundum illud Apost. 1. Cor. 4. Quid habetis quod non 
      ac<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cepistis, ergo per ingratitudinem quae committitur in omni peccato 
      <lb ed="#L" n="78"/>mortali meretur peccator amittere secundum rigorem iustitiae 
      quic<lb ed="#L" n="79" break="no"/>quid a deo accepit, hoc est quicquid est in se, &amp; quicquid habet in 
      <lb ed="#L" n="80"/>se, quo facto esset homo annihilat, cum ergo in punitione malorum 
      <!--00777.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>non siat annihilatio eorum, patet quod est ibi misericordia aliquid 
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>laxans, vt vere possint dicere illud Tren. 3. Misericordiae 
      domi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>ni, quia non sumus consumpti, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e315">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum, dicendum quod 
      autho<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ritas beati Iacobi intelligitur de misericordia totaliter 
      liberan<lb ed="#L" n="86" break="no"/>te quae non est in condemnatione malorum, est tamen ibi 
      mise<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ricordia aliquid relaxans de poena, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e329">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--9--> Per idem patet ad secundum, quia quamuis hic &amp; in futuro 
      <lb ed="#L" n="89"/>sit iudicium &amp; misericordia, differenter tamen, quia hic est 
      iudi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>cium cum misericordia totaliter liberante quae est perfecta 
      mi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sericordia, sed in futuro erit iudicium sine misericorda liberante, 
      <lb ed="#L" n="92"/>non tamen sine misericordia relaxante, &amp; quia illa non est 
      mi<lb ed="#L" n="93" break="no"/>sericordia perfecta, sicut est misericordia liberans, ideo hic 
      dici<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tur esse misericordia per excellentiam, ibi autem iudicium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e289618-d1e349">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--10--> Ad tertium dicendum quod non est simile de punitione bonorum 
      <lb ed="#L" n="96"/>&amp; punitione malorum, quia meritum bonorum non potest esse meritum 
      <lb ed="#L" n="97"/>simpliciter de condigno, qa tale meritum includit simpliciter iustum 
      <lb ed="#L" n="98"/>quod non potest esse inter deum &amp; hominem in acceptatione &amp; 
      retri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>butione bonorum, sed demeritum malorum est proprie &amp; simplicite 
      <lb ed="#L" n="100"/>demeritum, imo tanto amplius demerentur quanto deo sunt magis 
      <lb ed="#L" n="101"/>obligati quam obligetur homo homini, &amp; ideo poena quae eis pro 
      <lb ed="#L" n="102"/>demeritis infligitur, debetur eis secundum iustiriam proprie dictam
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>