<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="323-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e266660"><!-- l4d32q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e266660-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e266660-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum quilibet coniugum teneatur alteri ad 
      tedditionem debiti ex necessitate praecepti
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e106">
      <!--00720.xml-->
               <pb ed="#L" n="323-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAISTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum quilibet coniugum teneatur alteri ad 
      ted<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ditionem debiti ex necessitate praecepti.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur vtrum 
      quili<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bet coniugum teneatur alteri ad redditionem 
      de<lb ed="#L" n="6" break="no"/>biti ex necessitate praecepti. Videtur quod non quia ma 
      <lb ed="#L" n="7"/>trimonium ordinatur ad procreationem prolis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="8"/>educationem, &amp; communicationem operum vitae vi 
      <lb ed="#L" n="9"/>habetur in 8. Ethic. sed lepra est contra vtrunque finem matrime 
      <lb ed="#L" n="10"/>nij, quia frequenter transmittitur a parente in prolem, infici 
      <lb ed="#L" n="11"/>etiam cohabitantem quum sit morbus contagiosus, ergo 
      vide<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur quod coniugi leproso ille qui sanus est non teneatur 
      coha<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bitare, nec debitum reddere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e146">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--2--> Item sicut sunt aliqua loca sacra, quia deputata sunt 
      sacra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>mentis, ita sunt aliqua tempora sacra propter eandem rationem, 
      <lb ed="#L" n="16"/>sed in loco sacro non tenetur vir reddere vxori debitum, 
      ne<lb ed="#L" n="17" break="no"/>econuerso, ergo nec in tempore sacro: non ergo semper sibi 
      te<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nentur coniuges ad redditionem debiti. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e163">
               <lb ed="#L" n="19"/>IN CONTRARIVM arguitur sic: sicut seruus est 
      <lb ed="#L" n="20"/>in potestate domini, sic vnus coniugum est in potestate alterius 
      <lb ed="#L" n="21"/>quo ad redditionem debiti, quia vir non habet potestatem 
      cor<lb ed="#L" n="22" break="no"/>poris sui sed mulier: vt dicitur 1. Corinth. 7. sed seruus tenetur 
      <lb ed="#L" n="23"/>ex necessitate praecepti domino suo reddere debitum 
      seruitu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tis, ergo &amp; vnus coniugum ex necessitate praecepti tenetur 
      al<lb ed="#L" n="25" break="no"/>teri reddere debitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e181">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est, an ex 
      <lb ed="#L" n="27"/>praecepto teneatur quilibet coniugum alteri reddere debitum, 
      <lb ed="#L" n="28"/>Secundum est, an ab hoc praecepto possit aliquis excusari 
      pro<lb ed="#L" n="29" break="no"/>pter periculum personae suae. Tertuum est, an possit excusari 
      <lb ed="#L" n="30"/>propter statum ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e197">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum est quod quilibet 
      coniu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>gum tenetur alteri ex necessitate praecepti ad redditionem de 
      <lb ed="#L" n="33"/>biti. Cuius ratio est: quia sicut est contra iustitiam accipere 
      alie<lb ed="#L" n="34" break="no"/>num inuito domino, ita contra iustitiam est alienum poscenti 
      <lb ed="#L" n="35"/>non reddere nisi contra hoc legitima exceptio habeatur, sed pri 
      <lb ed="#L" n="36"/>mum est peccatum mortale, ergo &amp; secundum: sed corpus vnius 
      <lb ed="#L" n="37"/>coniugum est res alterius quo ad actum matrimonij secundum 
      <lb ed="#L" n="38"/>illud 1. Cor. 7. Vir non habet potestatem corporis sui, sed 
      mu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lier, &amp; c. ergo quicunque coniugum negat alteri petenti corpu: 
      <lb ed="#L" n="40"/>suum quo ad actum matrimonij, peccat mortaliter, nisi habea 
      <lb ed="#L" n="41"/>legitimam causam negandi. Potest autem peti debitum 
      express<lb ed="#L" n="42" break="no"/>&amp; directe per expressa verba, vel interpretatiue per aliqua 
      fi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gnae: &amp; quocunque istorum modorum petatur, necesse est reddere 
      <lb ed="#L" n="44"/>sic petenti, nisi subsit causa legitima negandi, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e232">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum sciendum est, quod cum ex redditione 
      <lb ed="#L" n="46"/>debiti imminet periculum reddenti, nullus tenetur reddere 
      de<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bitum alteri quantumcunque petenti: quod patet dupliciter 
      <lb ed="#L" n="48"/>Primo ex ordine naturae sic: natura magis inclinat vnuquodqe 
      <lb ed="#L" n="49"/>indiuiduum ad conseruationem sui, quam ad multiplicationem 
      <lb ed="#L" n="50"/>speciei, vnde &amp; nutritiua quae pertinet ad conseruationem 
      in<lb ed="#L" n="51" break="no"/>diuidui non ministrat generatiuae quae pertinet ad 
      multiplica<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tionem speciei, nisi illud quod superfluit nutritioni: semen enim 
      <lb ed="#L" n="53"/>est de superfluo alimenti, sed coniuges non obligantur ad 
      inui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cem nisi quo ad actum generatiuae per quem species 
      conserua<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur, ergo ad hanc non obligatur nisi supposita incolumitate pro 
      <lb ed="#L" n="56"/>prij subiecti ergo redditio debiti vergat in periculum personae 
      <lb ed="#L" n="57"/>vt pote quod probabiliter timeretur de infirmitate, non tenetur 
      <lb ed="#L" n="58"/>vxori vir debitum reddere, similiter nec vxor viro. Secundo 
      pa<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tet idem ex ordine charitatis quae naturam perficit, quia 
      secun<lb ed="#L" n="60" break="no"/>dum ordinem charitatis quilibet tenetur plus sibi quam alteri, 
      <lb ed="#L" n="61"/>si ergo redditio debiti vergat in periculum personae propriae, non 
      <lb ed="#L" n="62"/>tenetur quis alteri debitum reddere: &amp; istud omnes concedunt 
      <lb ed="#L" n="63"/>sistendo in terminis generalibus, sed descendendo ad casum 
      par<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ticularem, puta quando alter coniugum est leprosus, vtrum ille 
      <lb ed="#L" n="65"/>qui sanus est teneatur illi reddere debitum est diuersitas. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Gaufridus enim dicit in summa sua quod coniugi leprosae 
      ma<lb ed="#L" n="67" break="no"/>nenti separatim tenetur coniunx sanus non solum debitum reddere, 
      <lb ed="#L" n="68"/>sed etiam cohabitare: manenti vero non separatim, sed communiter 
      <lb ed="#L" n="69"/>cum aliis leprosis non tenetur cohabitare, sed debitum reddere 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e291">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--8--> Alij vero dicunt quod coniux sanus coniugi leprosae teneturi 
      <lb ed="#L" n="71"/>debitum reddere, sed non cohabitare: sed sufficit quod maneat pro 
      <lb ed="#L" n="72"/>pe locum eius, nec alius suo debito fraudetur. Ratio huius est. 
      <lb ed="#L" n="73"/>quis in redditione debiti quae fit ad horam, non est magnum 
      pe<lb ed="#L" n="74" break="no"/>riculum infectionis, quod tamen esset in cohabitatione assidua: 
      <lb ed="#L" n="75"/>&amp; haec onio videtur rationabilior, veruntamen neutra istarum 
      <lb ed="#L" n="76"/>habet veritatem, nisi supposito quod ex cohabitatione vel reddi 
      <lb ed="#L" n="77"/>tione debiti non immineat sano periculum infectionis, quo 
      sup<lb ed="#L" n="78" break="no"/>posito loquuntur iura de ista materia extra de coniugio 
      leproso<lb ed="#L" n="79" break="no"/>rum, cap. 2. Vtrum autem ex redditione debiti immineat 
      pericu<lb ed="#L" n="80" break="no"/>lum infectionis quaerendum esset a medicis, &amp; credendum eis, 
      <!--00720.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>quia vnusquisque in arte sua sapiens est, vt dicitur Ecclesiast. 38. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Hoc autem scire pertinet ad artem medicinae, cuius est 
      consi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>derare sanum &amp; aegrum. Dicunt autem medici quod viro 
      acce<lb ed="#L" n="84" break="no"/>denti ad mulierem leprosam imminet probabiliter, multo 
      ma<lb ed="#L" n="85" break="no"/>gis periculum infectionis quam mulieri sanae si cognoscatura 
      <lb ed="#L" n="86"/>viro leproso. Quod patet, quia majus periculum leprae 
      immi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>net viro accedenti ad mulierem leprosam, quam accedenti ad 
      <lb ed="#L" n="88"/>mulierem sanam cognitam a viro leproso, sed viro accedenti ad 
      <lb ed="#L" n="89"/>mulierem sanam cognitam a leproso imminet periculum leprae 
      <lb ed="#L" n="90"/>(vt dicunt) dato quod ipsamet mulier non efficiatur leprosa, 
      <lb ed="#L" n="91"/>ergo multo magis imminet viro periculum infectionis si 
      co<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gnoscat mulierem leprosam, quam ipsi mulieri si cognoscatur 
      <lb ed="#L" n="93"/>a leproso. Et istud non videtur esse dubium quando mulier est 
      <lb ed="#L" n="94"/>notabiliter infecta vltima specie leprae, scilicet leonina, in qua 
      <lb ed="#L" n="95"/>est tanta infectio quod partes corporis frustratim decidunt. 
      <lb ed="#L" n="96"/>propter quod non videtur quod mulieri sic infectae vir 
      tenea<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tur reddere debitum, quia reddendo vix posset euadere 
      peri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>culum leprae. Si vero non esset notabiliter infecta teneretur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="99"/>multo magis mulier viro, quum ei minus periculum imminea 
      <lb ed="#L" n="100"/>ex redditione debiti: nec per hoc vir &amp; mulier irrationabiliter 
      <lb ed="#L" n="101"/>ad imparia iudicantur quo ad redditionem debiti, quia 
      sempe<lb ed="#L" n="102" break="no"/>iudicantur ad paria quando est par causa, hic autem non est, vt 
      <lb ed="#L" n="103"/>dictum est, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e374">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--9--> QUANTVM ad tertium dicendum qu propter 
      statu<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tum ecclesiae impeditur quis ab exactione debiti, non autem a 
      <lb ed="#L" n="106"/>redditione. Ratio primi est: quia illud quod rationem deprimit 
      <lb ed="#L" n="107"/>ad carnalia, &amp; reddit hominem ineptum ad spiritualia 
      debe<lb ed="#L" n="108" break="no"/>omitti illis temporibus quibus est spiritualibus intendendum, sed 
      <lb ed="#L" n="109"/>actus matrimonialis quamuis culpa careat, tamen deprimit 
      ra<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tionem ad carnalia, &amp; reddit hominem ineptum ad spiritualia, 
      <lb ed="#L" n="111"/>ergo ab eo est abstinendum temporibus sacris, quibus est oratio 
      <lb ed="#L" n="112"/>ni &amp; caeteris operibus spiritualibus intendendum: &amp; quia exigere 
      <lb ed="#L" n="113"/>est in libertate cuiuslibet coniugum, peccat qui his temporibus 
      <lb ed="#L" n="114"/>exigit debitum, non tamen puto quod peccet mortaliter, quia 
      ec<lb ed="#L" n="115" break="no"/>clesia non intendit fidelibus laqueum ponere, quod tamen fiere 
      <lb ed="#L" n="116"/>si exactionem debiti talibus temporibus prohiberet sub 
      praece<lb ed="#L" n="117" break="no"/>pto. Intendit ergo talem exactionem dissuadere propter causam 
      <lb ed="#L" n="118"/>iam dictam, sed non simpliciter prohibere. Vnde Augustinus 
      di<lb ed="#L" n="119" break="no"/>cit in litera, quod a licitis abstinendum est, vt facilius impetrari pos 
      <lb ed="#L" n="120"/>sit quod postulatur. Qui ergo exigit debitum non in contempti 
      <lb ed="#L" n="121"/>vel irreuerentiam exhortationis ecclesiae, sed victus 
      concupiscen<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tia vel infirmitate non peccat mortaliter, sed venialiter tantum. 
      <lb ed="#L" n="123"/>Ratio secundi est, quia ecclesia per statutum suum non intendi 
      <lb ed="#L" n="124"/>praeiudicare iuri naturali vel diuino, sed de iure naturali &amp; 
      diui<lb ed="#L" n="125" break="no"/>no est redditio debiti, salua debita honestate quae in talibus ex 
      <lb ed="#L" n="126"/>gitur, ergo ecclesia non intendit prohibere redditionem debiti 
      <lb ed="#L" n="127"/>aliquo tempore, sed nec dissuadere nisi exactionem tantum 
      <lb ed="#L" n="128"/>quae est in cuiuslibet propria libertate. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e434">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod 
      lepr<lb ed="#L" n="130" break="no"/>non impedit redditionem propter hoc quod quandoque cedi 
      <lb ed="#L" n="131"/>in malum prolis, quia illud malum non semper euenit, &amp; si sem 
      <lb ed="#L" n="132"/>per eueniret, melius esset proli sic esse quam omnino non esse 
      <lb ed="#L" n="133"/>quando autem probabiliter crederetur quod lepra vxoris cede 
      <lb ed="#L" n="134"/>ret in infectionem viri, vt quando mulier est infecta vltima 
      spe<lb ed="#L" n="135" break="no"/>cie leprae, tunc non tenetur vir sanus vxori leprosae debitum 
      <lb ed="#L" n="136"/>reddere: si autem infectio non esset tanta quod non oportere 
      <lb ed="#L" n="137"/>timere de alterius corruptione, tunc quilibet coniugum tenetu 
      <lb ed="#L" n="138"/>alteri reddere debitum, &amp; in hoc casu loquuntur solum iura de 
      <lb ed="#L" n="139"/>ista materia extra de coniugio leprosorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e266660-d1e463">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--11--> Ad secundum argumentum dicendum quod non est simile 
      <lb ed="#L" n="141"/>de loco &amp; tempore: quia locus facilius euitari potest quam tem 
      <lb ed="#L" n="142"/>pus, &amp; iterum locus polluitur, ita vt indigeat reconciliatione 
      <lb ed="#L" n="143"/>tempus vero non. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>