<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="318-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e262602"><!-- l4d27q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e262602-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e262602-Hd1e103" type="question-title">Utrum conuenienter assignetur tempus 
      sponsalium, scilicet quod possint contrahi 
      post septennium</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e106">
               <lb ed="#L" n="45"/>QVALSTIO TIITIA. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Vtrum conuenienter assignetur tempus 
      spon<lb ed="#L" n="47" break="no"/>salium, scilicet quod possint contrahi 
      <lb ed="#L" n="48"/>post septennium. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e117">
               <lb ed="#L" n="49"/>TERTIO quaeritur vtrum conuenienter assigne. 
      <lb ed="#L" n="50"/>tur tempus sponsalium, scilicet quod possint 
      con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>trahi, post septennium. Et videtur quod non 
      qui<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sponsalia ordinantur ad matrimonium, sed non 
      <lb ed="#L" n="53"/>idem tempus assignatur pro matrimonio 
      contra<lb ed="#L" n="54" break="no"/>hendo viro &amp; mulieri, cum viro assignetur tempus 14. annorum, 
      <lb ed="#L" n="55"/>mulieri viro 12. ergo non idem tempus debet assignari viro &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>mulieri pro sponsalibus contrahendis, non ergo tempus 
      septen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nij erit pro vtroque. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e139">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--2--> Item contractus q potest fieri per alios non requirit discretione 
      <lb ed="#L" n="59"/>rationis vel vsum in illis de quorum contractu agitur, sed sponsalia 
      <lb ed="#L" n="60"/>possunt contrahi inter parentes pro filiis, ergo non requiritur in 
      <lb ed="#L" n="61"/>filiis aliqua aetas discretionis, nec tempus septennij, nec aliud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e153">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--3--> En contrarium est quod dicunt iura st. de sponsalibus. l. in 
      spon<lb ed="#L" n="63" break="no"/>salibus. &amp; extra de desponsatione impub. ca.literas, &amp; ca. accessit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e162">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est an 
      sponsa<lb ed="#L" n="65" break="no"/>lia conuenienter praecedant matrimonium, &amp; quot modis 
      contra<lb ed="#L" n="66" break="no"/>hantur. Secundum est de tempore statuto ad contrahendum 
      sponsa<lb ed="#L" n="67" break="no"/>lia. Tertium est an contracta possint dissolui, &amp; quibus modis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e175">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicendum quod sponsalia conuenienter prae 
      <lb ed="#L" n="69"/>cedunt matrimonium. Cuius ratio est: quia in magnis &amp; periculosis 
      <lb ed="#L" n="70"/>contractibus promissio conuenienter praecedit rei traditionem 
      <lb ed="#L" n="71"/>g facilius enim est &amp; minus incoueniens corrigere si errare 
      con<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tingit in contractu quando initiatur, quam quando est totaliter 
      <lb ed="#L" n="73"/>contummatus) sed matrimonium est contractus magnus valde, &amp; 
      <lb ed="#L" n="74"/>periculosus, cum alter coniugium alteri obligetur, non solum quoad 
      <lb ed="#L" n="75"/>exteriora, sed quoad proprium corpus &amp; in perpetuam seruiturem 
      <lb ed="#L" n="76"/>ergo conueniens est quod matrimonium in quo fit translatio corporis 
      <lb ed="#L" n="77"/>proprij in potestatem alterius praecedant sponsalia, quae sunt 
      pro<lb ed="#L" n="78" break="no"/>missio futurarum nuptiarum de matrimonio contrahendo. Propter 
      <lb ed="#L" n="79"/>eandem rationem est statutum, vt sponsalia quae sunt promissio 
      futura<lb ed="#L" n="80" break="no"/>rum nuptiarum publicentur per banna, vt appareat si quid legiti 
      <!--00710.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>me obstat matrimonio contrahendo, vt habetur extra de 
      clande<lb ed="#L" n="82" break="no"/>stina desponsatione, c. vlt. Et similiter propter eandem rationem 
      <lb ed="#L" n="83"/>statutum est, vt in religione tempus probationis praecedat tempus 
      <lb ed="#L" n="84"/>professionis. Contrahuntur autem sponsalia quatuor modis, scilicet 
      <lb ed="#L" n="85"/>nuda promissione, vel datis arrhis sponsaliciis, vel annuli 
      sub<lb ed="#L" n="86" break="no"/>harratione &amp; interpositione fidei, seu iuramenti. In solo primo 
      <lb ed="#L" n="87"/>contrahuntur sponsalia. Caetera vero non sunt nisi 
      confirmatio<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sponsalium. Promissio autem per quam sponsalia contrahuntur, aut est 
      <lb ed="#L" n="89"/>absoluta, aut conditionata. Si absoluta statim per ipsam 
      sponsa<lb ed="#L" n="90" break="no"/>lia contrahuntur. Si conditionata, aut conditio est honesta, vt cum 
      <lb ed="#L" n="91"/>dicitur, accipiam te si parentibus placeat, vel si dederis centum: 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; tunc stante conditione stant sponsalia, &amp; non stante non stant. 
      <lb ed="#L" n="93"/>sicut habetur extra de conditionibus appositis in despon. cap. de 
      <lb ed="#L" n="94"/>illis autem. &amp; cap. super eo. Si autem conditio sit inhonesta, aut est 
      <lb ed="#L" n="95"/>contra bona matrimonij (vt si dicatur, accipiam te si sterilitatis 
      ve<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nena procures, vel donec inueniam aliam meliorem) tunc non 
      con<lb ed="#L" n="97" break="no"/>trahuntur sponsalia, cum ordinentur ad matrimonium cui 
      opponi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tur conditio apposita: aut non est contraria bonis matrimonij, 
      <lb ed="#L" n="99"/>&amp; tunc sponsalia stant &amp; conditio debet haberi pro non adiecta 
      <lb ed="#L" n="100"/>vt expresse habetur extra eodem titulo quo supra, c. vlti. vbi eti: 
      <lb ed="#L" n="101"/>dicitur quod si conditio sit impossibilis (vt si dicatur contraham 
      te<lb ed="#L" n="102" break="no"/>cum si digito coelum tetigeris) stant sponsalia, &amp; conditio debet 
      <lb ed="#L" n="103"/>pro non adiecta haberi, quod est valde mirandum, cum 
      sponsa<lb ed="#L" n="104" break="no"/>lia contrahantur per consensum, sicut &amp; matrimonium: per talia 
      <lb ed="#L" n="105"/>autem verba conditione impossibili apposita magis consueuit 
      <lb ed="#L" n="106"/>intelligi dissensus quam consensus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e269">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--6.--> Quantum ad secundum sciendum quod tempus septenni 
      <lb ed="#L" n="108"/>conuenienter est determinatum a iure pro sponsalibus contrahendis 
      <lb ed="#L" n="109"/>quia quicunque contrahit sponsalia debet habere aliquam prudenti. 
      <lb ed="#L" n="110"/>de futuris, cum sponsalia sint promissio futurarum nuptiarum, sed 
      <lb ed="#L" n="111"/>ante septennium nullus habet sufficientem prudentiam de futuris, 
      <lb ed="#L" n="112"/>ergo &amp;c. Minor declaratur. Est enim triplex status hominis, vi 
      <lb ed="#L" n="113"/>dicitur primo Ethicorum. Primus enim est cum quis nec per se 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>telligit, nec ab alio capere potest. Secundus est, cum homo ab alio 
      <lb ed="#L" n="115"/>capere potest, sed ipse non sufficit ad intelligendum per se. Tertius 
      <lb ed="#L" n="116"/>est cum ab alio potest capere, &amp; per seipsum considerare. Primum 
      <lb ed="#L" n="117"/>statum obtinet homo ante primum septennium &amp; propter hoc illo 
      <lb ed="#L" n="118"/>tempore nulli contractui aptus est, &amp; ita nec sponsalibus. Sed ad 
      se<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ecundum statum incipit homo peruenire in principio secundi septenni 
      <lb ed="#L" n="120"/>praecipue quantum ad ea quae ad personam ipsius pertinent, ad quae 
      <lb ed="#L" n="121"/>ratio naturalis citius conualescit: &amp; ideo tunc incipit esse 
      aptu<lb ed="#L" n="122" break="no"/>ad aliqua promittendum in futurum per sponsalia, non autem ad 
      <lb ed="#L" n="123"/>obligandum se perpetuo vinculo per matrimonium, quia adhuc non 
      <lb ed="#L" n="124"/>habet firmam voluntatem. Ad tertium statum venit homo in 
      prin<lb ed="#L" n="125" break="no"/>cipio tertij septennij, &amp; ideo potest se tunc obligare in his quae ad 
      <lb ed="#L" n="126"/>personam ipsius pertinent, vt ad religionem, vel matrimonium. Patei 
      <lb ed="#L" n="127"/>ergo minor. s. quod ante primum septennium non habet homo 
      <lb ed="#L" n="128"/>prudentiam de futuris quae sufficiat ad contrahendum sponsali¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e321">
               <lb ed="#L" n="129"/>
               <!--7--> Quantum ad tertium sciendum quod sponsalia dimittuntur in 
      <lb ed="#L" n="130"/>octo casibus. Primus est cum alter intrat religionem cum effectu 
      <lb ed="#L" n="131"/>Nec mirum, cum in hoc casu matrimonium nondum 
      consumma<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum soluatur, vt patet ex praedictis, quia in ingressu religionis es 
      <lb ed="#L" n="133"/>quaedam mors ciuilis: &amp; de hoc habetur extra de conuersione 
      <lb ed="#L" n="134"/>coniugatorum, cap. verum. &amp; capitulo ex publico. Secundus est 
      quan<lb ed="#L" n="135" break="no"/>do alter contrahit cum aliquo per verba de praesenti, extra de 
      spon<lb ed="#L" n="136" break="no"/>salibus, si inter virum. &amp; de sponsa duorum, cap. primo. Et in his 
      <lb ed="#L" n="137"/>duobus casibus soluuntur sponsalia ipso iure. Tertius est quando 
      <lb ed="#L" n="138"/>alter transfert se ad regionem longinquam, &amp; conuenienter 
      ex<lb ed="#L" n="139" break="no"/>pectatus non reddit, extra de sponsalibus. de illis autem. Quartus est 
      <lb ed="#L" n="140"/>quado superuenit enormis infirmitas quae notabiliter debilita 
      <lb ed="#L" n="141"/>vs epilepsia vel paralysis, aut notabiliter deformat, vt abscisio 
      <lb ed="#L" n="142"/>nasi, vel aliquid huiusmodi: aut quae est contra bonum prolis, vt lo 
      <lb ed="#L" n="143"/>pra quae solet prolem inficere. de hoc habetur extra de coniugio 
      le<lb ed="#L" n="144" break="no"/>prosorum, caliteras. &amp; de iureiuam lo, quemadmodum. Quintus est cum 
      <lb ed="#L" n="145"/>superuenit affinitas, extra de consanguinita. &amp; affinitate, c. supe 
      <lb ed="#L" n="146"/>eo. &amp; ad hoc probandum sola fama sufficit propter scandalum. 
      <lb ed="#L" n="147"/>Sextus est quando alter fornicatur, extra de iureiurando, quem 
      ad<lb ed="#L" n="148" break="no"/>modum. quia ex hoc male praesumitur de fide in posterum seruanda. 
      <lb ed="#L" n="149"/>Septimus est quando mutuo se absoluur, extra de sponsalibus, ca. 
      <lb ed="#L" n="150"/>praeterea. Istu tamen casum quidam non recipiunt, dicentes 
      <lb ed="#L" n="151"/>ecclesia hoc non approbat tanquam licitum, sed sustinet tanquam 
      <lb ed="#L" n="152"/>minus malum, ne deterius contingat, quia coacta matrimonia 
      con<lb ed="#L" n="153" break="no"/>sueuerunt habere malos exitus: &amp; huic opinioni videtur satis 
      con<lb ed="#L" n="154" break="no"/>cordare textus decreta. Sed exemplum quod in decretali adducitur 
      <lb ed="#L" n="155"/>non bene concordat: dicit enim quam mutuo se absoluere possum 
      <lb ed="#L" n="156"/>instar eorum qui societatem interpositione fidei contrahunt, 
      po<lb ed="#L" n="157" break="no"/>stea eandem sibi remittunt, quod vtique posset fieri licite. Est etiam 
      <lb ed="#L" n="158"/>ad hoc ratuo: quia omnis promissio quantumcunque iuramente 
      <lb ed="#L" n="159"/>confirmata facta in fauorem hominis potest remitti ab eo in 
      cu<lb ed="#L" n="160" break="no"/>ius fauorem facta est: cum ergo sponsalia sint promissio facta 
      ho<lb ed="#L" n="161" break="no"/>mini de futuro matrimonio, quantucunque sint vallata 
      iuramen<lb ed="#L" n="162" break="no"/>to possunt dissolui, vt vnus absoluat alterum, &amp; hoc videtur ve¬ 
      <!--00711.xml-->
      <pb ed="#L" n="319-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rius. Octauus casus est quando sponsalia contracta sunt inter 
      paren<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tes, &amp; vterque vel alter veniens ad aetatem legitimam petit 
      absol<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ui, extra de desponsatione impub. ca. de illis. &amp; in his sex vltimis 
      <lb ed="#L" n="4"/>casibus soluuntur sponsalia per iudicium ecclesiae, &amp; ipso facto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e414">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum quod in contractu ma 
      <lb ed="#L" n="6"/>trimonij non solum requiritur dispositio animae quo ad vsum 
      <lb ed="#L" n="7"/>rationis, sed &amp; dispositio corporis vt sit tempus generationi 
      <lb ed="#L" n="8"/>aptum. Et quia puella in 12. anno ad hoc venit, masculus autem 
      <lb ed="#L" n="9"/>in fine secundi septennij: vt habetur nono de animalibus: simul 
      <lb ed="#L" n="10"/>autem vsum discretionis accipiunt qui requiritur tantum in 
      <lb ed="#L" n="11"/>sponsalibus, ideo in sponsalibus determinatur idem tempus 
      <lb ed="#L" n="12"/>vtrique, non autem in matrimonio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e262602-d1e437">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod contractus qui sunt inter 
      pa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rentes pro filiis non habent vim veram sponsalium, licet sit 
      quae<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dam pactio inter parentes: quod patet, quia nisi pueri venientes 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad aetatem legitimam ratum habeant tacite vel expresse quod 
      <lb ed="#L" n="17"/>per parentes actum est, nihil valet. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>