<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="253-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e208639"><!-- l4d2prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e208639-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e208639-d1e103">
               <lb ed="#L" n="73"/>Sententia huius distinctionis IL in 
      <lb ed="#L" n="74"/>generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208639-d1e110">
               <lb ed="#L" n="75"/>AM ad sacramenta nouae legis. Prius determinaui 
      <lb ed="#L" n="76"/>magister de sacramentis in communi. Hic descendi 
      <lb ed="#L" n="77"/>ad sacramenta no. le circa quae principaliter versa. 
      <lb ed="#L" n="78"/>tur intentio. Et diuiditur in duas partes. Primo prae 
      <lb ed="#L" n="79"/>mittit quaedam communia quae exiguntur ad 
      sacra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>menta nouae legis. Secundo prosequitur de ipsis sacramentis in 
      <!--00580.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>principio disti. 3. ibi: Post hoc videndum est quid est baptismus. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Prima est principalis lectionis. Et diuiditur in duas. Primo deter 
      <lb ed="#L" n="83"/>minat de quibusdam qui praeexiguntur ad sacramenta no. leg. 
      or<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dine doctrinae. Secundo prosequitur spiritualiter de quoda, 
      scili<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cet de baptismo Ioan. qui praeexigebatur ad ea vt dispositio, vel 
      <lb ed="#L" n="86"/>praeparatio, &amp; maxime ad baptismum Christi. Secunda ibi: Nunc 
      <lb ed="#L" n="87"/>vero de baptismi sacramento. Prima diuiditur in tres. Primo ponit 
      <lb ed="#L" n="88"/>sacramentorum no. le. distinctionem quantum ad numerum &amp; effectum. 
      <lb ed="#L" n="89"/>Secundo ponit ipsorum institutionem &amp; institutionis tempus. Tertuo 
      <lb ed="#L" n="90"/>excipit modum quantum ad aliquid. Secunda ibi: Si vero quaeritur 
      <lb ed="#L" n="91"/>quare. Tertia ibi: Fuit tamen coniugium Secunda pars principalis 
      <lb ed="#L" n="92"/>in qua determinat de baptismo Io. diuiditur in tres partes. 
      Pri<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mo ostendit differentiam ipsius ad baptismum Christi. Secundo 
      <lb ed="#L" n="94"/>ostendit quasdam conditiones eius. Tertio quomodo ipsum 
      su<lb ed="#L" n="95" break="no"/>scipientes se haberent. Secunda ibi, Ad quid ergo vtilis erat. 
      Ter<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tia ibi: Hic consideretur. Et haec est sententia lectionis in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e208639-d1e165">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--2--> In speciali autem sic procedit magister &amp; proponit primoq 
      <lb ed="#L" n="98"/>septem sunt sacramenta no. le. &amp; ea enumerat, quorum quaedam 
      di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cit principaliter ad remedia instituta, quaedam principaliter ad 
      <lb ed="#L" n="100"/>gratiae collationem, quaedam vero ad vtrunque. Postea vero dicit? 
      <lb ed="#L" n="101"/>ista sacramenta, quia sunt salutis collatiua non uebuerunt ante 
      tem<lb ed="#L" n="102" break="no"/>pus salutis (scilicet ante aduentum Christi) instituta fuisse a cuius 
      <lb ed="#L" n="103"/>passione &amp; morte virtutem sortita sunt. Subdit autem quod Christu: 
      <lb ed="#L" n="104"/>venire distulit donec homo de insufficientia legis naturae &amp; legis 
      <lb ed="#L" n="105"/>scriptae conuinceretur quod eum iuuare non posset. Postea addit. 
      <lb ed="#L" n="106"/>coniugium ante peccatum non fuit institutum nisi in officium o 
      <lb ed="#L" n="107"/>sacramentum, post peccatum autem cum his in remedium. 
      Poste<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dicit quod baptismus Ioannis qui praenunciauit baptismum Christi, 
      <lb ed="#L" n="109"/>in hoc differebat, quia baptismus Io. erat in aqua solum ad poenite 
      <lb ed="#L" n="110"/>tiam praeparans, non autem remissionem peccatorum dabat. 
      Post<lb ed="#L" n="111" break="no"/>ea ponit huius baptismi conditiones. Et primo quantum ad 
      vtili<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tatem, vtilitas enim eius erat praeparatio ad baptismum Christi. 
      Se<lb ed="#L" n="113" break="no"/>cundo quantum ad nominationem, quia dictus est baptismus. Io. 
      <lb ed="#L" n="114"/>eo quod nihil fiebat in eo quod Io. non faceret. Tertio quantum ad 
      <lb ed="#L" n="115"/>genus, quia potest large dicit sacramentum, eo quod rem saci a (
      scili<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cet baptismum Christi) signabat. Vitimo quaerit vtrum baptizati 
      <lb ed="#L" n="117"/>baptismo Io. fuerint iterum baptizandi baptismo Christi. Et sub 
      <lb ed="#L" n="118"/>qua forma verborum baptizabat Io. Et respondet ad primum 
      <lb ed="#L" n="119"/>quod qui ponebant spem in baptismo Io. &amp; perfectam fidem, non 
      <lb ed="#L" n="120"/>erant rebaptizandi baptismo Christi. Ad secundum vero 
      res<lb ed="#L" n="121" break="no"/>pondet quod Io. baptizabat in nomine venturi. Et in hoc, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>