<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="206-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e169403"><!-- l3d15q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e169403-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e169403-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum Christus debuerit assumere 
      naturam humanam cum defectibus 
      corporalibus
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e106">
      <!--00486.xml-->
               <pb ed="#L" n="206-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAISTIO PHIMA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum Christus debuerit assumere 
      natu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ram humanam cum defectibus 
      <lb ed="#L" n="4"/>corporalibus. 
      <lb ed="#L" n="5"/>Thom. 3. q. 14. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e126">
               <lb ed="#L" n="6"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de defectibus 
      <lb ed="#L" n="7"/>quos Christus cum natura humana assumpsit. Et 
      <lb ed="#L" n="8"/>primo de defectibus corporis, vtrum scilicet 
      Chri<lb ed="#L" n="9" break="no"/>istus debuit assumere naturam humanam cum 
      de<lb ed="#L" n="10" break="no"/>fectibus corporalibus, &amp; videtur quod non. Quia 
      <lb ed="#L" n="11"/>poena non debetur nisi culpae, sed in Christo non fuit aliqua culpa 
      <lb ed="#L" n="12"/>nec originalis vt patuit supra, nec actualis secundum illud Pet. 2 
      <lb ed="#L" n="13"/>Qui peccatum non fecit, ergo nec defectus corporales cum sini 
      <lb ed="#L" n="14"/>poenales debuerunt esse in eo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e148">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--2.--> Item illud non debuit esse in Christo quod praestabat 
      impe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dimentum fidei incarnationis, sed per huiusmodi defectus prae 
      <lb ed="#L" n="17"/>stabatur maximum impedimentum fidei incarnationis, ergo tale 
      <lb ed="#L" n="18"/>defectus non debuerunt esse in Christo. Minor probatur prim? 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia per huiusmodi defectus corporales homines impediebantur 
      <lb ed="#L" n="20"/>ab eius cognitione secundum illud Esa. 52. Vidimus eum &amp; non erat 
      <lb ed="#L" n="21"/>aspectus, &amp; desiderauimus eum despectum &amp; nouissimum virorum 
      <lb ed="#L" n="22"/>virum dolorum &amp; scientem infirmitatem, sequitur, vnde non 
      repu<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rauimus eum. Secundo quia desiderium sanctorum patrum 
      di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>eius aduentu non videbatur completum. Cum in persona eorum 
      <lb ed="#L" n="25"/>dicatur Esa. 51. Consurge consuige induere fortitudinem 
      bra<lb ed="#L" n="26" break="no"/>chium domini. Tertio, quia venerat ad diabolum vincendum 
      <lb ed="#L" n="27"/>vincere autem est opus fortitudinis non infirmitatis, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e182">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--3--> IN. CONTRARIVM arguitur primo per illud quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>habetur Heb. 2. Quod debuit per omnia siatribus assimilari, sed 
      <lb ed="#L" n="30"/>in nobis sunt multi defectus corporales, ergo omnes illos 
      defe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ctus debuit assumere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e195">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--4--> Secundo quia Dam. dicit quod illud quod est inassumptibile 
      <lb ed="#L" n="33"/>est miraculis, sed Christus venit vt curaret omnes defectus 
      no<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stros, ergo omnes illos debuit assumere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e206">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda su 
      <lb ed="#L" n="36"/>tria. Primum est an Christus debuerit naturam humanam assum 
      <lb ed="#L" n="37"/>re cum defectibus corporalibus. Secundum est supposito quod 
      <lb ed="#L" n="38"/>sic, vtrum cum omnibus vel solum cum quibusdam. Tertium esse 
      <lb ed="#L" n="39"/>vtrum illos defectus contraxit, vel sponte assumpserit. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e222">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum dicendum est quod Christus debuit 
      <lb ed="#L" n="41"/>assumere naturam humanam cum defectibus corporalibus quod pi 
      <lb ed="#L" n="42"/>tet tripliciter. Primo ex fine incarnationis sic, ad hoc Christu, 
      <lb ed="#L" n="43"/>assumpsit naturam humanam vt pro peccatis nostris satisfaceret &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>nos redimeret, sed hoc non poterat fieri nisi assumpsisset naturam 
      <lb ed="#L" n="45"/>humanam cum defectibus corporalibus, igitur &amp;c. Minor probatur, 
      <lb ed="#L" n="46"/>quia satisfactio fit per opera poenalia. Sed corpus quod non 
      subia<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cet defectibus non est susceptiuum poenae, ergo si Christus 
      assumpsis<lb ed="#L" n="48" break="no"/>set corpus sine defectibus corporalibus non potuisset pro nobis 
      <lb ed="#L" n="49"/>satisfacere. Secundo patet idem ex fide incarnationis quae est nece 
      <lb ed="#L" n="50"/>saria ad salutem, &amp; ideo debuit per Christum in nobis aedificari, sed 
      <lb ed="#L" n="51"/>si Christus naturam humanam assumpsisset sine defectibus 
      corpo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ralibus magis destruxisset in nobis fidem incarnationis quam 
      abstra<lb ed="#L" n="53" break="no"/>xisset, quia natura humana non est nobis nota nisi prout 
      subia<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cet talibus defectibus, ergo decuit quod Christus naturam 
      no<lb ed="#L" n="55" break="no"/>stram assumeret cum talibus defectibus. Tertio quia decuit quod 
      <lb ed="#L" n="56"/>Christus praeberet nobis perfectum exemplum merendi, sec 
      <lb ed="#L" n="57"/>meritum consistit non solum in operatione boni, sed in 
      perpes<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sione mali, ergo Christus vtrumque exemplum merendi nobis 
      <lb ed="#L" n="59"/>praebere debuit, sed non potuit nobis praebere exemplum 
      me<lb ed="#L" n="60" break="no"/>rendi in perpessione mali, nisi assumpsisset corpus passibile 
      sub<lb ed="#L" n="61" break="no"/>iacens defectibus poenalibus, ergo &amp;c. Et sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e274">
               <lb ed="#L" n="62"/>
               <!--7--> Quantum ad secundum dicendum est, quod secundum Dam. Christus 
      <lb ed="#L" n="63"/>solum assumpsit defectus naturales &amp; passiones indetractabiles 
      <lb ed="#L" n="64"/>dicuntur autem huiusmodi defectus naturales qui consequuntu 
      <lb ed="#L" n="65"/>totam speciem humanae naturae sibi derelictae, propter peccatum 
      <lb ed="#L" n="66"/>primorum parentum, sicut fames, sitis, mors &amp; huiusmodi: 
      detra<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ctabiles autem positiones dicuntur quae perfectioni scientiae &amp; 
      gra<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tiae non repugnant. Alios autem defectus, qui toti naturae non sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>communes, vt febris, lepra, caecitas, &amp; huiusmodi, vel qui repugnamt 
      <lb ed="#L" n="70"/>perfectioni scientiae &amp; gratiae, vt sunt ignorantia, difficultas ad 
      bo<lb ed="#L" n="71" break="no"/>num, &amp; pronitas ad malum, non assumpsit. Et huius ratio est sicut 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ctum fuit prius, Christus assumpsit naturam humanam ad 
      satisfacien<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dum principaliter pro peccato quod totam naturam infecit. 
      Satisfa<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ctio autem requirit pro materia passibilitatem corporis sine qua 
      <lb ed="#L" n="75"/>nullum opus poenale esset, sed pro principio requirit ex parte 
      ani<lb ed="#L" n="76" break="no"/>mae perfectionem scientiae &amp; gratiae, quia nullum opus poenale est 
      sa<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tisfactorium, nisi per liberum arbitrium acceptetur. Ex hoc sic 
      argui<lb ed="#L" n="78" break="no"/>tur, decuit vt Christus humanam naturam omnino perfectam 
      assu<lb ed="#L" n="79" break="no"/>meret exceptis his defectibus qui requiruntur ad opus satisfa¬ 
      <!--00486.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>ctionis, sed tales defectus sunt soli illi, qui vocantur naturales &amp; 
      <lb ed="#L" n="81"/>indetractabiles passiones modo quo expositum est: defectus enim 
      <lb ed="#L" n="82"/>qui non consequuntur totam naturam, non requiruntur ad satisfaciendum 
      <lb ed="#L" n="83"/>pro tota natura, vel pro peccato communi toti naturae: vnde nec 
      <lb ed="#L" n="84"/>isti sunt poena peccati originalis immediate. Defectus vero qui 
      <lb ed="#L" n="85"/>derogant perfectioni scientiae &amp; gratiae magis impedirent satisfactionem 
      <lb ed="#L" n="86"/>quam promouerent: ergo decuit vt Christus solum assumeret 
      defe<lb ed="#L" n="87" break="no"/>ctus naturales, &amp; indetractabiles passiones, &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e339">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--8--> Quantum ad tertium, scilicet, an tales defectus fuerint contracti 
      <lb ed="#L" n="89"/>an assumpti. Sciendum est quod contrahi importat quandam necessariam 
      <lb ed="#L" n="90"/>consequentiam vnius ad alterum: est enim contrahi idem quod simul cum 
      <lb ed="#L" n="91"/>alio trahi: isti autem defectus sunt in nobis ex duplici causa, scilice 
      <lb ed="#L" n="92"/>ex conditione naturae secundum se, &amp; ex peccato sicut ex causa 
      re<lb ed="#L" n="93" break="no"/>mouente prohibens. Quia per peccatum priuata est natura 
      origi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>nali iustitia, quae prohibebat in nobis tales defectus esse: si ergo 
      <lb ed="#L" n="95"/>isti defectus comparantur ad naturam, siue ad suam causam per se, sic 
      <lb ed="#L" n="96"/>fuerunt in Christo consequentes ad naturam ex necessitate. Quia 
      <lb ed="#L" n="97"/>secundum Dam. vt infra dicetur, diuinitas permittebat carni age 
      <lb ed="#L" n="98"/>re &amp; pati quae erant propria. Et ideo quum tales defectus 
      sequan<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tur ad naturam de necessitate, nisi prohibebantur altiori virtute, 
      <lb ed="#L" n="100"/>consequens est, quod in Christo fuerunt de necessitate hi defectus 
      <lb ed="#L" n="101"/>Si autem comparentur ad causam remouentem prohibens, scilicet ad 
      <lb ed="#L" n="102"/>peccatum, cum in Christo non fuerint tales defectus ex peccato 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia peccatum non contraxit sicut nos, sic tales defectus non 
      dicun<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tur a Christo contracti, sed voluntarie assumpti. Et quia in nobi 
      <lb ed="#L" n="105"/>sunt isti defectus ex vtraque causa, in Christo autem solum ex 
      <lb ed="#L" n="106"/>altera: idcirco dicuntur a nobis contracti, non autem a Christo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e386">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod poena non 
      <lb ed="#L" n="108"/>debetur nisi culpae, sed quandoque poenam sustinet, qui culpam 
      <lb ed="#L" n="109"/>non commisit inquantum pro eo qui peccauit voluntarie 
      satis<lb ed="#L" n="110" break="no"/>facit. Et sic decuit vt Christus, qui pro tota natura satisfacere 
      <lb ed="#L" n="111"/>volebat, defectus poenales assumeret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e402">
               <lb ed="#L" n="112"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum, quod defectus assumpti a Christo 
      <lb ed="#L" n="113"/>non impediebant fidem incarnationis, sed potius promouebant 
      <lb ed="#L" n="114"/>inquantum declarabant veritatem assumptae humanitatis, nam 
      <lb ed="#L" n="115"/>etsi per huiusmodi defectus, quasi latebat &amp; obumbrabatur 
      dei<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tas, declarabatur tamen per miracula. Quod autem dicitur de 
      <lb ed="#L" n="117"/>desiderio antiquorum patrum, dicendum est quod antiqui patre 
      <lb ed="#L" n="118"/>non desiderabant in Christo fortitudinem corporalem, sed 
      spi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ritualem, per quam &amp; diabolum vicit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e424">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum alterius patris dicendum qud 
      Chri<lb ed="#L" n="121" break="no"/>stus debuit assimilari fratribus in omnibus illis, quae dignitatem 
      <lb ed="#L" n="122"/>eius non dedecent, &amp; tequiruntur ad opus redemptionis nostrae 
      <lb ed="#L" n="123"/>Defectus autem qui derogant perfectioni scientiae, &amp; gratiae 
      di<lb ed="#L" n="124" break="no"/>gnitatem Christi non decent. Defectus particulares etiam vt 
      cae<lb ed="#L" n="125" break="no"/>citas &amp; huiusmodi non requiruntur ad opus satisfactionis, &amp; 
      in<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tegritati naturae repugnant, propter quod non debuerunt assumi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e169403-d1e444">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--12--> Ad aliud dicendum quod curabile dicitur aliquid dupliciter. Vnc 
      <lb ed="#L" n="128"/>modo vt subiectum curationis. Alio modo vt terminus. Primo 
      <lb ed="#L" n="129"/>modo dicitur animal curabile vel incurabile. Secundo modo 
      <lb ed="#L" n="130"/>morbus. Et similiter est in spiritualibus. Cum ergo dicit Dama 
      <lb ed="#L" n="131"/>quod illud quod inassumptibile est, incurabile est, accipit 
      incu<lb ed="#L" n="132" break="no"/>rabile pro subiecto, non autem pro termino, vr pro morbo vel 
      <lb ed="#L" n="133"/>defectu. Et ideo ratio solum concludit quod natura, quae non es 
      <lb ed="#L" n="134"/>assumptibilis non est curabilis, non autem defectus. Vel potes 
      <lb ed="#L" n="135"/>dici quod defectus particulares supponunt, defectus naturales. El 
      <lb ed="#L" n="136"/>ideo illis amotis curantur particulares defectus, propter quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>sufficit quod Christus naturales defectus naturae assumerer, vt 
      <lb ed="#L" n="138"/>a consimilibus nos curaret, &amp; per consequens ab omnibus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>