<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="288-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e237635"><!-- l4d15q9 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e237635-Hd1e101">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e237635-Hd1e103" type="question-title">Utrum ieiunia per ecclesiam instituta 
      sint sub praecepto</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e106">
               <lb ed="#L" n="32"/>QUAESTIO NONA. 
      <lb ed="#L" n="33"/>Vtrum ieiunia per ecclesiam instituta 
      <lb ed="#L" n="34"/>sint sub praecepto. 
      <lb ed="#L" n="35"/>Thom. 2. 2. q. 147. art. 3. &amp; 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e117">
               <lb ed="#L" n="36"/>DEINDE quaeritur de ieiunio. Et primo vtrum 
      <lb ed="#L" n="37"/>ieiunia per ecclesiam instituta sint sub praecepto 
      <lb ed="#L" n="38"/>Et arguitur quod non, quia illa quae sunt meri 
      <lb ed="#L" n="39"/>supererogationis non possunt cadere sub 
      praece<lb ed="#L" n="40" break="no"/>upto, sed solum sub voto, sicut patet de 
      continen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tia &amp; de paupertate, sed ieiunium videtur esse mere 
      superero<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gationis sicut &amp; continentia, ergo non cadit sub praecepto. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e135">
               <lb ed="#L" n="43"/>
               <!--2--> Item si ieiunium esset sub praecepto, aut illud praeceptum esse 
      <lb ed="#L" n="44"/>mere naturale, aut diuinum, aut humanum. Sed sub nullo 
      dicto<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum praeceptorum est iciunium, ergo non est sub aliquo 
      praece<lb ed="#L" n="46" break="no"/>pto. Maior patet per sufficientem diuisionem. Minor probatui 
      <lb ed="#L" n="47"/>per inductionem. quod enim non cadat sub praecepto iuris 
      natu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ralis patet, quia naturali iure nihil prohibetur nisi quod est 
      ma<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lum secundum se. Comedere autem pluries in die non est malum 
      <lb ed="#L" n="50"/>secundum se, alioquin peccaremus omni tempore quo plurie 
      <lb ed="#L" n="51"/>comederemus eodem die, quod est falsum, ergo iure naturali non 
      <lb ed="#L" n="52"/>prohibetur pluries in die comedere, &amp; per consequens non 
      prae<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cipimur ieiunare. Item nec iure diuino quod continetur in vtro 
      <lb ed="#L" n="54"/>que testamento, quia ibi nihil inuenitur mandatum vel ordina 
      <lb ed="#L" n="55"/>tum de praecipuis ieiuniis quae nunc obseruat ecclesia, vtpote de 
      <lb ed="#L" n="56"/>quadragesima, &amp; vigiliis Apostolorum, &amp; aliarum festiuitatum 
      <lb ed="#L" n="57"/>ius etiam humanum licet faciat mentionem de praedictis 
      ieiu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>niis, nunquam tamen sub nomine praecepti, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e175">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--3--> CONTRA, maioris perfectionis est lex noua quam 
      ve<lb ed="#L" n="60" break="no"/>tus: vt enim dicitur Heb. 7. nihil ad perfectum adduxit lex, magi 
      <lb ed="#L" n="61"/>etiam desideriis carnalibus abstrahit, quia est lex spiritus, sed in 
      <lb ed="#L" n="62"/>lege veteri ieiunium erat in praecepto, ergo multo fortius in 
      le<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ge noua. Assumptum probatur per illud quod habetur Leuit. 23. 
      <lb ed="#L" n="64"/>Omnis anima quae afflicta non fuerit die hoc, peribit de populc 
      <lb ed="#L" n="65"/>suo. vbi non videtur loqui nisi de afflictione ieiunij. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e195">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="67"/>tria. Primum est de vtilitatibus propter quas ieiunium fuit insti 
      <lb ed="#L" n="68"/>tutum. Secundum est anieiunium per ecclesiam institutum sit 
      <lb ed="#L" n="69"/>sub praecepto. Tertium quae sunt illa quae in ieiunio sunt 
      obser<lb ed="#L" n="70" break="no"/>uanda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e211">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod sicut ad seculares 
      <lb ed="#L" n="72"/>principes pertinet condere leges de his quae pertinent ad 
      vtili<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tatem communem in rebus temporalibus, sic ad praelatos 
      eccle<lb ed="#L" n="74" break="no"/>siasticos pertinet statuere ea quae cedunt ad communem 
      vtilita<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tem fidelium in spiritualibus, ieiunium autem est huiusmodi, valet 
      <lb ed="#L" n="76"/>enim ad tria. Primo ad concupiscentiam carnis reprimendam: vt 
      <lb ed="#L" n="77"/>enim allegat Hie. sine Cerere &amp; Baccho friget Venus, id est per 
      <lb ed="#L" n="78"/>abstinentiam cibi &amp; potus tepescit luxuria. Secundo valet ad hoc 
      <lb ed="#L" n="79"/>quod mens liberius eleuatur ad sublimia contemplanda: vnde 
      <!--00650.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>Dan. post ieunium trium hebdomadarum reuelationem accepit 
      <lb ed="#L" n="81"/>a Deo, vt patet Dan. 10. Tertio ad satisfaciendum pro peccatis. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Et hoc tangit Gregor. in praefatione, qui corporali ieiunio viria 
      <lb ed="#L" n="83"/>comprimis, quantum ad primum: mentem eleuas, quantum ad 
      <lb ed="#L" n="84"/>secundum: virtutem largiris &amp; praemia, quantum ad tertium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e250">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum dicendum est quod ieiunium 
      qua<lb ed="#L" n="86" break="no"/>dragesimae, &amp; alia ieiunia per ecclesiam instituta &amp; generali con 
      <lb ed="#L" n="87"/>suetudine ecclesiae approbata cadunt sub praecepto, ita, quod qui 
      <lb ed="#L" n="88"/>ea non obseruat, sed absque necessitate frangit, vel causa 
      ratio<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nabili peccat mortaliter: quod patet tripliciter. Primo sic: 
      insti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tuta maiorum pro lege tenenda sunt, &amp; sicut praeuaricatores 
      le<lb ed="#L" n="91" break="no"/>gum diuinarum ita contemptores ecclesiasticarum 
      consuetudi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>num coercendi sunt, vt dicit beatus Aug. ad Casulanum presby 
      <lb ed="#L" n="93"/>terum: &amp; habetur in decretis dist. 11. can. In his rebus. Sed 
      prae<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dicta ieiunia sunt ex institutione maiorum, scilicet Romanorum 
      <lb ed="#L" n="95"/>pontificum, sunt etiam approbata generali consuetudine 
      eccle<lb ed="#L" n="96" break="no"/>siae, ergo contemptores eorum merentur puniri, sicut 
      praeuari<lb ed="#L" n="97" break="no"/>catores legis diuinae, sed praeuaricatio legis diuinae est peccatum 
      <lb ed="#L" n="98"/>mortale. vt patet per Ambrosium qui diffiniens peccatum 
      mor<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tale dicit, quod est praeuaricatio legis diuinae, &amp;c. ergo similiter 
      <lb ed="#L" n="100"/>contemnens ieiunare absque necessitate vel causa rationabili 
      <lb ed="#L" n="101"/>peccat mortaliter. Secundo, quia qui non obtemperant sacris 
      ca<lb ed="#L" n="102" break="no"/>nonibus in his quae statuta sunt non exhortando solum, sed 
      de<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cernendo merentur carere officio suscepto: quia decretum 
      ne<lb ed="#L" n="104" break="no"/>cessitatem facit, exhortatio liberam voluntatem excitat: vt 
      ha<lb ed="#L" n="105" break="no"/>betur dist. 5. Et si legibus, &amp;c. Sed obseruantia quadragesimae &amp; 
      <lb ed="#L" n="106"/>caeterorum ieiuniorum de quibus nunc agitur instituta est per 
      sa<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cros canones non solum exhortando, sed decernendo: vt patet de 
      <lb ed="#L" n="108"/>consec. dist. 5. can. Quadragesima summa obseruatione seruanda 
      <lb ed="#L" n="109"/>est, vt ieiunium in ea, nisi quod infirmitas impedierit nullatenus so 
      <lb ed="#L" n="110"/>luatur &amp; capitulo sequenti dicitur sic: ieiunia in eeclesia a 
      sacer<lb ed="#L" n="111" break="no"/>dotibus instituta sine necessitate rationabili non soluantur, ergo 
      <lb ed="#L" n="112"/>qui huic statuto non obtemperant merentur carere officio 
      susce<lb ed="#L" n="113" break="no"/>pto, sed talis poenitentia non infligitur nisi pro peccato mortali, 
      <lb ed="#L" n="114"/>ergo &amp;c. Tertio sic: ea quae simul statuuntur &amp; eodem contextu 
      <lb ed="#L" n="115"/>cadunt sub simili obligatione. Sed ieiunia ab ecclesia instituta &amp; 
      <lb ed="#L" n="116"/>abstinentia carnium simul &amp; eodem contextu sunt statuta, erge 
      <lb ed="#L" n="117"/>pari iure censentur. Cum ergo comedere carnes in 
      quadragefi<lb ed="#L" n="118" break="no"/>ma &amp; in aliis ieiuniis ab ecclesia constitutis sit peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="119"/>nisi excuset infirmitas vel vrgeat euidens necessitas, patet quod 
      <lb ed="#L" n="120"/>frangere ieiunium absque rationabili causa est consimiliter 
      pec<lb ed="#L" n="121" break="no"/>catum mortale. Hoc etiam videtur dicere Hier. ad Lucium, &amp; 
      <lb ed="#L" n="122"/>habetur dist. 66. can. Vtinam. loquens de ieiuniis &amp; dicens: Vna 
      <lb ed="#L" n="123"/>quaeque prouincia in sensu suo abundet, &amp; praecepta maioris 
      <lb ed="#L" n="124"/>leges apostolicas arbitretur. Ecce quod dicit ieiunium cadere 
      <lb ed="#L" n="125"/>sub praecepto maioris, vbi est consuetudo roborans statutum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e344">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--7--> Quantum ad tertium sciendum est quod circa ieiunium tria 
      <lb ed="#L" n="127"/>sunt obseruanda. Vnum est de prohibitione ciborum, quia in 
      om<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ni ieiunio ab ecclesia instituto omnino abstinendum est a 
      carni<lb ed="#L" n="129" break="no"/>bus quae potissime nutriunt &amp; praebent fomentum libidinis: in 
      <lb ed="#L" n="130"/>quadragesima autem non solum abstinendum est a carnibus, sed 
      <lb ed="#L" n="131"/>etiam ab ouis &amp; caseis, sicut habetur de conse. dist. 5. can. Deniq 
      <lb ed="#L" n="132"/>in aliis autem ieiuniis non leguntur prohiberi oua &amp; casei, &amp; in 
      ta<lb ed="#L" n="133" break="no"/>libus quod non est prohibitum videtur esse concessum. Secundum 
      <lb ed="#L" n="134"/>attendendum est hora, quia in quadragesima &amp; ieiuniis quatuor 
      <lb ed="#L" n="135"/>temporum non debet ieiunans comedere vsque ad vesperas, sicut 
      <lb ed="#L" n="136"/>habetur de conse. dist. 1. can. Solent, &amp; can. In ieiunus. Et istud 
      <lb ed="#L" n="137"/>potest intelligi dupliciter: vno modo de hora diei vespertina &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>istud nusquam seruatur. Cum hora diei vespertina sit hora decima, 
      <lb ed="#L" n="139"/>vel vndecima. Omnes autem ieiunantes censuerunt comedere 
      <lb ed="#L" n="140"/>hora sexta. Si autem intelligatur de vesperis quantum ad diuinum 
      <lb ed="#L" n="141"/>officium, sicut verba staturi videntur sonare, videlicet quod dictis 
      <lb ed="#L" n="142"/>vesperis comedatur, sic melius seruatur a ieiunantibus in 
      quadra<lb ed="#L" n="143" break="no"/>gesima antequam comedatur, non dicuntur tamen hora diei 
      ve<lb ed="#L" n="144" break="no"/>spertina, sed hora sexta: &amp; quia in talibus consuetudo quam 
      om<lb ed="#L" n="145" break="no"/>nes vel plures tenent &amp; maxime quam ecclesia scit &amp; tolerat, &amp; 
      <lb ed="#L" n="146"/>quod plus est facto suo approbat totaliter excusat, ideo 
      come<lb ed="#L" n="147" break="no"/>dentes in quadragesima &amp; quibuscunque aliis ieiuniis circa horam 
      <lb ed="#L" n="148"/>sextam non peccant: quia tam Papa, quam cardinales, pi aelati &amp; reli 
      <lb ed="#L" n="149"/>giosi sic obseruant. Tertium attendendum est circa ieiunium q 
      <lb ed="#L" n="150"/>non licet pluries eodem dei cibum sumeret nec aliquid cuius prin 
      <lb ed="#L" n="151"/>cipalis vsus ordinetur ad comestionem: potus autem non est 
      pro<lb ed="#L" n="152" break="no"/>hibitus, nec ante prandium nec post, nec vsus specierum quae 
      prin<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cipaliter ordinantur ad alterandum vel ad digerendum cibum, 
      <lb ed="#L" n="154"/>Si autem cum speciebus misceantur aliae res pertinentes ad cibum 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; non alterantur per species quin remaneant in propria forma 
      <lb ed="#L" n="156"/>(vt datili confecti &amp; in pinolato in quo pinulae remanent in 
      pro<lb ed="#L" n="157" break="no"/>pria forma solum conglutinatae per alias species) non credo quod 
      <lb ed="#L" n="158"/>licitum sit talibus vti extra prandium temporibus ieiuniorum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e420">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum est que ea quae sunt 
      super<lb ed="#L" n="160" break="no"/>erogationis absolute non cadunt sub praecepto quantum ad omne 
      <lb ed="#L" n="161"/>tempus: sed possunt cadere sub praecepto pro aliquo speciali tem 
      <!--00651.xml-->
      <pb ed="#L" n="289-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pore &amp; speciali causa: posset enim ecclesia praecipere 
      coniuga<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tis quod contineant in diebus ieiuniorum, vel aliquo certo die 
      <lb ed="#L" n="3"/>sicut illicitum est eis vti matrimonio in loco sacro, quamuis no 
      <lb ed="#L" n="4"/>posset praecipere quod semper continerent, &amp; eodem modo 
      ec<lb ed="#L" n="5" break="no"/>clesia potest praecipere quod pro certis diebus teneamur 
      ieiu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nare, licet forte non posset praecipere quod omni tempore 
      ieiu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nemus. Vel aliter dicendum est quod duplex est genus erogatio 
      <lb ed="#L" n="8"/>num, quoddam quod totaliter excedit necessitatem salutis, 
      si<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cut continentia &amp; paupertas, &amp; tale non cadit sub praecepte 
      <lb ed="#L" n="10"/>sed sub consilio: aliud est quod in generali pertinet ad necessi 
      <lb ed="#L" n="11"/>tatem salutis, quamuis non secundum istum modum vel illum 
      <lb ed="#L" n="12"/>sicut est ieiunium, quia in generali quilibet tenetur tantum 
      ie<lb ed="#L" n="13" break="no"/>iunare, vel tantam abstinentiam carui adhibere vt per 
      superflui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tatem cibi non subruatur salus corporis, &amp; fortiori ratione sa 
      <lb ed="#L" n="15"/>lus animae: &amp; quia non idem modus abstinentiae conuenit om 
      <lb ed="#L" n="16"/>nibus, ideo per praeceptum interpositum potest determinat 
      <lb ed="#L" n="17"/>modus ieiunandi quantum ad vices &amp; cibaria secundum quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>ecclesia iudicat communitati expediens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e237635-d1e478">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod ieiunium in generali cadii 
      <lb ed="#L" n="20"/>sub praecepto iuris naturalis: &amp; sic prohibetur malum secundum 
      <lb ed="#L" n="21"/>se, scilicet comestio superflua quae est in subuersionem salutis 
      <lb ed="#L" n="22"/>corporalis &amp; spiritualis. Modus autem spiritualis ieiunandi 
      ca<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dit sub praecepto iuris positiui. Et licet non inueniatur verbum, 
      <lb ed="#L" n="24"/>praecepti, conuincitur tamen esse praeceptum ex aliis, puta ex 
      <lb ed="#L" n="25"/>poena quae debetur transgressoribus statutorum 
      ecclesiastico<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rum approbatorum per generalem ecclesiae consuetudinem 
      <lb ed="#L" n="27"/>Et ex aliis quae simul cum ieiunio prohibentur, sicut est esus 
      <lb ed="#L" n="28"/>carnium, &amp; huiusmodi. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>