<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="229-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e188303"><!-- l3d29q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e188303-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e188303-Hd1e103" type="question-title">Utrum in amore dei possit haberi aliquis 
      respectus ad aliquam mercedem</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e106">
               <lb ed="#L" n="94"/>QVAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="95"/>Vtrum in amore dei possit haberi aliquis 
      <lb ed="#L" n="96"/>respectus ad aliquam mercedem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e115">
               <lb ed="#L" n="97"/>TERTIO quaeritur, vtrum in dilectione dei 
      <lb ed="#L" n="98"/>possit haberi aliquis respectus ad aliquam 
      mer<lb ed="#L" n="99" break="no"/>Nedem. Et arguitur quod non, quia quod 
      diligi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur propter mercedem; diligitur propter aliud 
      <lb ed="#L" n="101"/>QI sed deus non est propter aliud diligendus, sed 
      <lb ed="#L" n="102"/>propter se, ergo in dilectione dei non potest licite haberi 
      respe<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctus ad mercedem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e133">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--2--> Item potior est amicitia charitatis ad deum quam amicitia 
      <lb ed="#L" n="105"/>ciuilis ad hominem. Sed in amicitia ciuili quamuis habeat 
      mul<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tas vtilitates &amp; delectationes annexas, tamen ad eas non habe 
      <lb ed="#L" n="107"/>tur respectus secundum philosophum octauo Ethicorum, ergo 
      <lb ed="#L" n="108"/>similiter in amicitia ad deum non potest haberi respectus ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>aliam mercedem seu vtilitatem.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e152">
               <lb ed="#L" n="110"/>Ad idem est quod dicit beatus Bernard. de diligendo deo, 
      <lb ed="#L" n="111"/>quod licet deo seruire sine praemio non possit, non tamen est ei 
      in<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tuitu praemij seruiendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e161">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est, quod dicitur in Psal. 
      In<lb ed="#L" n="114" break="no"/>clinaui cor meum ad fac. iust. tuas in aeternum propter retribu? 
      <lb ed="#L" n="115"/>tionem. Et de sanctis patribus dicitur Heb. 12. quod respiciebant 
      <lb ed="#L" n="116"/>in remunerationem. Et iterum super illud Luc. decimoquinto, 
      <lb ed="#L" n="117"/>quanti mercenarij &amp;c. Dicit glossa quod boni mercenarij sunt qui 
      <lb ed="#L" n="118"/>deo propter mercedem seruiunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e179">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Aduertendum est quod merces 
      dici<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tur illud quod aliquis per actionem meretur tanquam praemium 
      <lb ed="#L" n="121"/>suae actionis. Praemium autem est commodum quod redditur ope 
      <lb ed="#L" n="122"/>ranti. Et quia omne commodum est bonum ordinatum ad illum 
      <lb ed="#L" n="123"/>cuius est commodum, ideo illud quod est proprie &amp; 
      immedia<lb ed="#L" n="124" break="no"/>te merces vel praemium, est bonum finaliter ordinatum ad 
      ope<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ratem, propter quod non potest esse vltimus finis simpliciter. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Est enim bonum amatum amore concupiscentiae cum ametui 
      <lb ed="#L" n="127"/>vt commodum. Hoc supposito cum quaeritur vtrum in 
      dilectio<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ne dei possit licite haberi respectus ad mercedem. Dicendum ess 
      <lb ed="#L" n="129"/>quod respectus ad mercedem potest haberi dupliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="130"/>quod merces sit finis rei amatae. Alio modo quod sit finis illius 
      a<lb ed="#L" n="131" break="no"/>moris. Primo modo non est licitum in dilectione dei habere 
      re<lb ed="#L" n="132" break="no"/>spectum ad mercedem, ita vt merces sit finis dei amati. Cuius 
      <lb ed="#L" n="133"/>ratio est, quia finis plus diligitur quam illud quod est ad finem. 
      <lb ed="#L" n="134"/>Sed non est licitum aliquid plus diligere quam deum, ergo non 
      <lb ed="#L" n="135"/>est licitum diligere deum propter mercedem, sic quod merces sit 
      <lb ed="#L" n="136"/>finis ad quem deus dilectus ordinetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e223">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--6--> Si autem intelligatur secundo modo scilicet, quod merces sit 
      <lb ed="#L" n="138"/>finis dilectionis &amp; non dei dilecti, adhuc distinguendum est, quia 
      <lb ed="#L" n="139"/>vel accipitur vt finis propter quem totaliter diligitur deus, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ne quo non diligeretur. Et sic non est adhuc licitum habere ocu 
      <lb ed="#L" n="141"/>lum ad mercedem, quia deum debemus diligere propter se, da 
      <lb ed="#L" n="142"/>to quod nihil commodi ex tali dilectione nobis eueniret multo am 
      <lb ed="#L" n="143"/>plius quam quicunque virtuosus debeat diligere alium 
      virtuo<lb ed="#L" n="144" break="no"/>sum. Omnis enim bonus est diligendus circunscripto alio quo 
      <lb ed="#L" n="145"/>cunque, cum bonum secundum latitudinem suam sit obiectum 
      <lb ed="#L" n="146"/>amoris. Si autem merces intendatur vt finis dilectionis non 
      to<lb ed="#L" n="147" break="no"/>taliter quin fine illo deus diligeretur, sed quia per dilectionem 
      <lb ed="#L" n="148"/>qua diligitur deus intendimus consequi beatitudinem quamuis 
      <lb ed="#L" n="149"/>diligeremus deum dato quod certi essemus quod beatitudinem non 
      <lb ed="#L" n="150"/>haberemus, sic licitum eit in dilectione dei habere respectum 
      <lb ed="#L" n="151"/>ad mercedem. Cuius ratio est, quia quando duo bona habeni 
      <lb ed="#L" n="152"/>rationem commodi &amp; vnum est altero melius, minus bonum 
      <lb ed="#L" n="153"/>potest licite ordinari ad majus bonum sicut ad finem, nunc est 
      <lb ed="#L" n="154"/>ita quod dilectio dei in via &amp; beatitudo patriae habent rationem 
      <lb ed="#L" n="155"/>commodi, beatitudo tamen est aliquid melius dilectione viae 
      <lb ed="#L" n="156"/>ergo dilectio dei potest licite ordinari ad beatitudinem vt ad 
      <lb ed="#L" n="157"/>mercedem, &amp; vt ad finem. Si quod autem aliud comodum esset 
      <lb ed="#L" n="158"/>minus bonum quam dilectio dei, vt sunt bona temporalia, ad 
      <lb ed="#L" n="159"/>ista non posset licite haberi respectus vt ad finem, quia contra 
      <lb ed="#L" n="160"/>rationem finis est quod sit minus bonum his quae sunt ad finem. 
      <lb ed="#L" n="161"/>Et in hoc sensu vituperatur mercenarius. Ioan. 10. qui opus spi 
      <!--00532.xml-->
      <pb ed="#L" n="229-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rituale ordinet ad mercedem temporalem. Posset tamen ad ea 
      <lb ed="#L" n="2"/>haberi respectus vt ad aliqua adminiculatiua inquantum omni 
      <lb ed="#L" n="3"/>bonum addito alio bono redditur eligibilius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e295">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--7--> AD PRIMVM argumentum patet responsio ex 
      prae<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dictis quia non est licitum in dilectione dei habere respectum 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad mercedem quae sit finis dei dilecti. Quia sic aliquid aliud a 
      <lb ed="#L" n="7"/>deo plus diligeretur, potest tamen haberi respectus ad 
      merce<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dem quae sit finis dilectionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e311">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--8--> Per idem patet ad secundum. Quia in amicitia ciuili potest 
      <lb ed="#L" n="10"/>haberi respectus ad dilectiones &amp; vtilitates quae ex amicitia 
      con<lb ed="#L" n="11" break="no"/>sequuntur dum modo non habeatur ad eas respectus 
      principa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>liter quia sine eis diligendus est amicus. Et eodem modo est in 
      <lb ed="#L" n="13"/>dilectione dei vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e188303-d1e328">
               <lb ed="#L" n="14"/>
               <!--9--> Per illud similiter patet ad auctoritatem beati Bern. quia in 
      <lb ed="#L" n="15"/>diligendo deum vel in seruiendo ei non debet principaliter 
      re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>spectus haberi ad mercedem quin sine mercede esset deus 
      dili<lb ed="#L" n="17" break="no"/>gendus, &amp; ei seruiendum, hoc tamen supposito potest merces licite 
      <lb ed="#L" n="18"/>intendi. Et in hoc sensu procedunt auctoritates in contrarium. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>