<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="280-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e230753"><!-- l4d13q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e230753-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e230753-Hd1e103" type="question-title">Utrum consecratio huius sacramenti proprie 
      conueniat sacerdotibus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e106">
               <lb ed="#L" n="114"/>QVAESTTO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="115"/>Vtrum consecratio huius sacramenti proprie 
      <lb ed="#L" n="116"/>conueniat sacerdotibus. 
      <lb ed="#L" n="117"/>Taa ; 4 8. x..
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e117">
               <lb ed="#L" n="118"/>CIRCA distinctionem istam quaeritur de duobus in 
      ge<lb ed="#L" n="119" break="no"/>nerali. Primo de dispensatione huius sacramenti. Et 
      <lb ed="#L" n="120"/>secundo de haeresi de qua Magister facit 
      mentio<lb ed="#L" n="121" break="no"/>nem. Circa primum quaeruntur quatuor. Primum est 
      <lb ed="#L" n="122"/>quis possit hoc sacramentum consecrare. Secundum 
      <lb ed="#L" n="123"/>est an liceat sacerdoti omnino a consecratione seu celebratione 
      <lb ed="#L" n="124"/>cessare. Tertium est cui liceat hoc sacramentum dispensare. 
      Quan<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tum ad primum quaeritur vtrum consecratio huius sacramenti 
      <lb ed="#L" n="126"/>proprie conueniat sacerdotibus. Et arguitur quod non: quia in 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>stitutione huius sacramenti dixit Christus apostolis. Hoc facite 
      <lb ed="#L" n="128"/>in meam commemorationem, per quod videtur commisisse confectionem 
      <lb ed="#L" n="129"/>huius sacramenti solis apostolis, sed simplices sacerdotes non 
      suc<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cedunt loco apostolorum, sed episcopi tantum, ergo videtur quod 
      <lb ed="#L" n="131"/>confectio huius sacramenti conueniat solis episcopis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e150">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--2--> Item dicit Aug. quod extra ecclesiam catholicam non est locus 
      <lb ed="#L" n="133"/>veri sacrificij: &amp; habetur prima causa quaest. 1. can. quod quidam. sed 
      <lb ed="#L" n="134"/>multi sacerdotes sunt extra ecclesiam saltem schismatici &amp; 
      haere<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tici, ergo tales non debent hoc sacramentum conficere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e164">
               <lb ed="#L" n="136"/>
               <!--3--> Item eadem est potestas sacerdotis qua potest hoc 
      sacramen<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tum conficere, &amp; absoluere in foro poenitentiae. Sed sacerdo: 
      <lb ed="#L" n="138"/>excommunicatus, vel degradatus non potest absoluere in foro 
      <lb ed="#L" n="139"/>poenitentiae, ergo nec consecrare 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e177">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est determinatio ecclesiae 
      <lb ed="#L" n="141"/>quae habetur extra de summa Trinitate &amp; fide catholica, cap. 1.0 
      <lb ed="#L" n="142"/>vbi dicit sic, hoc sacramentum nemo potest conficere nisi solus 
      <lb ed="#L" n="143"/>sacerdos qui rite fuerit ordinatus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e190">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--5.--> Et arguitur sic per rationem. Quia digniora sunt sacrificia 
      <lb ed="#L" n="145"/>no. le. quam vete. Sed offerre sacrificia veteris legis fuit proprium 
      <lb ed="#L" n="146"/>sacerdotibus, ergo fortiori ratione offerre sacrificium nouae 
      le<lb ed="#L" n="147" break="no"/>gis conuenit solis sacerdotibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e203">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Cum proprium sit quod conuenit sol 
      <lb ed="#L" n="149"/>&amp; omni, dicendum est quod conficere hoc sacramentum 
      encharisti<lb ed="#L" n="150" break="no"/>conuenit proprie sacerdotibus, quia conuenit solis sacerdotibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="151"/>omnibus sacerdotibus. quo conueniat solis sacerdotibus patet 
      si<lb ed="#L" n="152" break="no"/>cuius est potentia eius est actus, sed potestas consecrandi est in solis 
      <lb ed="#L" n="153"/>sacerdotibus, ergo actus consecrandi solum competit eis. Maior 
      <lb ed="#L" n="154"/>patet per Arist. ae som. &amp; vi. Minor probatur, quia potestas qu 
      <lb ed="#L" n="155"/>datur per consecrationem solum est in consecrato. Sed potestas 
      con<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ficiendi sacramentum eucharistiae datur in consecratione 
      sacer<lb ed="#L" n="157" break="no"/>dotali, vt patet per formam verborum quam dicit episcopus 
      con<lb ed="#L" n="158" break="no"/>secrando sacerdotem &amp; tradendo ei calicem quae sunt ista: 
      ac<lb ed="#L" n="159" break="no"/>cipe potestatem sacrificium offerendi, missamque celebrandi tam 
      <!--00634.xml-->
      <pb ed="#L" n="280-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro viuis quam pro defunctis in nomine domini, ergo soli 
      con<lb ed="#L" n="2" break="no"/>secrati consecratione sacerdotali habent potestatem 
      conficien<lb ed="#L" n="3" break="no"/>di hoc sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e247">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--7.--> Quod autem conueniat hoc sacramentum conficere 
      omni<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bus sacerdotibus ita quod si seruent omnia quae sunt de necess 
      <lb ed="#L" n="6"/>tate sacramenti verum sit sacramentum, patet sic: Si non omnis 
      <lb ed="#L" n="7"/>sacerdos posset hoc sacramentum conficere hoc esset aut propte 
      <lb ed="#L" n="8"/>demeritum vitae, quia esset malus, aut propter defectum in fide 
      <lb ed="#L" n="9"/>quia esset haereticus, vel propter seutentiam ecclesiae, quia esset 
      <lb ed="#L" n="10"/>excommunicatus, vel propter depositionem ab ordine, quia esset 
      <lb ed="#L" n="11"/>degradatus. Sed nullum istor um impedit quin sacerdos possit 
      ve<lb ed="#L" n="12" break="no"/>re conficere, ergo &amp;c. Maior patet. Maior probatur secundum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quatuor articulos in ea contentos, quod enim malitia vitae non 
      <lb ed="#L" n="14"/>impediat probatur sic: quia sicut dictum fuit supra dist. 5. cum 
      <lb ed="#L" n="15"/>ageretur de baptismo bonitas moralis &amp; bonitas ministerij sunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>bonitates omnino separatae, ita quod vna aliam non requirit 
      ne<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cessario sicut potest deduci in omni ministerio humano. Et 
      mul<lb ed="#L" n="18" break="no"/>to amplius potest hoc dici de ministerio sacramentorum Dei 
      <lb ed="#L" n="19"/>quia in eo totus effectus interior est, a Deo &amp; non a ministro sed 
      <lb ed="#L" n="20"/>solum exterius ministerium. Et ideo interior bonitas, vel malitia 
      <lb ed="#L" n="21"/>moralis ministri nihil facit ad ministerium. Cum igitur sacerdo 
      <lb ed="#L" n="22"/>in confectione huius sacramenti non habeat potestatem nisi 
      sim<lb ed="#L" n="23" break="no"/>plicis ministerij, patet quod eius malitia non impedit effectum 
      <lb ed="#L" n="24"/>sacramenti dum tamen concurrant alia quae ad sactamentum 
      <lb ed="#L" n="25"/>sunt necessaria. Nam secundum Augustinum; &amp; est auctoritas 
      <lb ed="#L" n="26"/>canonizata 1. quaest. 1. Hoc sacramentum non in merito 
      conse<lb ed="#L" n="27" break="no"/>crantis, sed in verbo conficitur creatoris, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e304">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--8--> Quod aurem defectus in fide non obsistat confectioni huius 
      <lb ed="#L" n="29"/>sacramenti patet sic: Si ad sacramentum requireretur fides 
      mini<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stri maxime requireretur ad sacrificium baptismi qui per 
      excel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>lentiam dicitur sacramentum fidei. Sed ad baptismum non 
      requi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ritur fides ministri vt probatum fuit supra, ergo nec ad 
      confe<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctionem huius sacramenti. Dico autem de fide, &amp; non de 
      sacra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mento quo quis primo asscribitur fidei videlicet de baptismo 
      <lb ed="#L" n="35"/>quia sine eo nullus esset sacerdos, nec per consequens ministe 
      <lb ed="#L" n="36"/>huius sacramenti. vtrunque praedictorum probari potest, vna 
      <lb ed="#L" n="37"/>communi ratione sic? Ad eliciendum aliquem actum quantum 
      <lb ed="#L" n="38"/>ad essentiam actus nunquam necessarius est habitus. (Habitus 
      <lb ed="#L" n="39"/>enim solum ponit modum sicut ad concupiscendum non 
      requi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ritur temperantia, sed ad bene concupiscendum) sed gratia &amp; sfi 
      <lb ed="#L" n="41"/>des per quam est bona vita ponuntur esse quidam habitus, erge 
      <lb ed="#L" n="42"/>non sunt necessarij ad actum consecrandi quantum est de 
      sub<lb ed="#L" n="43" break="no"/>stantia facti, sed solum ad digne &amp; bene consecrandum ita vt sit 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad meritum consecrantis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e347">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--9--> Quod autem dicitur a 4 quaest.. can. audiuimus quod 
      quicun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>que fuerit ab ecclesiae vnitate alienus execrare potest, consecra 
      <lb ed="#L" n="47"/>re non valet, non obuiat praedictis: quia in quaestione illa vt pate 
      <lb ed="#L" n="48"/>ex eiustitulo, &amp; in praedicto can. vt patet ex eius conclusione ni 
      <lb ed="#L" n="49"/>intenditur aliud nisi quod haeretici non possunt alios 
      excommu<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nicare, vel absoluere, quod vtique est verum, quia priuati funt 
      <lb ed="#L" n="51"/>omni iurisdictione. Quod autem interseritur in canone 
      praedi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cto quod alienus ab vnitate ecclesiae execrare potest consecrare 
      <lb ed="#L" n="53"/>non valet, non intelligitur de consecratione ordinis, vel 
      confe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctione sacramenti eucharistiae sicut glossa bene exponit, sed de 
      <lb ed="#L" n="55"/>execratione, vel consecratione excommunicationis, vel 
      absolu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tionis de quibus in illa quaestione &amp; in illo canone solum 
      agi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur, vel si intelligeretur referendum esset solum ad illos qui 
      for<lb ed="#L" n="58" break="no"/>mam ecclesiae non obseruant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e382">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--10--> Quod autem excommunicatus vel degradatus possit vere 
      consi<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cere patet sic: quia si non posset hoc esset, vel quia esset priuatu 
      <lb ed="#L" n="61"/>potestate consecrandi, vel executione non solum iuris, sed &amp; facti 
      <lb ed="#L" n="62"/>Sed non potest dici quod sit priuatus potestate, quia illa datur 
      pe<lb ed="#L" n="63" break="no"/>consecrationem, talia autem manent quandiu manent res 
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>secratae etiam in rebus inanimatis, sicut calix consecratus 
      quan<lb ed="#L" n="65" break="no"/>diu manet integer manet consecratio eius. Hoc etiam patet, quia 
      <lb ed="#L" n="66"/>si excommunicatus absoluatur, &amp; degradatus reconcilietur 
      ec<lb ed="#L" n="67" break="no"/>clesiae non reordinatur, nec priuatur executione facti quin si 
      con<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ficiat, vere sit confectum. Quia plus impedit ministrum a 
      mini<lb ed="#L" n="69" break="no"/>sterij sui debito culpa perpetrata per eum quam poena ipsi inflicta 
      <lb ed="#L" n="70"/>per alium. Sed propria culpa non priuat ministrum ab executio. 
      <lb ed="#L" n="71"/>ne facti, ergo nec poena inflicta per alium: excommunicatio 
      au<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tem &amp; degradatio sunt quaedam poenae, ergo &amp;c. Solum ergo per 
      <lb ed="#L" n="73"/>excommunicationem &amp; degradationem priuatur quis executione 
      <lb ed="#L" n="74"/>iuris, quia non digne exequitur, sed differenter. Quia cum ex 
      <lb ed="#L" n="75"/>communicatio sit medicinalis, ideo excommunicatis non 
      aufer<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tur executio potestatis sacerdotalis quasi in perpetuum, sed ad 
      <lb ed="#L" n="77"/>correctionem vsque ad tempus: degradatis enim aufertur 
      exe<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cutio quasi in perpetuum condemnatis. Quod autem dicit canor 
      <lb ed="#L" n="79"/>I. q. 1. can. quod quidam. quod degradatus non habet potentiam 
      con<lb ed="#L" n="80" break="no"/>secrandi licet habeat potentia baptizandi non est accipiendun 
      <lb ed="#L" n="81"/>tanquam assertiue dictum, sed inquisitiue sicut patet ex 
      circun<lb ed="#L" n="82" break="no"/>stantia lirerae, &amp; sinaliter residet in hoc quod degradati habeant 
      <!--00634.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>potestatem baptizandi, sed executionem non habent ad saluten 
      <lb ed="#L" n="84"/>sed ad suam perniciem tam ipsi quam suscipientes ab eis 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e447">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--11--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod illud 
      ver<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bum Christi: Hoc facite in meam commemorationem, dictum 
      <lb ed="#L" n="87"/>fuit apostolis non tantum pro se, sed pro posteris qui succedere 
      <lb ed="#L" n="88"/>debebant in eodem officio, non quoad apostolatum, sed quoad 
      <lb ed="#L" n="89"/>simplex sacerdotium: &amp; hoc obseruat ecclesia quae hanc 
      tradi<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tionem accepit ab apostolis quibus dicta fuerunt illa verba. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e465">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--12.--> Ad secundum argumentum dicendum que extra ecclesiam non est 
      <lb ed="#L" n="92"/>locus veri sacrificij quando non obseruatur forma ecclesiae, vel non 
      <lb ed="#L" n="93"/>est verum sacrificium quantum ad effectum: quia tam 
      consecrante<lb ed="#L" n="94" break="no"/>quam ab eis sumentes non habent illud ad salutem, sed ad perniciem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e230753-d1e478">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--13.--> Ad tertium dicendum que non est simile de consecratione &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>absolutione in foro poenitentiae, quia quod excommunicatus ve 
      <lb ed="#L" n="97"/>degradatus non possit absoluere in foro poenitentiae, hoc est 11 
      <lb ed="#L" n="98"/>quia totaliter subtrahitur ei materia quae est peccator subditu 
      <lb ed="#L" n="99"/>excommunicato autem &amp; degradato nullus est subditus quoa 
      <lb ed="#L" n="100"/>iurisdictionem ecclesiasticam, vel quia recipiens ab eis absola 
      <lb ed="#L" n="101"/>tionem ipso facto peccat mortaliter: committendo nutem vnur 
      <lb ed="#L" n="102"/>peccatum non potest absolui ab aliis, quia, de necessitate huiu 
      <lb ed="#L" n="103"/>sacramenti est subditus vere poenitens. Qui autem non est 
      poe<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nitens de omnibus, non est vere poenitens. In confectione autem 
      <lb ed="#L" n="105"/>sacramenti eucharistiae supponimus omnia concufrere de 
      ne<lb ed="#L" n="106" break="no"/>cessitate sacramenti, scilicet materiam &amp; formam, &amp; ministrum 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; intentionem, quibus concurrentibus, verum est sacrametum 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>