<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="22-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e400"><!-- l1d3p2q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e400-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e400-Hd1e103" type="question-title">Utrum necessarium sit ponere intellectum agentem esse aliquam potentiam animae nostrae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e106">
               <lb ed="#L" n="142"/>QVALSTIO QVINTA. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Vtrum ponendus sit intellectus 
      <lb ed="#L" n="144"/>agens in anima. 
      <lb ed="#L" n="145"/>Tho. t. p. 4. 49. ar. 3. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e117">
               <lb ed="#L" n="146"/>AD tertium sic proceditur. Et videtur quod 
      neces<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sarium sit ponere intellectum agentem partem 
      <lb ed="#L" n="148"/>animae nostrae, quia operatio arguit formam 
      se<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cundum commentatorem, sed nos experimur nos 
      <lb ed="#L" n="150"/>1 abstrahere formas vtiles quod est opus 
      intelle<lb ed="#L" n="151" break="no"/>ctus agentis, ergo in nobis est intelloctus agens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e133">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--2--> Item obiectum praeexistit actui potentiae cuius est obiectim 
      <lb ed="#L" n="153"/>sed velle est obiectum intellectus possibilis, ergo praeexisti 
      <lb ed="#L" n="154"/>actioni intellectus possibilis, sed non poterit praeexistere nisi 
      <lb ed="#L" n="155"/>fiat per operationem alicuius potentiae animae, quia res de se 
      <lb ed="#L" n="156"/>non est vtilis, nulli autem potentiae attribuitur, quod faciat 
      vti<lb ed="#L" n="157" break="no"/>litatem in rebus nisi intellectui agenti cui commentator 
      attri<lb ed="#L" n="158" break="no"/>buit hanc operationem supra prooemium de anima. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e154">
               <lb ed="#L" n="159"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia si oportere 
      <lb ed="#L" n="160"/>ponere intellectum agentem, hoc esset vel vt esset principium 
      <lb ed="#L" n="161"/>passiuum &amp; receptiuum actus intelligendi, vel vt esset 
      princi<lb ed="#L" n="162" break="no"/>pium actiuum, propter primum non oportet, quia ad illud ordinatu 
      <lb ed="#L" n="163"/>intellectus possibilis, nec propter secundum, quia intelligere es 
      <!--00111.xml-->
      <pb ed="#L" n="23-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>operatio minens in agente, vt patet ex a Metaphysicae, ergo 
      <lb ed="#L" n="2"/>non est aliud actiuum a receptiuo, quia intellectus possibilis 
      <lb ed="#L" n="3"/>sufficit &amp; omnis alius intellectus superfluit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e180">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--4.--> RESPONSIO, quia potentiae innotescunt per actus, 
      <lb ed="#L" n="5"/>operatio etiam fecit scire formam vt assumptum est in arguendo, 
      <lb ed="#L" n="6"/>ideo si necesiarium est ponere intellectum agentem hoc erit 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>pter aliquam operationem eius necessariam ad actum intelligendi 
      <lb ed="#L" n="8"/>operatio autem intellectus agentis non potest intelligi nisi in 
      <lb ed="#L" n="9"/>fantasmata vel nisi in intellectum possibilem, sed nec in 
      fantas<lb ed="#L" n="10" break="no"/>mata nec in intellectum possibilem habet aliquam actionem vi 
      <lb ed="#L" n="11"/>declarabitur, ergo fictitium est poncre intellectum agentem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e202">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--5--> Assumptum probatur quantum ad vtranque partem. Et primo g 
      <lb ed="#L" n="13"/>non agat in fantasmata, quia si intellectus ageret in 
      fantasma<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ta hoc esset vel aliquid imprimendo vel aliquid abstrahendo 
      <lb ed="#L" n="15"/>sed intellectus agens nec imprimit aliquid in fantasmata, nec 
      <lb ed="#L" n="16"/>aliquid abstrahit ab eis, ergo nullo modo agit in fantasmata. 
      <lb ed="#L" n="17"/>minor probatur secundum duas partes quas habet. Et prime 
      <lb ed="#L" n="18"/>quantum ad primam partem scilicet, quod no agat in fantasmata 
      <lb ed="#L" n="19"/>eis aliquid imprimendo primo sic, ois virtus quae recipitur ir 
      <lb ed="#L" n="20"/>corpore &amp; nec infra nec eadem secundum speciem potest esse nisi 
      <lb ed="#L" n="21"/>in corpore est mere corporea non obstante quod ipsa sit 
      effecti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ue a spiritu creata, vel increata, sed quaecunque virt? impressa fan 
      <lb ed="#L" n="23"/>tasmatibus ab intellectu agente est in corpore, vt de se patet, &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>ipsa nec eadem secundum speciem potest esse nisi in corpore, &amp; 
      <lb ed="#L" n="25"/>spiritu nulla est communis proprietas recipiendi aliquid vnum &amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>vniuocum, ergo illa virtus si qua esset mere est corporea, sed 
      <lb ed="#L" n="27"/>per talem virtutem non potest mouere fantasia intellectum pos 
      <lb ed="#L" n="28"/>sibilem cum sit pure corporea ea ratione qua non potest 
      secun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dum se, ergo talis virtus frustra ponitur, cum tota ratio ponendi 
      <lb ed="#L" n="30"/>ipsam sit, vt ipsa fit fantasmatibus ratio mouendi intellectum 
      <lb ed="#L" n="31"/>possibilem. maior patet quia de re est iudicandum potius quod sit 
      cor<lb ed="#L" n="32" break="no"/>porea vel incorporea ex hoc quod natura rei requirit quam ex 
      agen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>te extrinseco. Id est aequiuoco a qua quandoque potest produci 
      <lb ed="#L" n="34"/>tam corporeum quam incorporeum, minor declarata est, quare &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e257">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--6.--> SECVNDO quia si angelus non potest in materia 
      co<lb ed="#L" n="36" break="no"/>poralibus imprimere formam immediate, videretur quod multo 
      <lb ed="#L" n="37"/>minus hoc posset intellectus agens, fantasma autem est quid 
      <lb ed="#L" n="38"/>corporeum, ergo intellectus agens nullam formam potest 
      fan<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tasmatibus imprimere, &amp; sic patet primum membrum 
      mino<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ris propositionis, scilicet quod intellectus agens non agit in 
      <lb ed="#L" n="41"/>fantasmata aliquid imprimendo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e277">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--7--> SECVNDA pars probatur, scilicet quod intellectus 
      agen<lb ed="#L" n="43" break="no"/>non agit in fantasmata aliquid abstrahendo, vel remouendo, 
      qui<lb ed="#L" n="44" break="no"/>illa abstractio vel esset realis, vel secundum rationem, non 
      re<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lis quia talis realis abstractio, vel esset realiter separatio 
      alicu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ius praeexistentis actu in fantasmatibus, sicut abstrahitur ve 
      <lb ed="#L" n="47"/>separatur lapis ab altero lapide, vel sicut separatur accidens; 
      <lb ed="#L" n="48"/>subiecto per corruptionem accidentis, vel alio modo virtuti 
      <lb ed="#L" n="49"/>diuina, vel talis abstractio vocaretur eductio alicuius de 
      poten<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tia ad actum sicut forma dicitur educi, vel abstrahi de 
      poten<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tia subiecti. Primum non potest dici, quia nihil est actu in 
      fantas<lb ed="#L" n="52" break="no"/>matibus quod desinat in cis esse ad praesentis intellectus 
      agen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tis, neque per corruptionem neque per translationem ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="54"/>possibilem tanquam prius esset in fantasmatibus &amp; postea in 
      <lb ed="#L" n="55"/>intellectu possibili, quia forma non migrat de subiecto in 
      sub<lb ed="#L" n="56" break="no"/>jectum, nec secundum potest dici. quia cum aliqua forma 
      educi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur de potentia in actum, ipsa educta est in illo tanquam in sub 
      <lb ed="#L" n="58"/>jecto de cuius potentia educitur. Si ergo intellectus agens 
      de<lb ed="#L" n="59" break="no"/>potentia passiua fantasmatum educeret aliquam formâ siue esse 
      <lb ed="#L" n="60"/>specres intelligibilis siue quaecunque alia forma ipsa educta esset 
      <lb ed="#L" n="61"/>in fantasmatibus sicut in subiecto, &amp; ita intellectus agens 
      ago<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ret in fantasmata aliquid imprimendo scilicet formam illam quam 
      <lb ed="#L" n="63"/>educeret, &amp; sic rediret primum membrum immediate 
      priu<lb ed="#L" n="64" break="no"/>reprobatum. Talis ergo abstractio non potest esse realis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e332">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--8.--> Item nec talis abstractio potest esse secundum racionem solum, quia 
      <lb ed="#L" n="66"/>omnis actio rationis est cognoscentis circa cognitum obiectius 
      <lb ed="#L" n="67"/>intellectus, sed agens non agit circa fantasmata sicut cognoscens 
      <lb ed="#L" n="68"/>circa cognita, quia nec intellectus agens fantasmata cognoscit, 
      <lb ed="#L" n="69"/>nec sua actio est cognitio, immo praesupponitur omni 
      cogni<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tioni intellectuali secundum ponentes ipsam, ergo sua actio 
      <lb ed="#L" n="71"/>circa fantasmata non est abstractio secundum rationem nullo 
      <lb ed="#L" n="72"/>ergo modo agit in ea nec aliquid imprimendo nec aliquid 
      ab<lb ed="#L" n="73" break="no"/>strahendo, neque secundum rem, noque secundum rationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e357">
               <lb ed="#L" n="74"/>
               <!--9.--> Item ad quid fieret talis abstractio, non vt repraesentaretur 
      <lb ed="#L" n="75"/>quidditas intellectui absque conditionibus indiuiduatibus quod dicunt 
      <lb ed="#L" n="76"/>ponentes intellectum agentem agere circa fantasmata abstrahendo 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e368">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--10--> Dicunt enim quod illud facit intellectus agens circa 
      quid<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ditatem &amp; fantasmata separando, &amp; abstrahendo ea secundum 
      <lb ed="#L" n="79"/>rationem quod dicebat Plato fieri circa ideas secundum rem. Ei 
      <lb ed="#L" n="80"/>ideo sicut ideae separatae secundum rem ab indiuiduis materiali. 
      <lb ed="#L" n="81"/>bus essent secundum se intelligibiles vt ponebat Plato, sic 
      quid<lb ed="#L" n="82" break="no"/>ditas secundum rationem a fantasmatibus &amp; conditionibus in¬ 
      <!--00111.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>diuiduantibus efficitur secundum se intelligibilis vt isti dicunt 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e392">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--11.--> Sed istud nihil valet: primo quia nullo modo ostendunt 
      quo<lb ed="#L" n="85" break="no"/>modo intellectus agens separaret secundum rationem 
      quiddi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tatem a conditionibus indiuiduantibus sub quibus 
      repraesen<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tatur in fantasinatibus. Et ideo illa facilitate qua hoc dicunt 
      <lb ed="#L" n="88"/>potest etiam negari, maxime cum probatum sit quod talis 
      ab<lb ed="#L" n="89" break="no"/>stractio non potest fieri per intellectum agentem cum actio 
      <lb ed="#L" n="90"/>eius circa quidditatem &amp; fantasinata non sit intellectio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e412">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--12.--> Quod etiam patet secundo ex alio, quia stante reali 
      impedi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>mento alicuius actionis impossibile est sequi actionem vt patet 
      <lb ed="#L" n="93"/>in trabe impediente descensum lapidis, &amp; tenebris 
      impedienti<lb ed="#L" n="94" break="no"/>bus visum. Quandiu enim trabs manet sub lapide, &amp; tenebrae 
      <lb ed="#L" n="95"/>sunt in medio, nec lapis potest descendere, nec oculus videre, 
      <lb ed="#L" n="96"/>sed illud quod impedit repraesentationem quidditatis 
      vniuersa<lb ed="#L" n="97" break="no"/>liter est materialis &amp; indiuidualis conditio fantasmatum vt 
      ipsi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>met dicunt. Cum ergo illud nunquam amoucatur a fantasmatibus 
      <lb ed="#L" n="99"/>per quancunque actionem intellectus agentis, nec per illam 
      abstra<lb ed="#L" n="100" break="no"/>ctionem rationis quam ponunt, sequitur quod fantasmata per talem 
      <lb ed="#L" n="101"/>abstractionem nunquam poterunt repraesentare quidditatem 
      <lb ed="#L" n="102"/>vniuersalem sed super conditionibus singularibus. Aliter autem non 
      <lb ed="#L" n="103"/>repraesentaretur quidditas intellectui nisi per fantasmata 
      secun<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dum istos, quia non ponunt quod a fantasmatibus abstrahatur 
      ali<lb ed="#L" n="105" break="no"/>qua species quae sit ropraesentatiua quidditatis, ergo talis 
      ab<lb ed="#L" n="106" break="no"/>stractio non sufficit ad repraesentandum quidditatem vniuersalem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e451">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--13--> TERTIO, quia consequentia quam faciunt nulla est 
      <lb ed="#L" n="108"/>Non enim sequitur separatio realis quam ponebat Plato suffi 
      <lb ed="#L" n="109"/>ciebat secundum ipsum ad fingendum ideas per se 
      intelligibi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>les, ergo separatio rationis quam tu ponis sufficit ad faciendum 
      <lb ed="#L" n="111"/>quidditatem per se intelligibilem, sicut non sequitur realis 
      amo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tio trabis sufficit ad hoc vt lapis descendat. ergo amotio eiu 
      <lb ed="#L" n="113"/>secundum rationem sufficit ad illud idem. Sic ergo patet quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>intellectus agens non agit in fantasinata aliquid imprimendo 
      <lb ed="#L" n="115"/>nec aliquid abstrahendo. ergo nullo modo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e475">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--14.--> Sed diceret aliquis quod haec diuisio sit insufficiens quia 
      in<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tellectus agens agit in fantasmata dando eis virtutem mouendi 
      <lb ed="#L" n="118"/>intellectum possibilem non quidem aliquid imprimendo nec 
      abstra<lb ed="#L" n="119" break="no"/>hendo, sed solum asiistendo &amp; ponitur simile, quia lumen dat co 
      <lb ed="#L" n="120"/>lori virtutem mouendi visum, &amp; tamen nihil imprimit colori nec 
      <lb ed="#L" n="121"/>a colore aliquid abstrahit sed tantum assistit, &amp; eodem modo 
      <lb ed="#L" n="122"/>potest esse circa intellectum agentem &amp; fantasmata vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e496">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--15--> Istud autem est mirabile quod aliquid det alteri virtutem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="124"/>tamen non influat, nec impedimentum tollat sed solum assistat. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Hoc enim videtur implicare contradictionem scilicet quod det 
      vir<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tutem nihil dando, sed &amp; exemplum procedit ex ignorantia, lumen 
      <lb ed="#L" n="127"/>enim non requiritur ad videndum propter colorem vt det ei virtutem, 
      <lb ed="#L" n="128"/>mouendi visum cum color ex se habeat virtutem, sed propter 
      me<lb ed="#L" n="129" break="no"/>dium &amp; organum quae non sunt susceptiua actionis coloris nisi sini 
      <lb ed="#L" n="130"/>illuminata, vel ex alia causa. Et ideo non est mirum si ex falso 
      <lb ed="#L" n="131"/>assumpto conclusum est aliud falsum. Non ergo oportet ponere 
      <lb ed="#L" n="132"/>intellectum agentem ex actione eius circa fantasmata, quia nulla 
      <lb ed="#L" n="133"/>estvt probatum est, &amp; haec est prima pars principalis deductionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e525">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--16.--> Secunda pars principalis videlicet quod non sit necesse po 
      <lb ed="#L" n="135"/>nere intellectum agentem propter aliquam actionem eius in 
      <lb ed="#L" n="136"/>intellectum possibilem, patet sic quod actio eius in intellectum 
      <lb ed="#L" n="137"/>possibilem non potest intelligi nisi duobus modis. Primo sic qui 
      <lb ed="#L" n="138"/>intellectus agens solus agat in possibilem, fantasma autem 
      ni<lb ed="#L" n="139" break="no"/>hil agat nec coagat sed solum se habeat obiectiue. Secundo sit 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod tam intellectus agens quam fantasma agant in 
      intelle<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ctum possibilem tanquam duo imperfecta agentia supplentia 
      <lb ed="#L" n="142"/>vicem vnius perfecti agentis, eodem modo quo duo homines 
      <lb ed="#L" n="143"/>trahunt nauem quorum neuter por se sufficeret. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e551">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--17--> Primum non potest dici scilicet quod solus intellectus agens 
      <lb ed="#L" n="145"/>agat in possibilem &amp; fantasmata nihil omnino agant sed solum 
      <lb ed="#L" n="146"/>se habeant obiectiue vel terminatiue, quia si ad cognitionem 
      <lb ed="#L" n="147"/>non requiritur quod obiectiuum vel repraesentans ipsum aliquid 
      <lb ed="#L" n="148"/>agat in potentia, sed solum quod ei repraesentetur cum sensus 
      <lb ed="#L" n="149"/>sufficiat ad apprehendendum obiectum sibi propositum sine 
      <lb ed="#L" n="150"/>alio mouente, non video quare intellectus non sufficiat ad 
      il<lb ed="#L" n="151" break="no"/>lud idem absque hoc quod praecer obiectum sibi propositum 
      <lb ed="#L" n="152"/>ponatur intellectus agens mouens ipsum; nisi redeatur ad 
      il<lb ed="#L" n="153" break="no"/>lud quod fantasmata non sufficienter repraesentant obiectum 
      in<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tellectui possibili nisi per actionem intellectus agentis circa 
      ip<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sum, sed de hoc non agitur nunc quia actum est supra, sed 
      so<lb ed="#L" n="156" break="no"/>lum nunc quaeritur de operatione intellectus agentis in 
      possi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>bilem an sit necessaria ad actum intelligendi supposita 
      prasa<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ria obiecti, &amp; patet quod non, sicut ad sentiendum non 
      requi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ritur aliud agens sed tantum praesentia obiecti 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e590">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--18--> ITEM, IDEM manens idem &amp; respectu eiusdem 
      sem<lb ed="#L" n="161" break="no"/>pet natum est facere idem, potissime si agat ex necessitato 
      na<lb ed="#L" n="162" break="no"/>turae vt patet ex secundo de generatione, sed intellectus agen 
      <lb ed="#L" n="163"/>agit ex necessitate naturae &amp; manet semper idem secundum 
      <lb ed="#L" n="164"/>se &amp; in habitudine ad possibilem quantumcunque fantasina, 
      <!--00112.xml-->
      <pb ed="#L" n="23-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod est obiectum intellectus, varietur, ergo ab initio creationis 
      <lb ed="#L" n="2"/>animae semper fecit idem in intellectu possibili non obstante 
      <lb ed="#L" n="3"/>diuersitate fanrasmatu quae ei obiiciuntur. quia illa non agunt 
      <lb ed="#L" n="4"/>nec coagunt secundum hanc opinionem. Igitur per vnum 
      in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>telligere numero tantum ab intellectu agente intellexit 
      intel<lb ed="#L" n="6" break="no"/>lectus ab initio. &amp; semper intelliget omnia sibi repraesentata 
      <lb ed="#L" n="7"/>quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e627">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--19--> Item illud quod semper praeexigitur ad effectum est causa 
      <lb ed="#L" n="9"/>eius propinqua vel remota. sed fantasma praeexigitur sempe 
      <lb ed="#L" n="10"/>intellectioni, ergo est causa eius propinqua vel remota. Pate 
      <lb ed="#L" n="11"/>ergo quod primus modus non est possibilis scilicet quod intellectus a 
      <lb ed="#L" n="12"/>gens agat in intellectum possibilis fantasmate nihil coagente. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e643">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--20--> Et ideo quidam ponunt secundum modum scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="14"/>tam intellectus agens quam fantasmata agunt in intellectum 
      <lb ed="#L" n="15"/>possibilem tanquam duo imperfecta agentia supplentia vicem 
      <lb ed="#L" n="16"/>vnius perfecti agentis, ad cuius declarationem dicunt quod duc 
      <lb ed="#L" n="17"/>agentia possunt tripliciter concurrere ad aliquid faciendum 
      <lb ed="#L" n="18"/>Primo quando vnum influit in alterum &amp; illud alterum agit 
      per<lb ed="#L" n="19" break="no"/>illud quod est sibi influxum, sicut sol illuminat lunam, &amp; luna 
      <lb ed="#L" n="20"/>per lumen receptum a sole illuminat aerem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e666">
               <lb ed="#L" n="21"/>
               <!--21--> Secundo modo quando vnum nihil influit in alterum, nec 
      <lb ed="#L" n="22"/>econuerso sed vnum causat dispositionem &amp; reliquum formam 
      <lb ed="#L" n="23"/>principalem, sicut mollificans ceram disponit materia &amp; 
      im<lb ed="#L" n="24" break="no"/>primens sigillum vel ipsum sigillum impressum introducit 
      prin<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cipalem formam scilicet figuram. &amp; sic concurrunt haec duo ac 
      <lb ed="#L" n="26"/>figurandum ceram. Tertio modo quando nec vnum influit in 
      <lb ed="#L" n="27"/>alterum, nec vnum causat dispositionem, &amp; reliquum formam 
      <lb ed="#L" n="28"/>sed sicut duo imperfecta agentia quorum quodlibet habet de 
      <lb ed="#L" n="29"/>se virtutem agendi sed imperfecta, iuncta autem simul supplent 
      <lb ed="#L" n="30"/>vicem vnius perfecti agentis, sicut est de duobus trahentibus 
      <lb ed="#L" n="31"/>nauem quoru neuter per se sufficeret. Et isto modo concurrun 
      <lb ed="#L" n="32"/>intellectus agens &amp; fantasmata ad causandu in intellectu 
      possi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>bili vnam speciem numero, vel vnum actum intelligendi, quia nec 
      <lb ed="#L" n="34"/>intellectus influit aliquid fantasmati, nec econtra circa primum 
      <lb ed="#L" n="35"/>modum, nec vnum causat dispositionem &amp; reliquum formam 
      prin<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cipalem circa secundum modum, sed vtrunque habet de se 
      virtu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tem mouendi intellectum possibilem quodlibet tamen habe 
      <lb ed="#L" n="38"/>per se imperfectam. Ambo autem simul aequipollent vni perfecto 
      <lb ed="#L" n="39"/>agenti, quod enim intellectus agens habeat de se virtutem mouend 
      <lb ed="#L" n="40"/>possibilem omnes concedunt, de fantasinate autem quod similiter se 
      <lb ed="#L" n="41"/>habeat, patet per illud quod dicit Philosophus 3. de anima, 
      <lb ed="#L" n="42"/>sicut se habent colores ad visum, sic fantasmata ad intellectum, 
      <lb ed="#L" n="43"/>quod non esset nisi fantasinata de se haberent aliquam 
      virtu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tem mouendi intellectum saltem imperfectam. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e723">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--22.--> Haec autem non videntur bene dicta. Primo, quia nihil 
      pro<lb ed="#L" n="46" break="no"/>batur, sed assumitur illud quod quaeritur. Supponitur enim in 
      <lb ed="#L" n="47"/>hac responsione que sit dare intellectum agentem qui in se 
      ha<lb ed="#L" n="48" break="no"/>beat virrutem mouendi intellectum possibilem, nos autem 
      hi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>quaerimus vtrum videlicet ex aliqua operatione possit conuinci 
      <lb ed="#L" n="50"/>intellectum agentem esse partem animae nostrae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e741">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--23--> Secundo, quia per omnem modum &amp; omnem rationem 
      qui<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bus isti ponunt intellectum agentem esse &amp; vna cum fantasinate 
      <lb ed="#L" n="53"/>agere in intellectum possibilem potest esse quod sit dare 
      sen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>sum agentem qui vna cum obiecto sensibili agat in sensum 
      pas<lb ed="#L" n="55" break="no"/>siuum quod non ponitur communiter ergo nec illud debet poni, 
      <lb ed="#L" n="56"/>aut eadem sit ratio quod vtrobique patet sic que sola fantasmat: 
      <lb ed="#L" n="57"/>sine intellectu agente non sufficiant ad mouedum intellectum 
      <lb ed="#L" n="58"/>possibilem ad actum intelligendi hoc est vel propter excessun 
      <lb ed="#L" n="59"/>perfectionis actus intelligendi respectu fantasmatum, vel 
      qui<lb ed="#L" n="60" break="no"/>fantasmata cum sint corporalia non possunt secundum se age 
      <lb ed="#L" n="61"/>re in intellectum qui est potentia pure spiritualis, vel quia 
      se<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cundum se non possunt repraesentare vniuersale quod prime 
      <lb ed="#L" n="63"/>apprehenditur ab intellectu. Si primum dotur; eadem ratio est 
      <lb ed="#L" n="64"/>de sensibili respectu sensus, quia sicut intelligere est quaedam 
      <lb ed="#L" n="65"/>forma altioris gradus quam sit quodcunque fantasma, sic 
      sen<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tire est altioris gradus quam sit quaecunque qualitas sensibilis 
      <lb ed="#L" n="67"/>propter quod similiter, necessitas est quod si praeter fantasma 
      <lb ed="#L" n="68"/>ta requiratur aliud ad mouendum intellectum possibilem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="69"/>quod praeter qualitatem sensibilem requiratur aliud ad 
      mo<lb ed="#L" n="70" break="no"/>nendum sensum ad actum sentiendi, &amp; si illud aliud sit ibi 
      in<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tellectus agens, pari ratione &amp; hic sensus agens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e791">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--24.--> Secundum autem non possunt ipsi differentiae quia ponum 
      <lb ed="#L" n="73"/>quod fantasma agit in intellectum possibilem, non per 
      virtu<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tem receptam ab intellectu agente, sed per propriam virtuten 
      <lb ed="#L" n="75"/>mamuis imperfectam. Et idem dicunt de intellectu agente 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e804">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--25--> Nec tertia potest dici, quia fantasmata secundum se 
      no<lb ed="#L" n="77" break="no"/>repraesentant nisi singularia. Nec secundum hanc opinionem 
      <lb ed="#L" n="78"/>intellectus agens aliquid influit fantasinatibus, nec aliquid au 
      <lb ed="#L" n="79"/>fert ab eis sed solum coassistit. ergo fantasmata ratione 
      intelle<lb ed="#L" n="80" break="no"/>ctus agentis non plus repraesentant vniuersale quam sine eo, nisi 
      ip<lb ed="#L" n="81" break="no"/>semet intellectus agens ipsum repraesentaret quod nullus 
      di<lb ed="#L" n="82" break="no"/>. cit. Illud autem quod innuitur videlicet quod primum intelle 
      <!--00112.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ctum a nobis est vniuersale siue sit verum siue falsum, 
      contra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dicit cuidam dicto istorum, dicunt enim alibi quod conceptus. 
      <lb ed="#L" n="85"/>vniuersalis sumitur ex hoc quod intellectus noster 
      apprehen<lb ed="#L" n="86" break="no"/>dit conformitatem vnius singularis ad alterum, &amp; sic secundum 
      <lb ed="#L" n="87"/>eos prius concipiuntur singularia &amp; conformitas eorum ad 
      <lb ed="#L" n="88"/>inuicem quam habeatur conceptus vniuersalis, non ergo 
      con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>cipitur primo vniuersale. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e843">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--26--> Patet ergo ex praecedentibus, quod sicut non ponitur sensus 
      <lb ed="#L" n="91"/>agens qui cum obiecto causet actum sentiendi, sic non 
      opor<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tet ponere intellectum agentem ad hoc vt cuin fantasmate 
      mo<lb ed="#L" n="93" break="no"/>ueat intellectu possibilem ad actum intelligendi tanquam duc 
      <lb ed="#L" n="94"/>imperfecta agentia supolentia vicem vnius perfecti agentis 
      <lb ed="#L" n="95"/>Cum ergo intellectus agens non agat in fantasmata aliquid 
      <lb ed="#L" n="96"/>imprimendo vel aliquid abstrahendo, neque secundum rem 
      <lb ed="#L" n="97"/>neque secudum rationem, nec agat in intellectum possibilem. 
      <lb ed="#L" n="98"/>nec sine fantasmate nec cum fantasmate vt deductum est, 
      vi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>detur quu non debeat ipsum ponere, nec Augustinus magnus 
      <lb ed="#L" n="100"/>philosophus vnquam posuit ipsum vt prius dictum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e873">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--27--> Ad primum argumentum in oppositum dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>abstrahere vniuersale a singularibus non est operatio 
      intelle<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctus agentis, licet commentator hoc dicat errans, quia talis 
      <lb ed="#L" n="104"/>abstractio est solum secundum considerationem. Et ideo opus 
      <lb ed="#L" n="105"/>illius potentiae est cuius est considerare, quod non 
      conuenis<lb ed="#L" n="106" break="no"/>intellectui agenti sed possibili. Si tamen possibilis debet dici 
      <lb ed="#L" n="107"/>vbi aliud agens non est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e893">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--28--> Ad secundum dicendum per interemptionem mi, quia 
      vmi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>uersale, id est, ratio vel intentio vniuersalitatis aut res sub 
      iis<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tentione vniuersalitatis non est primum obiectum intellectus 
      <lb ed="#L" n="111"/>nec praeexistit intellectioni, sed est aliquid formatum per 
      ope<lb ed="#L" n="112" break="no"/>rationem intelligendi per quam res secundum considerationem 
      <lb ed="#L" n="113"/>absti ahitur a conditionibus indiuiduantibus, in qua 
      operatio<lb ed="#L" n="114" break="no"/>ne intellectus abstrahens habet pro termino a quo singularia 
      <lb ed="#L" n="115"/>a quibus abstrahit, &amp; pro termino ad quem ipsum vniuersale 
      <lb ed="#L" n="116"/>abstractum, &amp; quia terminus a quo praecedit terminum ad 
      <lb ed="#L" n="117"/>quem, ideo consideratio singularium praecedit vniuersale 
      ab<lb ed="#L" n="118" break="no"/>stractum ab ipsis iuxta illud, primo de anima. Vniuersale 
      au<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tem nihil est, aut posterius est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e400-d1e924">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--29--> Istud autem magis declarabitur alibi, quod postea dicitui 
      <lb ed="#L" n="121"/>de intentione Aristotelis, dicendum quod quicquid ipse 
      intende<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rit, de quo non est tantum curandum sicut de veritate, tamen ratio 
      <lb ed="#L" n="123"/>quam ad hoc adduxit parum valet. Non enim oportet quod in 
      <lb ed="#L" n="124"/>omni natura quae quandoque est in potentia &amp; quandoque in 
      <lb ed="#L" n="125"/>actu sint principium actiuum &amp; principium passiuum tanquam 
      <lb ed="#L" n="126"/>duae potentiae eiusdem suppositi radicatae in eadem essentia si 
      <lb ed="#L" n="127"/>cundum numerum, ita quod per talem potentiam actiuam &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>passiua reducatur in actum per aliquam potentiam actiuam 
      <lb ed="#L" n="129"/>siue sit eiusdem suppositi siue alterius. Illa etiam ratio aeque 
      con<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cludit quod sit dare sensum agentem sicut intellectum 
      agen<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tem, quia sensus quandoque est in potentia ad sentiondum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="132"/>quandoque in actu sicut intellectus ad intelligendum. 
      <lb ed="#L" n="133"/>Sententia quartae distinctionis tam in 
      <lb ed="#L" n="134"/>generali quam in speciali. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>