<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="24-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e429"><!-- l1d4q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e429-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e429-Hd1e103" type="question-title">Utrum ista sit vera Deus genuit Deum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e106">
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO SECVNDA. 
  <lb ed="#L" n="2"/>
               <lb ed="#L" n="3"/>Vtrum Deus genuit Deum. 
  <lb ed="#L" n="4"/>Tuom. 1. 3. 30. art. 4. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e117">
               <lb ed="#L" n="5"/>SEcundo quaeritur vtrum ita sit vera Deus 
      ge<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nuit Deum. Et videtur quod non, quia si esse 
      <lb ed="#L" n="7"/>vera hoc esset tantum pro persona patris, se 
      <lb ed="#L" n="8"/>sicut Deus pater generat, ita Deus filius non g 
      <lb ed="#L" n="9"/>nerat, ergo si haec concedatur, Deus genuis pro 
      <lb ed="#L" n="10"/>patre eadem ratione haec debet concedi pro filio &amp; spiritusar 
      <lb ed="#L" n="11"/>cto Deus non genuit quod tamen non conceditur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e135">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--2.--> Item si Deus genuit Deum aut se Deum aut alium Deum, 
      <lb ed="#L" n="13"/>non se Deum quia nihil seipsum gignit vt habetur primo de Tri 
      <lb ed="#L" n="14"/>nirate, nec alium Deum quia iam essent plures dijigitur, &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e147">
               <lb ed="#L" n="15"/>IN CONTRARIVM est qui dicitur in symboli 
      <lb ed="#L" n="16"/>fidei Deum de Deo, quod non est nisi per generationem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e154">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--4.--> Item patet idem per syllogismum expositorium sic, patei 
      <lb ed="#L" n="18"/>genuit filium, pater est Deus, ergo Deus genuit filium, sed 
      fi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lius est Deus. ergo Deus genuit Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e165">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--5.--> RESPONSIO, ad euidentiam quaestionis primo 
      <lb ed="#L" n="21"/>videndum est quo modo differunt Deus &amp; deitas, &amp; ex hoc 
      <lb ed="#L" n="22"/>apparebit quomodo haec sit vera Deus genuit Deum, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="23"/>ista, deitas genuit deitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e178">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--6.--> Est ergo notandum quod quantum ad signatum, &amp; 
      mo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>dum signandi, ita videntur se habere Deus &amp; deitas, sicut 
      ho<lb ed="#L" n="26" break="no"/>mo &amp; humanitas. Humanitas autem significat naturam absque 
      <lb ed="#L" n="27"/>habitudine ad supposita, homo autem &amp; vniuersaliter omne 
      <lb ed="#L" n="28"/>concretum includit suppositum saltem ex modo suo signandi, 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod patet, actiones sunt suppositorum, attribuuntur auter 
      <lb ed="#L" n="30"/>concretns &amp; non abstractis. Haec enim est vera album currit, 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; non haec, albedo currit. quod non esset nisi suppositum 
      im<lb ed="#L" n="32" break="no"/>portaretur per concretum, quod non importatur per 
      abstra<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctum. Similiter haec est vera rationale disputat, &amp; non illa, ra 
      <lb ed="#L" n="34"/>tio dispu. Haec etiam recipitur tanquam vera &amp; propria, 
      ho<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mo aedificat. non aut haec, humanitas aedificat vel saltem non 
      <lb ed="#L" n="36"/>est propria. Ex quo patet quod concretum importat 
      supposi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tum, non autem abitractum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e213">
               <lb ed="#L" n="38"/>
               <!--7.--> Est etiam aduertendum que inuenitur triplex concretum 
      <lb ed="#L" n="39"/>quoddam accidentale vt album quoddam substantiale, sed de 
      <lb ed="#L" n="40"/>nominatiuum, vt animatum, quoddam substantiale quod non 
      <lb ed="#L" n="41"/>est denominatiuum vt homo, animal. Omnibus autem 
      concre<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tis commune est quod dant intelligere suppositum &amp; pro su 
      <lb ed="#L" n="43"/>posito reddunt locutionem veram, vt album currit pro 
      sort<lb ed="#L" n="44" break="no"/>currente, rationale disputat, vel homo mouetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e233">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--8.--> Ex hoc patet quod haec est vera Deus genuit Deum, non 
      <lb ed="#L" n="46"/>autem est ista, deitas genuit deitatem, quia actiones quae 
      im<lb ed="#L" n="47" break="no"/>portant distinctionem in diuinis non possunt conuenire natu 
      <lb ed="#L" n="48"/>rae, sed tantum suppositis, quia natura est vna, supposita 
      ver<lb ed="#L" n="49" break="no"/>plurificantur, &amp; distinguntur, sed generatio est actio quae 
      im<lb ed="#L" n="50" break="no"/>portat distinctionem, nihil enim seipsum gignit, vt habetur, 
      <lb ed="#L" n="51"/>primo de trinit. ergo non potest in diuinis competere naturae 
      <lb ed="#L" n="52"/>sed tantum suppositis, deitas autem importat solam naturam 
      <lb ed="#L" n="53"/>absque habitudine ad supposita, Deus autem importat 
      suppo<lb ed="#L" n="54" break="no"/>situm habens naturam diuinam, ergo haec potest verificari pro 
      <lb ed="#L" n="55"/>supposito generanto &amp; genito, Deus genuit Deum, quia pate 
      <lb ed="#L" n="56"/>genuit filium, non autem haec, deitas genuit deitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e265">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum dicunt quidam quod haec est vera, 
      <lb ed="#L" n="58"/>Deus genuit Deum, &amp; ista est falsa Deus non genuit Deum 
      <lb ed="#L" n="59"/>Quod declarant sic. quia termino communi differunt 
      praepo<lb ed="#L" n="60" break="no"/>nere, &amp; postponere negationem. Nam negatio praeposita 
      ter<lb ed="#L" n="61" break="no"/>mino communi cadit super totum significatum. Et ideo negat 
      <lb ed="#L" n="62"/>totum, quia negato significato negatur totus ambitus 
      sup<lb ed="#L" n="63" break="no"/>positorum, quia ad quodlibet suppositum sequitur ratio 
      signi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>ficati. Vnde sequitur, non homo currit, ergo nullus homo cur 
      <lb ed="#L" n="65"/>rit, sed negatio postposita termino communi non cadit super 
      <lb ed="#L" n="66"/>totum significatum, sed tantum super praedicatum, vt si 
      dica<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tur homo non currit, negatur quidem omnis cursus ab 
      ho<lb ed="#L" n="68" break="no"/>mine, sed non ab omni homine, termino autem discreto nihi 
      <lb ed="#L" n="69"/>differt praeponere vel postponere negationem, quia pro vno 
      <lb ed="#L" n="70"/>tantum affirmatur, vel negatur quicquid de termino 
      discre<lb ed="#L" n="71" break="no"/>to dicitur. Ad propositum ergo Deus, vt dicunt, est terminus 
      <lb ed="#L" n="72"/>discretus, quia importat naturam quae non est plurificabilis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>ideo non differt dicere Deus non generat, vel non Deus 
      gene<lb ed="#L" n="74" break="no"/>rat, quia negatur generatio ab omni, illo cui conuenit ratio 
      ter<lb ed="#L" n="75" break="no"/>a igi &amp; ita negetur a patre cui competit generare, ergo simi 
      <lb ed="#L" n="76"/>liter haec est falsa Deus non generat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e313">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--10--> Sed istud non cogit, quia Deus non habet rationem 
      ter<lb ed="#L" n="78" break="no"/>mini discreti, sed communis inquantum tribus personis 
      con<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uenit ratione cuius communitatis aliquis dicere &amp; bene, quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>differt praeponere, &amp; possponere negationem. Item ista positic 
      <lb ed="#L" n="81"/>seipsam impedit. quia sicut quod negatur a termino discreto 
      <lb ed="#L" n="82"/>negatur pro omni cui conuenit ratio termini discreti, vt sorte 
      <!--00114.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>non currit. sic quicquid affirmatur de omni, illo cui conuenit 
      <lb ed="#L" n="84"/>ratio termini discreti affirmatur, vt dicendo sortes currit, Si er 
      <lb ed="#L" n="85"/>go Deus simpliciter habet rationem termini discreti dicendo 
      <lb ed="#L" n="86"/>Deus non generat, negetur generare ab omni supposito diuin 
      <lb ed="#L" n="87"/>&amp; sic falsificatur pro patre, ita dicendo Deus generat, affgmatu 
      <lb ed="#L" n="88"/>generare de omni supposito diuino, &amp; sic falsificatur pro 
      fili<lb ed="#L" n="89" break="no"/>&amp; spiritusancto qui non generantur: contrarium cuius ipsi dicum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e350">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--11--> Alij dicunt o hoc nomen Dous proprie loquendo nec es 
      <lb ed="#L" n="91"/>vniuersale nec singulare, sed habet aliquid de ratione vniuet 
      <lb ed="#L" n="92"/>salis, &amp; aliud de ratione singulari, rauone primi habentr quod pra 
      <lb ed="#L" n="93"/>dicatur essentialiter de pluribus suppositis, &amp; inde habet quo 
      <lb ed="#L" n="94"/>ea quae praedicantur de singulis supposicus praedicantur de ip 
      <lb ed="#L" n="95"/>so, habet autem de ratione singularis, quia non multiplicatis 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad rationem suppositorum. dicimus enim, quod pater &amp; filiu 
      <lb ed="#L" n="97"/>sunt vnus Deus, sortes vero &amp; Plato sunt plures homines.&amp; 
      <lb ed="#L" n="98"/>ex parte ista habet hoc nomen Deus quod affirmatio &amp; negatis 
      <lb ed="#L" n="99"/>dictae de hoc nomine Deus, opponuntur contradictorie. vndi 
      <lb ed="#L" n="100"/>sicut istae non possunt esse simul verae sortes currit, sortes non 
      <lb ed="#L" n="101"/>currit, sic nec istae, Deus generat, Deus non generat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e381">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--12.--> Sed haec solutio non valet primo, quia contradicit sibipum. 
      <lb ed="#L" n="103"/>dicit enim quod ea quae praedicantur de singulis suppositis prae 
      <lb ed="#L" n="104"/>dicantur de hoc nomine Deus, sed generare praedicatur de pr 
      <lb ed="#L" n="105"/>tre, non generare de filio, ergo non generare, &amp; generare 
      prae<lb ed="#L" n="106" break="no"/>dicantur de Deo. Dicendo Deus generat &amp; Deus non generat 
      <lb ed="#L" n="107"/>Cuius oppositu postea dicunt. Secundo, quia hoc nomen Deus 
      <lb ed="#L" n="108"/>habet ex vnitate naturae diuinae, quod non praedicatur de pluri 
      <lb ed="#L" n="109"/>bus suppositis pluraliter, sed in singulari, &amp; idem iudicium es 
      <lb ed="#L" n="110"/>de omnibus praedicatis essentialibus praecipue substantiuis, sed 
      <lb ed="#L" n="111"/>respectu praedicatorum substantialium) quae sunt propria sup 
      <lb ed="#L" n="112"/>positis &amp; plurificantur, debet dici totum oppositum, ita quod 
      <lb ed="#L" n="113"/>affirmatio &amp; negatio se habeant sub contrarie &amp; possint simu 
      <lb ed="#L" n="114"/>verificari, dicendo Deus generat &amp; Deus non generat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e414">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--13--> Ideo dicendum est aliter quod quatum est de virtute 
      ser<lb ed="#L" n="116" break="no"/>monis ista potest verificari, Deus non generat, sicut haec, Deu 
      <lb ed="#L" n="117"/>generat, quia cum hoc nomen Deus stet pro supposito 
      haben<lb ed="#L" n="118" break="no"/>te diuinitatem potest de eo aliquid vere enunciari pro vno 
      sup<lb ed="#L" n="119" break="no"/>posito, &amp; negari pro alio. Et ideo cum generare conueniat pa 
      <lb ed="#L" n="120"/>tri, ista potest verificari Deus generat, &amp; cum non conuenia 
      <lb ed="#L" n="121"/>filio nec spirituisancto potest, ilta verificari, Deus non genera 
      <lb ed="#L" n="122"/>quantum est de virtute sermonis, sicut hae duae verificantur, 
      <lb ed="#L" n="123"/>homo currit &amp; homo non currit pro diuersis, tamen non reci 
      <lb ed="#L" n="124"/>pitur a magistris, ne sit occasio erroris in imperitis ex hoc 
      cre<lb ed="#L" n="125" break="no"/>dentibus quod omnino non si generatio in diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e443">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--14.--> Et notidum quod vbi in vno supposito sunt plures natu 
      <lb ed="#L" n="127"/>rae, de illo supposito possunt verificari contradictoria 
      ration<lb ed="#L" n="128" break="no"/>alterius &amp; alterius naturae vt patet in Christo, ergo, vbi in vni 
      <lb ed="#L" n="129"/>natura sunt plura supposita de termino significante naturan 
      <lb ed="#L" n="130"/>in concreto possunt contradictoria verificari ratione alterius 
      <lb ed="#L" n="131"/>&amp; alterius suppositi vt haec, Deus generat &amp; Deus non gene 
      <lb ed="#L" n="132"/>rat, quamuis haec, Deus non generat, non recipiatur 
      communi<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ter propter causam praedictam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e466">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod non sequitur Deus genui 
      <lb ed="#L" n="135"/>Deum, ergo aut se Deum aut alium Deum, quia alius est 
      rela<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tiuum diuersitatis essentiae, Se autem relatiuum idenuitatis nor 
      <lb ed="#L" n="137"/>solum essentiae, sed personae. Et quia in diuinis pater non es 
      <lb ed="#L" n="138"/>alius a filio in essentia, nec idem in persona, ideo non sequitu 
      <lb ed="#L" n="139"/>Deus genuit Deum aut ergo se Deum, quod notat identitatem 
      <lb ed="#L" n="140"/>personae, aut alium Deum, quod designat diuersitatem essenti 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e486">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--16.--> Et si dicatur quod imo, quia idem &amp; diuersum diuiduni 
      <lb ed="#L" n="142"/>ens sufficienter, dicendum quod verum est vno modo &amp; vni 
      <lb ed="#L" n="143"/>formiter accepta, vtpote si referant tantum essentiam, vel tan 
      <lb ed="#L" n="144"/>tum personam, sed si referant vtrunque simul, vt in proposito 
      <lb ed="#L" n="145"/>vtrunque potest falsificari pro altera parte, scilicet pro 
      essen<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tia cuius notat diuersitatem vel pro persona cuius notat iden 
      <lb ed="#L" n="147"/>titatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e429-d1e506">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--11--> De hac consequentia, quam magiter facis, Deus genuit Dei 
      <lb ed="#L" n="149"/>qui est Deus pater aut qui non est Deus pater, dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="150"/>consequentia est bona &amp; verificatur pro hac parte Deus genuit 
      <lb ed="#L" n="151"/>Deum qui non est Deus pater, ost enim regula quod relatiuum 
      <lb ed="#L" n="152"/>refert antecedens, sed eodem modo supponenui sub quo 
      prae<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cessit. Et ideo cum Deus in antecedente stet pro persona, eod? 
      <lb ed="#L" n="154"/>modo siat in consequente relatiuo cum dicitur aut Deum qu 
      <lb ed="#L" n="155"/>est personaliter pater, quod non est verum, aut Deum qui non 
      <lb ed="#L" n="156"/>est Deus pater personaliter &amp; hoc est verum. Et si inferatu 
      <lb ed="#L" n="157"/>ergo non tantum est vnus Deus, non sequitur absolute, 
      qui<lb ed="#L" n="158" break="no"/>plus negatur in consequente quam in antecedente. In 
      antec<lb ed="#L" n="159" break="no"/>dente enim solum negatur vnitas in persona propter 
      ration<lb ed="#L" n="160" break="no"/>dictam, sed in consequente si absolute capiatur negatur omni 
      <lb ed="#L" n="161"/>vnitas tam in essentia, quam in persona. Si autem inferretu 
      <lb ed="#L" n="162"/>cum determinatione, bene sequeretur dicendo sic, Deus 
      ge<lb ed="#L" n="163" break="no"/>nuit Deum qui non est Deus pater, ergo non est tantum 
      ynu<lb ed="#L" n="164" break="no"/>Deus personaliter, quod vtique verum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>