<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="146-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3396"><!-- l2d24q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3396-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3396-Hd1e103" type="question-title">Utrum potentia pure passiva possit liberari libertate arbitrii</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e106">
               <lb ed="#L" n="92"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Vtrum potentia pure passiua possit esse 
      <lb ed="#L" n="94"/>libera libertate arbitrij. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e115">
               <lb ed="#L" n="95"/>SECVNDO quaeritur, vtrum potentia pure 
      passi<lb ed="#L" n="96" break="no"/>ua possit esse libera libertate arbitrij. Arguitur quo 
      <lb ed="#L" n="97"/>sic, qua se habere ad vtrumlibet est conditio pure 
      <lb ed="#L" n="98"/>passiui (vt per commentatorem apparet super 
      secun<lb ed="#L" n="99" break="no"/>dum Physicor.) Sed liberum arbitrium ex hoc quod 
      li<lb ed="#L" n="100" break="no"/>berum se habet ad vtrumlibet, ergo vt sic est pure passiuum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e131">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--2--> Item tota libertas intellectus &amp; voluntatis est respectu 
      de<lb ed="#L" n="102" break="no"/>terminationis actus, sed respectu illius se habent intellectus &amp; 
      <lb ed="#L" n="103"/>voluntas pure passiue, ergo libertas arbitrij potest competere 
      <lb ed="#L" n="104"/>pure passiuo. Maior patet, quia effectus debet iudicari ex 
      cau<lb ed="#L" n="105" break="no"/>sis proximis &amp; non ex remotis: sed causa determinans actum 
      <lb ed="#L" n="106"/>est proxima, mouens autem ad exercitium est remota: ergo actus 
      <lb ed="#L" n="107"/>debet iudicari liber ex his quae pertinent ad determinationem 
      <lb ed="#L" n="108"/>actus, &amp; non ex his quae pertinent ad eius exercitium. Minor 
      <lb ed="#L" n="109"/>probatur, quia illud respectu eiusdem non potest esse actiuum 
      <lb ed="#L" n="110"/>&amp; passiuum, sed potentia intellectus &amp; voluntatis se habent 
      <lb ed="#L" n="111"/>passiue ad actus suos elicitos, cum sint in eis tanquam in 
      sub<lb ed="#L" n="112" break="no"/>iecto, ergo non possunt ad eos se habere actiue. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e163">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--3--> Item voluntas videtur maxime libera, sed ipsa nullo mode 
      <lb ed="#L" n="114"/>se habet actiue ad actus suos, ergo purum passiuum potest esse 
      <lb ed="#L" n="115"/>liberum. Maior supponitur, &amp; minor probatur, quia si voluntas 
      <lb ed="#L" n="116"/>se haberet actiue ad suum velle, hoc esset vel inquantum voluntas, 
      <lb ed="#L" n="117"/>vel inquantum volens, aut inquantum volens, volens se velle. Non 
      <lb ed="#L" n="118"/>inquantum voluntas, quia cum semper sit voluntas, semper vellet. 
      <lb ed="#L" n="119"/>Nec quia volens, cum non sit volens nisi per velle, idem esset cau 
      <lb ed="#L" n="120"/>sa suiipsius, nec quia volens se velle, quia actus reflexus non est 
      <lb ed="#L" n="121"/>causa actus simplicis, sed potius e contrario, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e187">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--4--> Item aliquis actus intellectus practici est liber, sed respectu 
      <lb ed="#L" n="123"/>illius intellectus practicus se habet pure passiue, ergo pure 
      pas<lb ed="#L" n="124" break="no"/>siuum potest esse liberum. Maior supponitur probatio minoris, 
      <lb ed="#L" n="125"/>quia si intellectus practicus se haberet ad talem actum liberum 
      <lb ed="#L" n="126"/>aliquo modo actiue hoc esset, vel per aliquem actum intelligendi 
      <lb ed="#L" n="127"/>vel per aliquid praeuium omni actui, non per aliquem actum 
      in<lb ed="#L" n="128" break="no"/>telligendi, quia duo actus intelligendi non possunt esse 
      simul<lb ed="#L" n="129" break="no"/>causa autem &amp; effectus necessario sunt simul, nec per aliquid prae 
      <lb ed="#L" n="130"/>uium omni actui, puta per nudam potentiam, vel per speciem, 
      <lb ed="#L" n="131"/>quia quicquid agitur a cognoscente antequam sit cognoscens, 
      <lb ed="#L" n="132"/>necessario igitur, quia quantum ad hoc, cadit in gradum non 
      <lb ed="#L" n="133"/>cognoscentium: sed quicquid agitur per intellectum vel aliquid 
      <lb ed="#L" n="134"/>existens in eo praeuium cognitioni agitur ab intellectu, vt est non 
      <lb ed="#L" n="135"/>cognoscens, ergo non necessarie agitur, ex tali ergo actiuitate 
      <lb ed="#L" n="136"/>non est libertas. Restat ergo quod sufficiat sola passiuitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e224">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--5.--> Item illud quod competit alicui nihil agenti, potest 
      com<lb ed="#L" n="138" break="no"/>petere pure passiuo: sed libertas competit alicui nihil agenti 
      <lb ed="#L" n="139"/>(scilicet Deo, qui iudicauit libere &amp; voluit ab aeterno res 
      fien<lb ed="#L" n="140" break="no"/>das in tempore, &amp; tamen nihil egit ab aeterno, ergo libertas 
      <lb ed="#L" n="141"/>potest competere pure passiuo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e240">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--6--> Item immaterialitas videtur esse radix libertatis, aut igitu 
      <lb ed="#L" n="143"/>cum ea sufficit ad libertatem sola passiuitas, aut sola actiuitas, 
      <lb ed="#L" n="144"/>aut vtrunque requiritur. Non sufficit sola actiuitas, quia 
      intelle<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ctus agens est actiuus &amp; immaterialis, &amp; tamen non est liber. 
      <lb ed="#L" n="146"/>nec requiritur actiuitas cum passiuitate, quia in deo non est 
      passi<lb ed="#L" n="147" break="no"/>uitas in quo tamen est libertas, ergo videtur quod aliquibus 
      suffi<lb ed="#L" n="148" break="no"/>ciat ad libertatem sola passiuitas sine actiuitate. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e260">
               <lb ed="#L" n="149"/>IN CONTRARIVM arguitur, quia secundum 
      <lb ed="#L" n="150"/>August. I. de libe. arbit. Culpa est malum quod facimus, &amp; eadem est 
      <lb ed="#L" n="151"/>ratio de merito, sed omnis actus liberi arbitrij est meritum, vel 
      <lb ed="#L" n="152"/>culpa, ergo ad omnem actum liberi arbitrij habemus nos actiue 
      <lb ed="#L" n="153"/>quantum ab bonum vel malum quod facimus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e273">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--8.--> Item liberum arbitrium &amp; fortuna reducuntur ad idem 
      <lb ed="#L" n="155"/>genus causae, nisi quod intellectus &amp; liberum arbitrium est 
      cau<lb ed="#L" n="156" break="no"/>sa pr se, fortuna vero est causa per accidens: sed fortuna 
      re<lb ed="#L" n="157" break="no"/>ducitur ad genus causae efficientis, ergo &amp; libero arbitrio, 
      er<lb ed="#L" n="158" break="no"/>go pure passiuum non potest esse liberum arbitrium. Maior &amp; 
      <lb ed="#L" n="159"/>minor patent ex secundo Physicorum, vbi dicitur quod casus 
      <lb ed="#L" n="160"/>&amp; fortuna sunt causae per accidens, quorum intellectus &amp; 
      na<lb ed="#L" n="161" break="no"/>tura sunt causa per se. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e296">
  <!--00360.xml-->
               <pb ed="#L" n="146-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>9. Item ibidem dicitur quod modorum causarum vnde 
      prin<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cipium motus, vtrunque ipsorum est, scilicet casus &amp; fortuna, 
      <lb ed="#L" n="3"/>ex quibus patent maior &amp; minor. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e312">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--11.--> Item illud quod est perfectionis simpliciter, non conuenit 
      <lb ed="#L" n="5"/>imperfecto secundum quod est imperfectum: libertas autem est 
      perfe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctionis simpliciter, cum sit in deo. Passiuum autem in quantum 
      passi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>uum est imperfectum, ergo nulli pure passiuo competit esse liberum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e325">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--12--> RESPONSIO. quaestio ista non est intelligenda de 
      li<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bertate absolute sumpta, sed de libertate arbitrij, haec enim 
      dif<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ferunt, quia libertas absolute sumpta est in plus quam libertas 
      <lb ed="#L" n="11"/>arbitrij. Nam cum libertas sit in omni natura intellectu ali &amp; in 
      <lb ed="#L" n="12"/>illa solum, natura autem intellectualis includit intellectum &amp; 
      <lb ed="#L" n="13"/>voluntatem, ideo omnis actus ad quem concurrit intellectus 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; voluntas, potest dici liber, etiam si non esset possibilitas ad 
      op<lb ed="#L" n="15" break="no"/>positum actum. Quod patet per beatum Augustinum 
      Enchiri<lb ed="#L" n="16" break="no"/>sexto capitulo vbi dicit sic. Neque enim aut voluntas non est 
      <lb ed="#L" n="17"/>aut libera dicenda non est, qua beati sic esse volumus vt esse mi 
      <lb ed="#L" n="18"/>seri non solum nolumus, sed nequaquam prorsus velle possumus 
      <lb ed="#L" n="19"/>libertas enim sic absolute sumpta solum excludit a cognoscente 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; volente coactionem quae pertinet ad seruilitatem absolute S 
      <lb ed="#L" n="21"/>simpliciter. Libertas vero arbitrij est qua quis potest in aliquem 
      <lb ed="#L" n="22"/>actum vel eius oppositum contrarie vel contradictorie, &amp; sic 
      li<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bertas excludit non solum coactionem sed omnem necessariam 
      <lb ed="#L" n="24"/>habitudinem necessariam dico necessitate absoluta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e367">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--13--> Et de hac libertate procedit quaestio vtrum potentia pure 
      <lb ed="#L" n="26"/>passiua possit esse libera libertate arbitrij. Ad quam dicendum 
      <lb ed="#L" n="27"/>est praemittendo quandam distinctionem actuum liberi arbitrij. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Nam quidam eorum se habent ad intellectum &amp; voluntatem vt 
      <lb ed="#L" n="29"/>solum ab eis imparati, sicut currere &amp; aedificare. Alij vero vt elici 
      <lb ed="#L" n="30"/>ti, vt deliberatio &amp; conclusio deliberationis &amp; electio voluntatis 
      <lb ed="#L" n="31"/>Si ergo quaeratur de libertate arbitrij respectu primorum actui 
      <lb ed="#L" n="32"/>qui solum sunt ab intellectu &amp; voluntate imperati. Dicendum est 
      <lb ed="#L" n="33"/>quod potentia quoquomodo passiua respectu istorum actuum 
      <lb ed="#L" n="34"/>nullo modo est libera libertate arbitrij. Quod patet dupliciter 
      <lb ed="#L" n="35"/>Primo quia tales actus sunt passiue &amp; receptiue in potentiis 
      <lb ed="#L" n="36"/>sensitiuis vel in organis corporis, sed constat quod potentiae sen 
      <lb ed="#L" n="37"/>sitiuae vel organa corporis non sunt liberi arbitrij cum liberum 
      <lb ed="#L" n="38"/>arbitrium sit facultas intellectus &amp; voluntatis, quare &amp;c. Secunde 
      <lb ed="#L" n="39"/>quia tales actus non sunt liberi nisi quia sunt liberi imperati. Sed 
      <lb ed="#L" n="40"/>imperans vt sic solum se habet ad actum imperatum actiue (vi 
      <lb ed="#L" n="41"/>patet ex quinto metaphys. capit. 1. &amp; 2.) ergo potentia 
      quoquo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>modo passiua respectu istorum actuum non est libera. Et 
      con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>firmatur, quia libertas arb. in deo ad actum imperatum est 
      pu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>re actiua &amp; deus est pure actiuus, quia non differunt in eo quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>agit &amp; quo agit, ergo in nobis in quibus differunt quod &amp; quo 
      <lb ed="#L" n="46"/>agit, licet quod agit &amp; quod imperat possit esse passiuum se 
      <lb ed="#L" n="47"/>cundum aliquid sui, non tamen illud quo agit vt imperans, illud 
      <lb ed="#L" n="48"/>enim est aliquis actus qui nullo modo se habet ad actum 
      impe<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ratum vt eius susceptiuum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e426">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--14.--> De actibus autem elicitis est maior dubitatio, &amp; habet 
      so<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lum locum in creaturis, quia in deo nullus est actus elicitus 
      dif<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ferens ab intellectu &amp; voluntate nisi secundum rationem 
      tan<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tum (quia omne intelligere &amp; velle diuinum est idem cum 
      in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tellectu &amp; voluntate secundum rem) &amp; ideo vnum non se habei 
      <lb ed="#L" n="55"/>ad alterum vt principium elicitiuum actiue vel passiue, &amp; 
      nihilo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>minus talis actus est liber, quia deus non solum vult res 
      produ<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cere libere ita quod ly libere determinet productionem sed vult 
      <lb ed="#L" n="58"/>libere producere res ita quod ly libere determinet volitionem, 
      <lb ed="#L" n="59"/>imo quod plus est primus seusus est falsus, &amp; secundus est verus 
      <lb ed="#L" n="60"/>quia vt dic. 9. meta potens volens necessario operatur, &amp; 
      loqui<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tur de necessitate consequente, quia ad posse &amp; velle necessario 
      <lb ed="#L" n="62"/>sequitur operatio volita quae est actio imperata, &amp; ideo si 
      ante<lb ed="#L" n="63" break="no"/>cedens est necessarium &amp; non liberum ergo libertas tota 
      actio<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nis sequentis est ex libertate volitionis praecedentis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e463">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--15.--> Item Hugo dicit &amp; habetur libro primo sententiarum 
      ca<lb ed="#L" n="66" break="no"/>pitulo quadragesimosexto, vbi dicit, sic potest deus facere aliud 
      <lb ed="#L" n="67"/>quam facit, &amp; tamen si aliquid aliud faceret alius non esset, &amp; etia 
      <lb ed="#L" n="68"/>potest aliud velle quam vult, ecce quod ponit in deo libertat. 
      <lb ed="#L" n="69"/>non solum quo ad velle, &amp; idem dicunt omnes sancti &amp; doctores 
      <lb ed="#L" n="70"/>catholici. Ex quo patet quod de ratione libertatis in communi non est 
      <lb ed="#L" n="71"/>esse actiuum vel passiuum respectu actus liberi. Cuius ratio est quia 
      <lb ed="#L" n="72"/>vnum &amp; idem secundum essentiam simplicem non potest esse actiuum 
      <lb ed="#L" n="73"/>&amp; passiuum respectu suiipsius, quia quod agit, agit aliud, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="74"/>recipit, recipit aliud, sed libertas repetitur in aliqua voluntate 8 
      <lb ed="#L" n="75"/>actu suo vbi vnum non differt realiter ab altero (scilicet in deo 
      <lb ed="#L" n="76"/>ergo ibi est libertas sine ratione actiui &amp; passiui. In nobis autem 
      <lb ed="#L" n="77"/>constat quod aliqui actus eliciti sunt liberi ad quos se habent 
      <lb ed="#L" n="78"/>intellectus &amp; voluntas passiue, quia sunt in eis sicut in subiecto. 
      <lb ed="#L" n="79"/>vtrum autem se habeant ad eos effectiue magna est dubitatio. 
      <lb ed="#L" n="80"/>Sed quicquid sit de hoc quia quo ad nunc nolo me ad alterum 
      <lb ed="#L" n="81"/>determinare, quia sine hoc quaestio procedit, vtrum scilicet &amp; 
      <lb ed="#L" n="82"/>intellectus &amp; voluntas quae includuntur in libero arbitrio si sint 
      <!--00360.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>solum potentiae passiuae respectu talium actuum, vel sint simul 
      <lb ed="#L" n="84"/>actiuae &amp; passiuae sola passiuitas sufficiat ad libertatem eius, vel 
      <lb ed="#L" n="85"/>ad eam necessario requiratur aliqua actiuitas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e519">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--16.--> Ad quod sciendum est quod causa talis libertatis est 
      con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>nexio contingens a iquorum volibilium ad per se &amp; necessario 
      <lb ed="#L" n="88"/>volibilia, &amp; notitia talis connexionis contingentis ex qua 
      con<lb ed="#L" n="89" break="no"/>surgit contingens iudicium intellectus in comprobando talia vel 
      <lb ed="#L" n="90"/>reprobando, &amp; contingens electio voluntatis in acceptando 
      <lb ed="#L" n="91"/>vel refutando, quia nec intellectus nec voluntas habent 
      neces<lb ed="#L" n="92" break="no"/>sariam habitudinem ad talia, nec secundum se, cum secundum 
      <lb ed="#L" n="93"/>se non sint necessario &amp; per se volibilia, nec propter aliud, cum 
      <lb ed="#L" n="94"/>non habeant necessariam habitudinem ad per se &amp; necessario 
      <lb ed="#L" n="95"/>volibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e545">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--17--> Quantum ergo ad istos actus, scilicet conclusiuum iudicium 
      <lb ed="#L" n="97"/>intellectus &amp; electionem voluntatis experimur in nobis 
      dupli<lb ed="#L" n="98" break="no"/>cem libertatem. Vna est, quia possumus hos actus habere, vel non 
      <lb ed="#L" n="99"/>habere. Alia est, quia habentes tales actus non necessario 
      tendi<lb ed="#L" n="100" break="no"/>mus per eos in eorum obiecta, loquendo de necessitate absoluta 
      <lb ed="#L" n="101"/>Et quia primum experimur in nobis, probo secundum, quia in 
      <lb ed="#L" n="102"/>cognoscente &amp; volente illi actus sunt liberi qui sunt absque 
      coa<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ctione &amp; absque necessaria habitudine potentiarum ad obiecta 
      <lb ed="#L" n="104"/>loquendo de necessitate absoluta. Sed sic est in proposito, ergo 
      <lb ed="#L" n="105"/>&amp; caetera. Maior patet, quia libertas arbitrij in cognoscente &amp; 
      <lb ed="#L" n="106"/>volente non excludit nisi coactionem &amp; necessitatem absolutam 
      <lb ed="#L" n="107"/>Minor declaratur, quia tendentia potentiae in obiecta per actus 
      <lb ed="#L" n="108"/>tales, nec est coacta, nec necessaria necessitate absoluta. Et 
      con<lb ed="#L" n="109" break="no"/>firmatur ratio. Nam sicut deus ab aeterno libere decreuit ac 
      vo<lb ed="#L" n="110" break="no"/>luit aliqua fieri tempore, non quia potuit habere vel non habere 
      <lb ed="#L" n="111"/>actum talis iudicij vel electionis quantum ad essentiam actus, 
      <lb ed="#L" n="112"/>sed quia intellectus diuinus practicus &amp; voluntas non habeni 
      <lb ed="#L" n="113"/>necessariam habitudinem ad talia volita, sic nos habentes tales 
      <lb ed="#L" n="114"/>actus, libere per ipsos iudicamus &amp; volumus aliqua fieri praete 
      <lb ed="#L" n="115"/>libertatem quam habemus respectu talium actuum in posse 
      ha<lb ed="#L" n="116" break="no"/>bere eos, vel non habere. Loquendo ergo de tali libertate 
      dicen<lb ed="#L" n="117" break="no"/>dum est quod ad eam nihil per se facit actiuitas. Cuius ratio ess 
      <lb ed="#L" n="118"/>quia illud nihil facit per se ad libertatem, quo excluso, remane 
      <lb ed="#L" n="119"/>tota libertas, &amp; tota ratio libertatis, sed exclusa actiuitate re 
      <lb ed="#L" n="120"/>manet tota libertas, &amp; ratio libertatis, ergo, &amp;c. Probatio 
      mi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>noris, quia talis libertas consistit in habendo talem actum 
      re<lb ed="#L" n="122" break="no"/>spectu talis obiecti, vt dictum est, sed per hoc quod potentia 
      <lb ed="#L" n="123"/>agit, non habet actum quem agit, sed potius per hoc quod 
      ip<lb ed="#L" n="124" break="no"/>sum recipit: quia si ageret &amp; non reciperet, sicut est in 
      actio<lb ed="#L" n="125" break="no"/>nibus transeuntibus, non haberet ipsum: si autem reciperet &amp; 
      <lb ed="#L" n="126"/>non ageret, nihilominus haberet, ergo, &amp; caetera. Passiuitas 
      au<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tem per se facit ad talem libertatem, inquantum tales actus sunt 
      <lb ed="#L" n="128"/>quaedam perfectiones realiter a potentia differentes, &amp; de 
      no<lb ed="#L" n="129" break="no"/>uo existentes in ea, quia eos non haberet, nisi eos reciperet: 
      re<lb ed="#L" n="130" break="no"/>cipere autem est passiui, absolute autem loquendo nec actiui 
      <lb ed="#L" n="131"/>tas, nec passiuitas per se faciunt ad talem libertatem, nisi 
      ratio<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ne materiae: quia si actus esset essentialiter indifferens in nobis 
      <lb ed="#L" n="133"/>sicut in deo potentia non se haberet ad talem actum, nec 
      acti<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ue, nec passiue, vt probatum fuit prius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e634">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--18--> Loquendo autem de libertate prima per quam possumus 
      <lb ed="#L" n="136"/>tales actus habere, vel non habere. Dicendum est quod cum 
      pur<lb ed="#L" n="137" break="no"/>passiuum sit quod nullo modo est actiuum, aliquid dicitur esse 
      <lb ed="#L" n="138"/>actiuum dupliciter, scilicet quo ad exercitium actus, vel quo ad 
      <lb ed="#L" n="139"/>determinationem actus, quod est sic intelligendum, non quia actu 
      <lb ed="#L" n="140"/>determinatus &amp; eius exercitium sint duo distincta secundum rem, 
      <lb ed="#L" n="141"/>imo sunt idem realiter, sed illud dicitur mouere quantum ad 
      de<lb ed="#L" n="142" break="no"/>terminationem actus quod imprimit formam vel motionem 
      mo<lb ed="#L" n="143" break="no"/>bili, sicut ignis mouet ad calefactionem aquae, imprimendo ei 
      <lb ed="#L" n="144"/>calorem. Et hoc modo, vt dicunt quidam, obiecta mouent dicta 
      <lb ed="#L" n="145"/>potentias, scilicet intellectum &amp; voluntatem. Illud autem dicitur 
      <lb ed="#L" n="146"/>mouere quantum ad exercitium actus quod applicat actiuum 
      pas<lb ed="#L" n="147" break="no"/>siuo, sicut applicans ignem aquae mouet ad exercitium 
      calefa<lb ed="#L" n="148" break="no"/>ctionis, &amp; in proposito illud quod applicat obiecta potentiis 
      di<lb ed="#L" n="149" break="no"/>citur eas mouere quantum ad exercitium actiuum, &amp; dicuntur 
      <lb ed="#L" n="150"/>prima mouentia mouere ad determinationem actus, quia per 
      <lb ed="#L" n="151"/>determinatam formam agunt determinatam motionem, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="152"/>quamlibet. Sed secunda mouentia dicuntur mouere ad 
      exerci<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tium actus tantum &amp; non ad determinationem, quia quantum 
      <lb ed="#L" n="154"/>in ipsis est, possunt applicare diuersa actiua passiuis, &amp; 
      sequun<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tur diuersae actiones, sicut homo potest applicare manui ignem 
      <lb ed="#L" n="156"/>ad calefaciendum, vel niuem ad infrigidandum: 
      determinatio<lb ed="#L" n="157" break="no"/>autem istarum actionum est non ex applicante, sed ex 
      determi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>natis formis proximorum agentium applicatorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e691">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--19.--> Quod supposito dicendum est quod illud quod nullo modo 
      <lb ed="#L" n="160"/>est actiuum, neque quo ad exercitum actus, neque quo ad 
      deter<lb ed="#L" n="161" break="no"/>minationem actus non potest esse liberum. Illud autem quod 
      <lb ed="#L" n="162"/>est pure passiuum quo ad determinationem actus, dum tamen 
      <lb ed="#L" n="163"/>sit actiuum respectu exercitij actus potest esse liberum. 
      Pri<lb ed="#L" n="164" break="no"/>mum patet tripliciter. Primo sic, potentia quae de se est ind ffe¬ 
      <!--00361.xml-->
      <pb ed="#L" n="147-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>rens ad plura, &amp; nihil penitus agit, nec agere potest ad suam 
      de<lb ed="#L" n="2" break="no"/>terminationem, non est potentia liberi arbitrij. Sed potentia 
      <lb ed="#L" n="3"/>pure passiua est huiusmodi, ergo, &amp;c. Maior patet, quia per 
      li<lb ed="#L" n="4" break="no"/>berum arbitrium intelligimus principium per quod habemus 
      <lb ed="#L" n="5"/>dominium nostrorum actuum, sic quod in potestate habenti 
      <lb ed="#L" n="6"/>tale principium, est exire in actum vel non exire, &amp; exire in ali 
      <lb ed="#L" n="7"/>quem actum vel eius oppositum, sed per illud quod est indeter 
      <lb ed="#L" n="8"/>minatum, &amp; nihil agit, nec agere potest ad suam 
      determinatio<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nem, non habemus talem potestatem seu tale dominium, quia 
      <lb ed="#L" n="10"/>indeterminatum non potest exire in actum nisi determinetur, 
      <lb ed="#L" n="11"/>sed nihil potest determinari nisi ab aliquo agente talem 
      deter<lb ed="#L" n="12" break="no"/>minationem, quia nihil fit nisi ab aliquo agente: per illud ergo 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod nihil agit, nec agere potest ad talem determinationem 
      <lb ed="#L" n="14"/>nullus potest habere tale dominium super actum sequentem, 
      <lb ed="#L" n="15"/>quare, &amp;c. Et sic patet maior principalis rationis. Minor de se 
      <lb ed="#L" n="16"/>nota est, quia pure passiuum nihil potest agere, quia agere non 
      <lb ed="#L" n="17"/>est nisi actus alicuius actui. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e752">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--20--> Secundo sic: quia si per principium actiuum haberemus 
      <lb ed="#L" n="19"/>actum nostrum in potestate nostra modo quo dictum est, aut 
      <lb ed="#L" n="20"/>hoc esset, quia solum principium passiuum posset exire per fe 
      <lb ed="#L" n="21"/>in actum, vel non exire nullo actiuo praesente, aut hoc esset, quia 
      <lb ed="#L" n="22"/>praesente actiuo principium passiuum haberet in potestate sua 
      <lb ed="#L" n="23"/>determinare agens ad agere vel non agere, aut seipsum ad pati 
      <lb ed="#L" n="24"/>vel non pati. Primum non potest dici, quia sequeretur quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>actio esset sine agente, quod est impossibile. Nec secundum, quia 
      <lb ed="#L" n="26"/>determinare sic agens vel passum est quoddam agere, 
      ageri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>autem nullo modo est pure passiui, quare, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e778">
               <lb ed="#L" n="28"/>
               <!--21--> Tertio sic majus est impedire totaliter actum quam causari 
      <lb ed="#L" n="29"/>remissionem in actu, sed nullum pure passiuum potest causare 
      <lb ed="#L" n="30"/>remissionem in actu, ergo nullum pure passiuum potest totaliter 
      <lb ed="#L" n="31"/>impedire actum, &amp; ita non est liberum, cum liberum arbitrium 
      <lb ed="#L" n="32"/>fit quo possumus exire in actum, vel non exire. Maior patet de 
      <lb ed="#L" n="33"/>se, sed minor probatur: quia pure passiuum cum non habeat 
      ali<lb ed="#L" n="34" break="no"/>quam resistentiam ad agens, neque ad formam recipiendam, recipit 
      <lb ed="#L" n="35"/>eam secundum totam capacitatem sui, &amp; secundum totam virtutem 
      <lb ed="#L" n="36"/>agentis, si sit agens ex necessitate naturae, &amp; sic non est remissio in 
      <lb ed="#L" n="37"/>actione, sicut patet in aere sume disposito ad receptionem lumi 
      <lb ed="#L" n="38"/>nis, ideo, &amp;c. Et sic patet primum, scilicet quod potentia pure passius 
      <lb ed="#L" n="39"/>respectu exercitij actus &amp; determinationis eius non est libera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e810">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--22--> Secundum patet, scilicet quod potentia quae est passiua 
      respe<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ctu determinationis actus, dummodo fit actiua respectu 
      exerci<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tij, potest esse libera, quia ille in cuius potestate est applicare 
      <lb ed="#L" n="43"/>vel non applicare actiuum passiuo, &amp; impedire applicationem qu 
      <lb ed="#L" n="44"/>posset fieri ab altero habet in libertate sua actum sequentem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>maxime si potest applicare actiuum secundum aliam &amp; aliam 
      <lb ed="#L" n="46"/>rationem actiui: sed per intellectum &amp; voluntatem in quibus 
      <lb ed="#L" n="47"/>consistit liberum arbitrium habet homo potestatem 
      applican<lb ed="#L" n="48" break="no"/>di vel non applicandi ea quae agunt intellectionem, vel 
      volitio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nem, &amp; secundum aliam &amp; aliam rationem boni vel mali, 
      appe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tibilis vel respuibilis, &amp; impedire applicationem quae fieret pe 
      <lb ed="#L" n="51"/>alium, ergo per intellectum &amp; voluntatem, vt habent actiuita. 
      <lb ed="#L" n="52"/>tem respectu exercitij actus applicando actiua passiuis, vel in 
      <lb ed="#L" n="53"/>posse applicare vel applicationem impedire habemus 
      liberta<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tem respectu actuum nostrorum sequentium. Maior patet, quia 
      <lb ed="#L" n="55"/>nullus actus potest esse, nisi actiuum sit prius passiuo, fit etiam 
      <lb ed="#L" n="56"/>secundum formam actiui, quae est ratio agendi. Et id eo quod habe 
      <lb ed="#L" n="57"/>potestatem super applicationem vel non applicationem actiui 
      <lb ed="#L" n="58"/>ad passiuum secundum aliam rationem agendi, habet 
      liberta<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tem super actum sequentem, verbi gratia, in potestate nostra 
      <lb ed="#L" n="60"/>est applicare nobis ignem vel nos igni, &amp; si alius applicet imp 
      <lb ed="#L" n="61"/>dire, &amp; si esset in potestate nostra quod ignis applicatus esset 
      cali<lb ed="#L" n="62" break="no"/>dus vel frigidus, certe in libertate nostra esset calefieri vel non 
      <lb ed="#L" n="63"/>calefieri, &amp; sic patet maior. Minor similiter manifesta est, quia 
      <lb ed="#L" n="64"/>vires inferiores sensitiuae quae ministrant obiectum intellectui 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; voluntati natae sunt obedire imperio rationis &amp; voluntatis, 
      <lb ed="#L" n="66"/>quantum ad exercitium actus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e873">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--23--> Iuxta quod sciendum est propter pleniorem intellectum, qui 
      <lb ed="#L" n="68"/>illud per quod habemus talem potestatem est iudicium intelle 
      <lb ed="#L" n="69"/>ctus quo iudicat aliquid esse contingenter volubile, &amp; non 
      ha<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bere necessariam connectionem cum aliquo per se &amp; necessario 
      <lb ed="#L" n="71"/>volibili. Et rationabiliter, quia sicut dicit Anselmus de libero 
      <lb ed="#L" n="72"/>arbitrio in principio, quamuis liberum arbitrium in nobis &amp; in 
      <lb ed="#L" n="73"/>deo differat, ratio tamen libertatis est vna: sicut ergo in deo 
      ra<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tio libertatis consistit in notitia quam deus habet de contingenti 
      <lb ed="#L" n="75"/>connexione creaturarum cum bonitate sua quae est ab ipso per 
      <lb ed="#L" n="76"/>se &amp; necessario volita. Sic ratio libertatis in nobis consistit in 
      <lb ed="#L" n="77"/>notitia quam habemus de contingenti connexione aliquorum 
      <lb ed="#L" n="78"/>volibilium ad per se &amp; necessario volibilia a nobis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e904">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--24--> Quod potest videri per hunc modum. Ex hoc enim quod 
      <lb ed="#L" n="80"/>tale iudicatur non necessarium, possumus sistere a iudicio 
      con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>cludente illud esse eligendum, &amp; per idem principium possumu 
      <lb ed="#L" n="82"/>repellere occurrentia quae nata essent secundum se concludere 
      <!--00361.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>illud esse intelligendum, nisi illa occurrentia mutarent 
      contin<lb ed="#L" n="84" break="no"/>gentiam in necessitatem: verbi gratia, supponamus gratia 
      exem<lb ed="#L" n="85" break="no"/>pli quod transire aquam sit a me necessario volitum: possum aut? 
      <lb ed="#L" n="86"/>eam transire per pontem vel per nauem, &amp; non aliter, certe 
      cui<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cunque hoc occurrit, iudicat quod transire determinate per pontem 
      <lb ed="#L" n="88"/>non est necessarium, sed contingens, similiter transire per nauem 
      <lb ed="#L" n="89"/>non est necessarium, sed contingens, quamuis sub disiunctione 
      <lb ed="#L" n="90"/>&amp; indeterminate necessarium sit transire per alterum. Ex hoc 
      <lb ed="#L" n="91"/>ergo quod intellectus iudicat quod neutrum secundum se acceptum 
      <lb ed="#L" n="92"/>est necessarium ad transeundum aquam potest intellectus sistere 
      <lb ed="#L" n="93"/>quod non procedatur ad consensum transeundi per istud determi 
      <lb ed="#L" n="94"/>nate, &amp; per idem potest repellere omnia occurrentia quae 
      pos<lb ed="#L" n="95" break="no"/>sent mouere ad consensum, nisi mutarent contingentiam in 
      ne<lb ed="#L" n="96" break="no"/>cessitatem: puta si pons caderet tunc enim transire per nauem, 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod erat prius contingens factum, esset necessarium, sed 
      ma<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nente contingentia &amp; possibilitate vtriusque medij, omnia 
      oc<lb ed="#L" n="99" break="no"/>currentia possunt repelli per hoc quod semper iudicabitur non 
      ne<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cessarium quocunque addito, &amp; ideo potest dimitti vel actus 
      su<lb ed="#L" n="101" break="no"/>scipiendi quo iudicatur tale medium determinate eligendum, 
      <lb ed="#L" n="102"/>quia sine eo potest haberi finis: quod si aliquod tale medium 
      <lb ed="#L" n="103"/>eligitur, libere eligitur, quia potuit non eligi ratione iam dicta 
      <lb ed="#L" n="104"/>Rursum quia non solum iudicamus quodlibet istorum mediorum 
      <lb ed="#L" n="105"/>esse contingens accipiendo quodlibet secundum se, sed iudica 
      <lb ed="#L" n="106"/>mus alterum necessarium in vniuersali &amp; indeterminate, idec 
      <lb ed="#L" n="107"/>necessario volumus indeterminate alterum istorum, &amp; propte 
      <lb ed="#L" n="108"/>hoc sicut in potestate nostra est sistere vel suspendere conclusiui 
      <lb ed="#L" n="109"/>iudicium istius vel illius determinate, sic in potestate nostra est 
      <lb ed="#L" n="110"/>per eundem actum cum voluntate praedicta mouere ad 
      inqui<lb ed="#L" n="111" break="no"/>rendum quod illorum mediorum acceptabit, vt melius ex quo 
      <lb ed="#L" n="112"/>alterum oportet acceptare, quae inquisitio fiet imperando 
      exer<lb ed="#L" n="113" break="no"/>citium virium inferiorum ministrantium obiecta intellectui &amp; 
      <lb ed="#L" n="114"/>voluntati sub diuersis rationibus appetibilis vel respuibilis, om 
      <lb ed="#L" n="115"/>nibus tamen contingenter se habentibus: &amp; ideo semper 
      im<lb ed="#L" n="116" break="no"/>pedibilibus. Et sic patet quod libertas in nobis dependet ex 
      <lb ed="#L" n="117"/>aliquo principio actiuo, &amp; quid sit illud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e997">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--25--> Sed hic insurgit vnum dubium: quia si libertas est in nobis 
      <lb ed="#L" n="119"/>respectu exercitij actus, quia exercitium imperatur per actus 
      in<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tellectus &amp; voluntatis, tunc illud per quod habemus primum do 
      <lb ed="#L" n="121"/>minium nostrorum actuum non est potentia, sed actus vnus vel 
      <lb ed="#L" n="122"/>plures: cum ergo liberum arbitrium dicatur illud principium pe 
      <lb ed="#L" n="123"/>quod habemus dominium nostrorum actuum, sequitur quod 
      <lb ed="#L" n="124"/>liberum arbitrium non erit potentia, sed actus cuius oppositum 
      <lb ed="#L" n="125"/>dictum fuit in I. quaest. Ad quod dicendum est quod non omne illud quod 
      <lb ed="#L" n="126"/>necessario praeexigitur ad actum liberum, potest dici liberum 
      <lb ed="#L" n="127"/>arbitrium. Sed oportet quod sit principium actus liberi arbitrij 
      <lb ed="#L" n="128"/>actiuum vel passiuum. Tale autem principium non potest esse 
      <lb ed="#L" n="129"/>aliquis actus intellectus vel voluntatis, quia principiu actiuum 
      <lb ed="#L" n="130"/>vel passiuum simul est cum effectu: vnus autem actus intellectu: 
      <lb ed="#L" n="131"/>non est simul cum alio actu, intellectus, &amp; idem est de 
      volunta<lb ed="#L" n="132" break="no"/>te. Et ideo nullus actus potest esse liberum arbitrium, quia illud 
      <lb ed="#L" n="133"/>non est per se principium alteri, neque actiuum, neque passiuum 
      <lb ed="#L" n="134"/>Et ponitur exemplum, Aliquis vult sanitatem secundum se 
      <lb ed="#L" n="135"/>Postea occurrit quod non potest eam habere, nisi mediantem 
      po<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tione. Et ideo eligit potionem quam nunquam elegisset nisi 
      pro<lb ed="#L" n="137" break="no"/>pter sanitatem quam vult, nunquid actus quo vult sanitatem, 
      <lb ed="#L" n="138"/>est principium effectiuum, vel passiuum electionis medicinae? 
      Cer<lb ed="#L" n="139" break="no"/>te non, quia vel sunt idem actus, vel duo. Si vnus &amp; idem non 
      <lb ed="#L" n="140"/>est ibi causalitas, quia idem non est causa suiipsius. Si duo tunc 
      <lb ed="#L" n="141"/>non possunt esse simul, &amp; sic vnus non est causa effectiua, vel 
      re<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ceptiua alterius, quia causa &amp; effectus sunt simul, &amp; tamen actus 
      <lb ed="#L" n="143"/>eligendi potionem processit ex actu volendi finem. Et similite 
      <lb ed="#L" n="144"/>in proposito, licet aliquis actus necessario praeexigatur ad actum 
      <lb ed="#L" n="145"/>liberalem, non est tamen causa eius actiua vel passiua. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="146"/>non est liberum arbitrium. Est enim necessaria suppositio 
      inte<lb ed="#L" n="147" break="no"/>multa, quae non se habent sicut causa &amp; effectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1067">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--26--> AD RATIONES principales respondendum est 
      <lb ed="#L" n="149"/>Ad primum dicitur quod se habere ad vtrumlibet, &amp; nihil posse 
      <lb ed="#L" n="150"/>agere ad suam determinationem, est conditio pure passiui, &amp; 
      <lb ed="#L" n="151"/>tunc minor est falsa: quia quamuis liberum arbitrium se 
      ha<lb ed="#L" n="152" break="no"/>beat ad vtrumlibet, tamen aliquid agit ad suam determinatio 
      <lb ed="#L" n="153"/>nem, &amp; ideo non est pure passiuum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1085">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--27--> Ad secundum dicendum est per interemptionem maioris 
      <lb ed="#L" n="155"/>Et cum probatur quod effectus iudicatur ex causis proximis 
      <lb ed="#L" n="156"/>&amp; non ex remotis. Dicendum est quod iudicium de effectu 
      quan<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tum ad conditionem necessitatis &amp; contingentiae sumitur ex 
      <lb ed="#L" n="158"/>omnibus causis, tam proximis quam remotis, quia ad 
      necessi<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tatem effectus requiritur quod omnes causae sunt necessariae 
      <lb ed="#L" n="160"/>Ad contingentiam autem eius sufficit quod altera sit 
      contin<lb ed="#L" n="161" break="no"/>gens, nec refert quae fit illa, proxima, an remota: sicut in 
      syllo<lb ed="#L" n="162" break="no"/>gisticis conclusio est contingens si altera praemissarum sit con 
      <lb ed="#L" n="163"/>tingens siue maior, siue minor. Et ideo contingentia actus 
      li<lb ed="#L" n="164" break="no"/>beri potest, esse ex sola causa remota.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1115">
      <!--00362.xml-->
               <pb ed="#L" n="147-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Ad tertiam dicendum quod voluntas potest se habere ad 
      <lb ed="#L" n="2"/>actum suum liberum aliquo modo actiue, inquantum per 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tellectum &amp; voluntatem potest suspendi actus electionis &amp; 
      iu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dicij correspondentis, vt declaratum fuit prius. Et cum 
      proba<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur quod non, quia si vollitas se haberet actiue ad suum 
      vel<lb ed="#L" n="6" break="no"/>le, hoc esset aut inquantum voluntas, aut inquantum volens, aut 
      <lb ed="#L" n="7"/>inquantum volens se velle: dicendum quod actiuitas quae 
      suffi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cit ad libertatem, non requirit actualiter agere, sed sufficit 
      pos<lb ed="#L" n="9" break="no"/>se agere quod non agitur, vt in peccato omissionis: vel posse non 
      <lb ed="#L" n="10"/>agere quod agitur, vt in peccato commissionis. Tale autem 
      <lb ed="#L" n="11"/>posse est in intellectu &amp; voluntate per aliquos actus 
      praeceden<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tes actus liberos, &amp; sic per velle liberum non habet actiuitatem 
      <lb ed="#L" n="13"/>ad illud velle, quia idem esset causa suiipsius. Sed per velle 
      ne<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cessarium quod praecedit, non quia illud sit causa actiua imme 
      <lb ed="#L" n="15"/>diata, sequentis velle. Sed quia per illud prius potuit suspendi 
      <lb ed="#L" n="16"/>actus iudicij &amp; actus volendi. Et ideo imputatur nobis ex eo 
      <lb ed="#L" n="17"/>quod impedire potuimus, &amp; non impediuimus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1161">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--29--> Ad quartam dicendum per interemptionem minoris, quia 
      <lb ed="#L" n="19"/>intellectus practicus licet esse pure passiuus respectu actus 
      li<lb ed="#L" n="20" break="no"/>beri quantum ad terminationem, actus habet tamen actiuitatem 
      <lb ed="#L" n="21"/>respectu exercitij. Et cum probatur quod non, quia illam 
      acti<lb ed="#L" n="22" break="no"/>uitatem haberet per aliquem actum intelligendi, vel per aliquid 
      <lb ed="#L" n="23"/>praeuium omni actui. Dicendum quod per actum aliquen 
      in<lb ed="#L" n="24" break="no"/>telligendi qui non est simul cum actu intelligendi libero. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="25"/>non est causa eius effectiua immediata, sed est primus tanquam 
      <lb ed="#L" n="26"/>potens impedire, vel non impedire actum sequentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1185">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--30--> Ad quintam dicendum est quod illud quod competit alicui 
      <lb ed="#L" n="28"/>nihil agenti nec potenti agere, potest competere pure passiuo, 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed liber. arbit: i. non est huiusmodi etiam in deo, quia licet deus 
      <lb ed="#L" n="30"/>nihil egerit ab aeterno, habuit tamen potentiam ab aeterno per 
      <lb ed="#L" n="31"/>quam potuit agere quod non egit. Item libertas in deo non ess 
      <lb ed="#L" n="32"/>ad habendum actum vel non habendum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1203">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--31--> Ad sextam dicendum quod ad libertatem in nobis non suf 
      <lb ed="#L" n="34"/>ficit immaterialitas cum actiuitate. Sed requiritur quod poten 
      <lb ed="#L" n="35"/>tia libera sit immaterialis, &amp; aliquo modo actiua, &amp; cum 
      ho<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sic cognoscens vel sequens cognitionem. Et quia intellectus 
      <lb ed="#L" n="37"/>agens non est cognoscens, nec sequens cognitionem, ideo non 
      <lb ed="#L" n="38"/>est liber quamuis fit immaterialis &amp; actiuus si tamen sit aliquis 
      <lb ed="#L" n="39"/>talis intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1223">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--32--> Ad argumenta alterius partis similiter respondendum est. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Ad primum cum dicitur quod culpa est malum quod facimus 
      <lb ed="#L" n="42"/>dicendum est quod cum culpa sit malum imputabile sufficii 
      <lb ed="#L" n="43"/>quod ad culpam sic nos habeamus actiue quod ad nobis 
      de<lb ed="#L" n="44" break="no"/>beat imputari. Hoc autem est per actiuitatem quam habemu 
      <lb ed="#L" n="45"/>respectu exercij actus dato quod nullam haberemus respectu 
      <lb ed="#L" n="46"/>determinationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1243">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--33--> Ad secundum dicendum quod lib. ar. quantum ad actus 
      ex<lb ed="#L" n="48" break="no"/>teriores imperatos &amp; fortuna reducuntur ad idem genus caus 
      <lb ed="#L" n="49"/>videlicet efficientis quia respectu actuum imperatorum lib. ar 
      <lb ed="#L" n="50"/>nullo modo habent rationem passiui, sed respectu actuum 
      eli<lb ed="#L" n="51" break="no"/>citorum est aliud vt patuit in deductione quaestionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3396-d1e1260">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--34.--> Ad tertium patet per idem quod libertas non competii 
      <lb ed="#L" n="53"/>pure passiuo nisi sit aliquo modo actiuum vt declaratum fuit. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>