<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="198-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e163052"><!-- l3d9q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e163052-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e163052-Hd1e103" type="question-title">Utrum dulia distinguatur a latria</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e106">
               <lb ed="#L" n="116"/>XQVAISTIO TVRTTAC 
      <lb ed="#L" n="117"/>Vtrum dulia distinguatur a latria 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e113">
               <lb ed="#L" n="118"/>EINDE quaeritur de dulia, ytrum distinguatur 
      <lb ed="#L" n="119"/>a latria. Et videtur quod non quia dicit Philosophus 
<lb ed="#L" n="120"/>8. Ethi. Amari proximum est ei quod est 
      honora<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ri. sed eadem virtute diligitur Deus &amp; proximus, 
      <lb ed="#L" n="122"/>al scilicet charitate, ergo eadem virente adorandus 
      <lb ed="#L" n="123"/>est Deus &amp; proximus, sed latria debetur Deo, dulia proximo, 
      er<lb ed="#L" n="124" break="no"/>go latria &amp; dulia sunt idem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e131">
               <lb ed="#L" n="125"/>
               <!--2.--> Item Deo debetur vnus honor, sed tam latria quam dulia 
      <lb ed="#L" n="126"/>debetur Deo, ergo est vnus honor latriae &amp; duliae. Minor 
      proba<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tur, quia super illud Psalm. Domine Deus meus in te speraui, 
      <lb ed="#L" n="128"/>dicit Glossa. Domine omnium per potentiam cui debetur 
      du<lb ed="#L" n="129" break="no"/>lia, Deus omnium per creationem cui debetur latria. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e148">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicit Aug. 10. de 
      ciui<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tate Dei, Quod alia est seruitus quae debetur hominibus 
      secun<lb ed="#L" n="132" break="no"/>dum quam praecepit Apostol. Dominis suis seruos subditos esse, 
      <lb ed="#L" n="133"/>quae Graece dulia dicitur, alia vero latria quae dicitur seruitus 
      <lb ed="#L" n="134"/>pertinens ad colendum Deum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e164">
               <lb ed="#L" n="135"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primo qualiter se 
      <lb ed="#L" n="136"/>habeat dulia ad latriam, &amp; secundo cui sit exhibenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e171">
               <lb ed="#L" n="137"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod dulia accipitur 
      tripli<lb ed="#L" n="138" break="no"/>citer, scilicet communiter, proprie &amp; appropriate, communiter 
      <lb ed="#L" n="139"/>accipitur pro virtute secundum quam exhibetur reuerentia 
      cui<lb ed="#L" n="140" break="no"/>cunque ratione cuiuscunque excellentiae, &amp; sic continet sub se 
      la<lb ed="#L" n="141" break="no"/>triam, &amp; omnem virtutem secundum quam exhibetur cuicunque 
      <lb ed="#L" n="142"/>hominum reuerentia. Proprie vero dicitur virtus secundum quam 
      <lb ed="#L" n="143"/>seruus exhibet reuerentiam domino: vnde dulia de nomine suc 
      <lb ed="#L" n="144"/>est idem quod seruitus, &amp; sic adhuc sub se continet latriam qua 
      <lb ed="#L" n="145"/>est seruitus impensa deo, &amp; omnem virtutem per quam inter he 
      <lb ed="#L" n="146"/>mines serui dominos suos venerantur, &amp; quia illa virtus per quam 
      <lb ed="#L" n="147"/>serui dominos suos temporales venerantur non habet proprium 
      <lb ed="#L" n="148"/>nomem sicut seruitus quae deo impenditur, &amp; latria vocatur, idec 
      <lb ed="#L" n="149"/>tertio nomen duliae trahitur, &amp; quodammodo appropriatur ad 
      <lb ed="#L" n="150"/>honorem qui exhibetur creaturae ratione dominij: &amp; sic apparei 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod dulia appropriate dicitur virtus per quam inter homines serui 
      <lb ed="#L" n="152"/>dominos suos venerantur. Primo ergo modo accipiendo duliam 
      <lb ed="#L" n="153"/>patet quod non diuiditur contra latriam, nec est penitus cum ipsa 
      <lb ed="#L" n="154"/>idem, cuius ratio est, quia superius non diuiditur contra inferius, 
      <lb ed="#L" n="155"/>nec est conuertibiliter idem cum ipsotvt apparet de animali 
      re<lb ed="#L" n="156" break="no"/>spectu hominis, sed dulia primo modo accepta est superius, &amp; 
      <lb ed="#L" n="157"/>est quasi genus ad latriam &amp; virtutem omnem per quam 
      exhibe<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tur reuerentia cuicunque homini ratione vniuscuiusque 
      excellen<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tiae: ergo dulia sic accepta non distinguitur contra latriam: nec est 
      <lb ed="#L" n="160"/>conuertibiliter eadem cum ipsa. Si autem dulia secundo modo 
      ac<lb ed="#L" n="161" break="no"/>cepta sit, adhuc non distinguitur contra latriam, nec est 
      conuer<lb ed="#L" n="162" break="no"/>tibiliter idem cum ipsa per eandem ratione quae facta est. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e232">
      <!--00471.xml-->
               <pb ed="#L" n="199-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Si autem accipiatur tertio modo, si est virtus speciei distincta 
      <lb ed="#L" n="2"/>a latria, quod patet sic, vbi est formaliter alia ratio debiti, ibi est 
      <lb ed="#L" n="3"/>formaliter alia virtus, cuius est reddere debitum, sed alia ratio 
      <lb ed="#L" n="4"/>debiti formaliter est in nobis respectu Dei, &amp; in vno homine re 
      <lb ed="#L" n="5"/>spectu alterius, ergo alia est latria quae respicit debitum seruituti: 
      <lb ed="#L" n="6"/>quo tenemur Deo, &amp; alia est dulia quae respicit debitum seruituti 
      <lb ed="#L" n="7"/>quo fenetur homo homini tanquam seruus suo domino. Maior 
      <lb ed="#L" n="8"/>patet, quia secundum formales rationes obiectorum fit specifica 
      <lb ed="#L" n="9"/>distinctio habituum. Minor declaratur, quia sicut alia ratione 
      com<lb ed="#L" n="10" break="no"/>petit dominium Deo respectu omnium hominum, &amp; vni 
      homi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ni respectu alterius, eo quod Deus est plenarie &amp; perfecte, &amp; quo 
      <lb ed="#L" n="12"/>ad totum dominus, quia totum est ab ipso, homo autem super 
      ho<lb ed="#L" n="13" break="no"/>minem non potest habere plenum &amp; perfectum dominium quo 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad totum, sed habet quandam participationem dominij, sic in 
      no<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bis est formaliter aliud debitum seruitutis quo obligamur Deo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="16"/>aliud quo obligatur seruus domino temporali, &amp; sic patet primum. 
  </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e276">
               <lb ed="#L" n="17"/>Quantum ad secundum sciendum quod si dulia accipiatur tertio 
      <lb ed="#L" n="18"/>modo, scilicet appropriate, sic non est exhibenda: nisi his qui habent 
      <lb ed="#L" n="19"/>super aliquos dominiu, &amp; quibus subditi sumus iure seruitutis, 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; quia non omnibus sic suoditi sumus, ideo non omnibus 
      exhi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>benda est dulia sic accepta, sumus autem sic subditi Christo 
      secun<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dum quod est homo iure redemptionis factae per ipsum multo plus 
      <lb ed="#L" n="23"/>quam quicunque seruus subdatur domino temporali. Et ideo 
      Chri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sto secudum quod est homo debetur honor duliae excellentioris quam 
      <lb ed="#L" n="25"/>debeatur cuicumque domino temporali, &amp; vocatur hyperdulia quasi 
      <lb ed="#L" n="26"/>excellens dulia, &amp; sic quamuis Christus sit vnum suppositum in 
      du<lb ed="#L" n="27" break="no"/>plici natura, ipsi debetur duplex honor ratione duplicis excelli 
      <lb ed="#L" n="28"/>tiae quam habet secundum duplicem naturam, honor latriae 
      secun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dum excellentiam diuinae naturae, &amp; honor hyperduliae 
      secun<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dum excellentiam humanae naturae: beatae autem virgini, &amp; alii 
      <lb ed="#L" n="31"/>sanctis non videtur quod debeatur dulia sic accepta, quia proprie 
      <lb ed="#L" n="32"/>non eis subduntur iure seruitutis, si autem accipiatur dulia secundo 
      <lb ed="#L" n="33"/>modo, sic debetur Christo secundum diuinam naturam, &amp; humana 
      <lb ed="#L" n="34"/>quia dulia secundo modo accepta continet sub se latriam quae 
      de<lb ed="#L" n="35" break="no"/>betur Christo ratione diuinae naturae, &amp; duliam appropriate 
      sum<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ptam quae debetur eidem excellenter ratione humauae naturae, 
      <lb ed="#L" n="37"/>debetur etiam dominis temporalibus ratione duliae appropriata 
      <lb ed="#L" n="38"/>quae continetur sub dulia secundo modo sumpta. Aliis vero non 
      <lb ed="#L" n="39"/>debetur, nec ratione latriae quae soli Deo exhibenda est, nec 
      ra<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tione duliae appropriatae quae non debetur nisi a feruis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e331">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--8.--> Si autem accipiatur primo modo, prout dicit virtutem 
      quam<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cunque per quam exhibetur reuerentia cuicuuque personae ratione 
      <lb ed="#L" n="43"/>cuiuscunque excellentiae, sic dulia debetur deo, &amp; omni rationali 
      <lb ed="#L" n="44"/>creaturae habenti in se excellentiam virtutis, vel status ordinati ad 
      <lb ed="#L" n="45"/>virtutem: sicut est praelatio, vel auctoritas cuiuscumque regiminis 
      <lb ed="#L" n="46"/>Et quia talis excellentia non est vnius speciei in omnibus, 
      secun<lb ed="#L" n="47" break="no"/>dum enim aliam rationem praeest pater filio, magister discipulo, dus 
      <lb ed="#L" n="48"/>militi, praelatus subdito, ideo reuerentia duliae quae talibus 
      exhi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>betur non est vnius rationis, sed plurium, inter omnes tamen que 
      <lb ed="#L" n="50"/>debentur purae creaturae illa est excellentior quae debetur beata 
      <lb ed="#L" n="51"/>virgini matri Christi, &amp; vocatur hyperdulia. Inter alias autem 
      ex<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cellentior debetur praelato, vel rectori, quamuis malo quam 
      pri<lb ed="#L" n="53" break="no"/>uatae personae, quamuis bonae, propter tria. Primo, qa rector vel 
      <lb ed="#L" n="54"/>praelatus gerit vicem domini. secundum illud Rom. 13. Qui pote 
      <lb ed="#L" n="55"/>slati resistit, ordinationi Dei resistit. Secundo, quia princeps vel 
      <lb ed="#L" n="56"/>praelatus est persona publica, &amp; ideo in ipso honoratur bonitas 
      <lb ed="#L" n="57"/>ecclefiae, vel Reipublicae quae est major quam bonitas singularis 
      <lb ed="#L" n="58"/>personae. Tertio, quia regnum vel praelatio ordinatur ad virtutem 
      <lb ed="#L" n="59"/>sicut causa effectiua, &amp; conseruatiua virtutis, dignius est autem 
      cau<lb ed="#L" n="60" break="no"/>sam virtutis aliis existere quam virtuosum esse vt dicitur 9. Ethic 
      <lb ed="#L" n="61"/>Priuata persona si non sit actu virtuosa non est proprie 
      honoran<lb ed="#L" n="62" break="no"/>da, si autem non sit virtuosa nec actu nec aptitudine, vt danati tam 
      <lb ed="#L" n="63"/>homines quam daemones nullo modo debetus eis honor &amp; 
      pe<lb ed="#L" n="64" break="no"/>eandem rationem creatura irrationalis non est honoranda, quia 
      <lb ed="#L" n="65"/>non est capax virtutis, &amp; naturaliter est homini subdita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e391">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--9--> Ad primum argumentum dicendum quod non est alia formalis 
      ra<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tio quam attendit charitas in Deo, &amp; in proximo. sed vna &amp; eadem 
      <lb ed="#L" n="68"/>quia per charitatem diligitur deus propter seipsum, &amp; proximus 
      <lb ed="#L" n="69"/>solum propter Deum, vbi autem vnum propter alterum vtrobique est 
      tan<lb ed="#L" n="70" break="no"/>tum vnum, propter quod vna est charitas per quam diligitur Deus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="71"/>proximus. Amicitia autem per quam diligitur proximus propter 
      <lb ed="#L" n="72"/>aliquam aliam rationem quam propter relationem quam habet ad Deum 
      differ<lb ed="#L" n="73" break="no"/>a charitate secundum speciem, honor autem exhibetur secundum 
      ratio<lb ed="#L" n="74" break="no"/>nem excellentiae, quae inuenitur in aliqua psona, &amp; qua excellenti: 
      <lb ed="#L" n="75"/>est in diuersis alterius &amp; alterius rationis maxime in Deo&amp; crea 
      <lb ed="#L" n="76"/>turis, ideo alterius rationis est honor Deo exhibitus &amp; creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e163052-d1e420">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--12.--> Ad secundum dicendum quod Christo non solum debetur vnus 
      ho<lb ed="#L" n="78" break="no"/>nor, sed duplex ratione duplicis excellentiae quam habet secundum 
      <lb ed="#L" n="79"/>duplicem naturam, &amp; etiam Deus secundum diuinam naturam attribuitur 
      <lb ed="#L" n="80"/>dulia &amp; latria, latria ratione creationis, dulia ratione potentiae 
      <lb ed="#L" n="81"/>sed tunc dulia non accipitur, vt distincta contra latriam, sed vt aliqui 
      <lb ed="#L" n="82"/>superius ad latriam &amp; duliam appropriatam, quia enim dulia appro¬ 
      <!--00471.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>priata, &amp; latria debentur alicui ratione dominij: Dominus autem 
      <lb ed="#L" n="84"/>est nomem potentiae quae communicatur creaturis a Deo quamuis non 
      <lb ed="#L" n="85"/>conicetur eis potentia creationis, ideo deo &amp; creaturis competit 
      du<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lia accepta secundum suum genus, non autem latria quae contrahit 
      <lb ed="#L" n="87"/>seum ad certam speciem, &amp; sic intelligenda est Glossa allegata.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>