<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="357-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e294126"><!-- l4d49q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e294126-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e294126-Hd1e103" type="question-title">Utrum beati videntes diuinam 
      essentiam, videant in ipsa 
      omnia alia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e106">
      <!--00788.xml-->
               <pb ed="#L" n="357-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAESTIO III. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum beati videntes diuinam 
      essen<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tiam, videant in ipsa 
      <lb ed="#L" n="4"/>omnia alia. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>TERTIO quaeritur vtrum beati videntes 
      di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nam essentiam, videant in ipsa omnia alia 
      <lb ed="#L" n="7"/>Et videtur quod sic: quia Deus videndo suam 
      <lb ed="#L" n="8"/>essentiam videt in ipsa omnia alia, ergo simi 
      <lb ed="#L" n="9"/>liter beati videntes diuinam essentiam 
      vi<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dent in ipsa omnia alia. Antecedens patet. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Probatio consequentiae, quia in vtraque 
      visio<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ne non est differentia ex parte essentiae in se, 
      <lb ed="#L" n="13"/>nec ex parte rerum quae in ipsa repraesentantur, ex parte vero vi 
      <lb ed="#L" n="14"/>dentium, scilicet intellectus diuini &amp; intellectus creati non ess 
      <lb ed="#L" n="15"/>differentia quin ab vtroque totum possit videri: &amp; de intellectu 
      <lb ed="#L" n="16"/>quidem diuino constat, de intellectu autem creato similiter 
      pa<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tet, quia si intellectus crvatus potest in essentiam diuinam, 
      forti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ri ratione potest in omnia creata per diuinam essentiam 
      reprae<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sentata, cum illa non excedant nec aequentur essentiae diuinae, 
      er<lb ed="#L" n="20" break="no"/>go non est differentia, nisi in claritate intellectuum, sed illa non 
      <lb ed="#L" n="21"/>ponit in intelligendo nisi diuersitatem intensionis, &amp; non in 
      <lb ed="#L" n="22"/>pluralitate intellectorum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e166">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--2--> Item Isidorus dicit in libro de summo bono, quod angeli in 
      <lb ed="#L" n="24"/>verbo dei omnia sciunt antequam fiant: &amp; Gregorius quarte 
      <lb ed="#L" n="25"/>dialogo, dicit quod illi qui in elaritate Deum conspiciunt, quid 
      <lb ed="#L" n="26"/>est quod illi nesciant vbi scientem omnia sciunt. Videtur 
      ergi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quod beati tam angeli quam homines videndo diuinam 
      essen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tiam videant in ipsa omnia alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e185">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur secundum Dionysium 
      <lb ed="#L" n="30"/>in sexto caelestis Hierarchiae: angeli superiores purgant 
      inferio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>res a nescientia, angeli autem inferiores diuinam essentiam 
      vi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dent, ergo angeli videntes diuinam essentiam possunt aliqua ne 
      <lb ed="#L" n="33"/>scire, &amp; fortiori ratione animae separatae videntes Deum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e201">
               <lb ed="#L" n="34"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Quaestio ista non est vtrum intellectus 
      <lb ed="#L" n="35"/>beatus videns diuinam essentiam videat alia a diuina essentia 
      <lb ed="#L" n="36"/>quacunque visione, quia visio beata non excludet a beatis 
      cogni<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tionem naturalem quam habent de rebus, nec cognitionem 
      re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uelationis de aliquibus sciendis quae fit tam hominibus quam ange 
      <lb ed="#L" n="39"/>lis: &amp; ideo constat quod beati videntes diunam essentiam quadam 
      <lb ed="#L" n="40"/>alia visione vident res creatas. Nec rursus est quaestio vtrum 
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tellectus videns diuinam essentiam possit miraculose impediri 
      <lb ed="#L" n="42"/>quod non videat aliquid in ea praeter ipsam: hoc enim videtur 
      <lb ed="#L" n="43"/>quibusdam possibile, quia obiecto repraesentato potentiae creata 
      <lb ed="#L" n="44"/>stante illa dispositione qua vnum est cognoscibile &amp; reliquum est 
      <lb ed="#L" n="45"/>cognitiuum adhuc Deus potest suspendere actum potentiae 
      respe<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctu sui obiecti, sicut &amp; in naturalibus videmus quod combusti 
      <lb ed="#L" n="47"/>uum praesens combustibili potest impediri diuina virtute nec 
      <lb ed="#L" n="48"/>burat, sicut factum est de tribus pueris existentibus in 
      camini<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ignis, vt legitur Dan. 3. Et eodem modo potest Deus facere quod 
      <lb ed="#L" n="50"/>praesentata diuina essentia intellectui nostro disposito siue ex 
      <lb ed="#L" n="51"/>se, siue per lumen gloriae non videatur: &amp; similiter dato quod essern 
      <lb ed="#L" n="52"/>tia videatur &amp; res creatae per essentiam diuinam 
      repraesenten<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tur, potest Deus facere quod actus intelligendi non impeditus 
      re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>spectu essentiae diuinae impediatur respectu rerum repraesenta 
      <lb ed="#L" n="55"/>tarum in essentia. Intelligitur ergo quaestio tertio modo, scilice 
      <lb ed="#L" n="56"/>vtrum intellectus beatus videns essentiam diuinam, eadem 
      vi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sione &amp; ex natura eiusdem visionis videat omnia alia in ipsa 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e258">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--5--> Et sic de hac quaestione sunt tres opiniones. Prima est quod 
      in<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tellectus videns diuinam essentiam ex natura talis visionis vi 
      <lb ed="#L" n="60"/>det ea quae sunt realiter in ipsa, vt sunt personae diuinae, &amp; 
      rela<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiones personarum, &amp; modi emanationum, sed res creatas non 
      <lb ed="#L" n="62"/>videt. Primum quidem supponitur tanquam clarum, quia vis 
      <lb ed="#L" n="63"/>clare aliqua natura videntur ea quae sunt naturaliter in ipsa, sed 
      <lb ed="#L" n="64"/>in essentia diuina sunt personae &amp; relationes earum, &amp; origines 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; modi emanationum, quare &amp;c. Secundum autem quod est 
      <lb ed="#L" n="66"/>priacipale quaesitum probatur sic: intellectus finitus &amp; 
      limita<lb ed="#L" n="67" break="no"/>tus potest aliquid sub ratione absoluta cognoscere absque hoc 
      <lb ed="#L" n="68"/>quod cognoscat ipsum sub ratione relata, sed essentia diuina est 
      <lb ed="#L" n="69"/>ratio cognoscendi seipsam sub ratione absoluta, est autem 
      rati<lb ed="#L" n="70" break="no"/>cognoscendi alia sub ratione relata, ergo essentia diuina potest 
      <lb ed="#L" n="71"/>cognosci secundum se &amp; absolute absque hoc quod cognosca. 
      <lb ed="#L" n="72"/>tur in habitudine ad creaturas vt ratio cognoscendi eas, &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="73"/>ex natura visionis diuinae essentiae non est qud in ipsa videantur 
      <lb ed="#L" n="74"/>res creatae. Item essentia diuina non ducit in cognitionem 
      alicu<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ius rescreatae nisi accepta sub ratione sdeae, sed non 
      oportet<lb ed="#L" n="76" break="no"/>intellectus videns diuinam essentiam videat ipsam sub rationi 
      <lb ed="#L" n="77"/>ideae, ergo non oportet quod in ipsa videat aliquam rem creatam 
      <lb ed="#L" n="78"/>Maior patet, quia idea ponitur ratio cognoscendi rem, &amp; 
      fien<lb ed="#L" n="79" break="no"/>di. Minor Emiliter probatur, quia essentia diuina non habet 
      ra<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tionem ideae nisi vt est a Deo apprehensa obiectiue, vt 
      appa<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ret ex primo libro, sed non oportet quod intellectus videns diu¬ 
      <!--00788.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>nam essentiam in se videat eam, vt apprehensam a se, ergo non 
      <lb ed="#L" n="83"/>oportet quod videns diuinam essentiam in se videat eam sub 
      ra<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tione ideae. &amp; haec fuit minor. Item secundum Augustinum 
      li<lb ed="#L" n="85" break="no"/>bro de videndo Deum: Deus est speculum voluntarium, sed spe 
      <lb ed="#L" n="86"/>culum voluntarium non necessario repraesentat in se aliud a se 
      <lb ed="#L" n="87"/>alloquin non esset voluntarium, ergo essentia diuina non 
      neces<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sario repraesentat in se aliud a se, sed nihil cognoscitur in diuina 
      <lb ed="#L" n="89"/>essentia nisi quod repraesentatur per ipsam, ergo in essentia diui 
      <lb ed="#L" n="90"/>na non necessario videtur aliud ab ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e339">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--6--> Sed illud non videtur, quia perfectior est cognitio quam 
      ha<lb ed="#L" n="92" break="no"/>bet beatus de diuina essentia clare &amp; manifeste visa quam illa 
      <lb ed="#L" n="93"/>quam habemus ex naturalibus de quacunque substantia creata, 
      <lb ed="#L" n="94"/>vel saltem de ipsa essentia diuina, sed ex naturalibus 
      cognosci<lb ed="#L" n="95" break="no"/>mus substantias creatas, &amp; etiam Deum non solum in se &amp; 
      co<lb ed="#L" n="96" break="no"/>gnitione absoluta, sed etiam sub ratione causae quae est ratio re 
      <lb ed="#L" n="97"/>spectiua, ergo fortiori ratione beatus non solum cognoscit 
      es<lb ed="#L" n="98" break="no"/>sentiam diuinam in se &amp; absolute, sed sub ratione causae: sed sic 
      <lb ed="#L" n="99"/>intelligendo ipsam intelligit alia ab ipsa, quia non est causa sui 
      <lb ed="#L" n="100"/>ipsius, sed aliorum, quare &amp;c. Item si beatus intelligeret diuinam 
      <lb ed="#L" n="101"/>essentiam solum sub ratione absoluta, talem intellectionem non 
      <lb ed="#L" n="102"/>sequeretur delectatio, sed hoc est falsum, ergo &amp; primum. 
      Pro<lb ed="#L" n="103" break="no"/>batio consequentiae, quia voluntas non delectatur iu aliquo nisi 
      <lb ed="#L" n="104"/>sit apprehensum sub ratione boui, sed ratio boni est ratio respe 
      <lb ed="#L" n="105"/>ctiua cum sit ratio conuenientis, &amp; per hoc delectatur vnusquis 
      <lb ed="#L" n="106"/>que in re apprehensa, quia apprehendit eam in ratione boni 
      con<lb ed="#L" n="107" break="no"/>uenientis, ergo si res aliqua apprehenderetur solum absolute 
      <lb ed="#L" n="108"/>non sequeretur delectatio, quod est falsum de apprehensione 
      di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>uinae essentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e385">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--7--> ET AD rationes patet responsio. Ad primam: quia verum 
      <lb ed="#L" n="111"/>est quod aliquid potest apprehendi sub ratione absoluta absque 
      re<lb ed="#L" n="112" break="no"/>spectu ad aliud, sed illa est imperfectissima cognitio quae potest 
      <lb ed="#L" n="113"/>haberi de re, quod non est ponendum de visione diuinae essentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e398">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum, quod essentia diuina sub ratione 
      <lb ed="#L" n="115"/>ideae non ducit in cognitionem rerum creatarum, sed 
      sequi<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tur cognitionem earum: ille enim est processus secundum 
      ra<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tionem in cognitione diuina quod Deus primo cognoscii 
      <lb ed="#L" n="118"/>essentiam suam, deinde res creatas repraesentatas per 
      essen<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tiam diuinam, vt effectus per causam, deinde cognoscit 
      essen<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tiam suam, vt vario modo imitabilem a creaturis, &amp; sic 
      cogno<lb ed="#L" n="121" break="no"/>scit eam sub ratione ideae, propter quod cognitio essentiae 
      diu<lb ed="#L" n="122" break="no"/>nae sub ratione ideae sequitur cognitionem creaturarum, 
      poste<lb ed="#L" n="123" break="no"/>rius autem non est ratio prioris: &amp; haec manifeste declarata 
      <lb ed="#L" n="124"/>sunt libro primo, distinctione trigesimaquinta.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e428">
               <lb ed="#L" n="125"/>Ad tertium dicendum quod essentia diuina in hoc potest 
      <lb ed="#L" n="126"/>habere rationem speculi voluntarij quod potest se ostendere 
      in<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tellectui creato vel non: sed supposito quod ostendat se clara &amp; 
      <lb ed="#L" n="128"/>nuda visione non est in potestate ipsius quod nihil 
      repraesente<lb ed="#L" n="129" break="no"/>tur in ipsa sicut patebit magis infra. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e441">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--10--> SECVNDA OPINIO est huic totaliter contraria: 
      <lb ed="#L" n="131"/>pouit enim quod beati videntes diuinam essentiam vident omnia 
      <lb ed="#L" n="132"/>io ipsa ex natura talis visionis. Et probatur primo: quia quando 
      <lb ed="#L" n="133"/>plura repraesentantur aequaliter per vnum &amp; nullum 
      repraesen<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tatorum excedit facultatem intellectus cui fit repraesentatio, nec 
      <lb ed="#L" n="135"/>omnia simul, qua ratione vnum cognoscitur eadem ratione &amp; 
      <lb ed="#L" n="136"/>omnia. Et hoc patet, quia non potest esse differentia ex parte 
      re<lb ed="#L" n="137" break="no"/>praesentantis cum aequaliter repraesentet omnia simul, &amp; 
      singu<lb ed="#L" n="138" break="no"/>la per se, nec ex parte intellectus cui fit repraesentatio: quia nec 
      <lb ed="#L" n="139"/>aliquid eorum per se, nec omnia simul excedunt eius 
      faculta<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tem, sed omnia creata et creabilia repraesentantur in diuina 
      es<lb ed="#L" n="141" break="no"/>sentia, alioquin Deus qui non cognoscit nisi per essentiam non 
      <lb ed="#L" n="142"/>cognosceret omnia alia a se quod falsum est; repraesentantur 
      <lb ed="#L" n="143"/>etiam aequaliter quo ad hoc quod clare &amp; distincte 
      repraesen<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tantur, alioquin distincte non cognoscerentur a Deo. Item non 
      <lb ed="#L" n="145"/>excedunt facultatem intellectus diuinam essentiam videntis, quia 
      <lb ed="#L" n="146"/>non excedunt, imo nec attingunt ad infinitatem diuinae essentia 
      <lb ed="#L" n="147"/>quae clare &amp; nude videtur, ergo qua ratione vnum eorum videtur, 
      <lb ed="#L" n="148"/>eadem ratione &amp; omnia, aut nullum: ergo cum non sit dicendum q 
      <lb ed="#L" n="149"/>nullum eorum videatur, oportet quod videantur omnia alia. Nec 
      va<lb ed="#L" n="150" break="no"/>let si dicatur qued majus est videre diuinam essentiam &amp; creaturam 
      si<lb ed="#L" n="151" break="no"/>mul quam solam essentiam diuinam, &amp; ideo licet essentia diuina per se 
      <lb ed="#L" n="152"/>vel omnes creaturae per se non excedant intellectu nostru 
      bea<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tum quin ab ipso possint clare videri, tamen essentia diuina cum 
      <lb ed="#L" n="154"/>vniuersitate creaturarum excedit ipsum: &amp; ideo intellectus 
      vi<lb ed="#L" n="155" break="no"/>dens diuinam essentiam non poterit videre omnem creaturam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e502">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--11--> Istud autem est falsum, quia ex quo est idem medium viden 
      <lb ed="#L" n="157"/>di vtrunque, vel magis vnum est ratio videndi alterum, 
      vtpo<lb ed="#L" n="158" break="no"/>te essentia diuina est sufficiens ratio videndi creaturas, si 
      essen<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tia diuina quae est medium cognitionis non excedit facultatem 
      <lb ed="#L" n="160"/>intellectus, quin ab eo possit clare videri, ipsa cum quocunque 
      <lb ed="#L" n="161"/>repraesentato per ipsam non excedet facultatem eiusdem: vbi 
      <lb ed="#L" n="162"/>enim vnum propter alterum vtrobique tantum vnum. 
      Secun<lb ed="#L" n="163" break="no"/>do probatur idem sic: in beatitudine quae consistit in visione 
      <!--00789.xml-->
      <pb ed="#L" n="358-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diuinae essentiae terminatur campacitas intellectus, alioquin 
      intelle<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ctus beatus remaneret imperfectus, quod est contra rationem 
      beati<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tudinis, quae secundum Boetium est status omnium bonorum 
      ag<lb ed="#L" n="4" break="no"/>gregatione perfectus, sed intellectus noster est capax cognitionis, 
      <lb ed="#L" n="5"/>omnium: est enim quo possibile est omnia fieri, vt dicitur tertio 
      <lb ed="#L" n="6"/>de anima, ergo intellectus beatus videns diuinam essentiam 
      vide<lb ed="#L" n="7" break="no"/>bit &amp; omnia. Ex hoc tamen non sequitur quod intellectus beatur 
      <lb ed="#L" n="8"/>videndo diuinam essentiam &amp; omnia alia in ipsa, comprehenda 
      <lb ed="#L" n="9"/>ipsam sicut intellectus diuinus, quia quantumcunque aequatur in 
      <lb ed="#L" n="10"/>multitudine intellectorum non tamen aequatur in lympiditate 
      <lb ed="#L" n="11"/>intelligendi, &amp; penes hoc principaliter attenditur 
      comprehensi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>rei intellectae ab intellectu. Et sic ponit haec opinio quod quilibe 
      <lb ed="#L" n="13"/>intellectus beatus videndo diuinam essentiam videt in ipsa 
      om<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nia alia, sicut intellectus diuinus, non tamen aequali lympiditate 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e561">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--12--> Sed nec ista opinio videtur vera: primo, quia non est 
      concor<lb ed="#L" n="16" break="no"/>scripturae sacrae quae habetur Matthaei secundo, vbi dicitur de 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>iudicij. De die autem illa nemo scit, neque angeli caelorum. &amp; idi 
      <lb ed="#L" n="18"/>habetur Matthaei decimotertio. &amp; si angeli beati nesciunt de 
      di<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iudicij, eadem ratione multa alia sunt quae nesciunt, licet videam 
      <lb ed="#L" n="20"/>essentiam diuinam. Item nec concordat dictis sanctorum qui 
      di<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cunt reuelationes fieri sanctis angelis, &amp; animabus beatis, 
      maxi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>me beatus Dionysius in libro caelestis Hierarchiae, frustra autem 
      <lb ed="#L" n="23"/>fierent eis reuelationes si omnia scirent. Apparet etiam idem per 
      <lb ed="#L" n="24"/>rationem, quia non plus potest beatus videndo diuinam essentiam 
      <lb ed="#L" n="25"/>in cognitionem illorum quae dependent ex libertate arbitrij 
      di<lb ed="#L" n="26" break="no"/>uini quam possit viator cognoscendo hominem cognoscere e: 
      <lb ed="#L" n="27"/>quae dependent ex arbitrio hominis quantum est ex natura vtrius 
      <lb ed="#L" n="28"/>que cognitionis, sed homo cognoscendo naturam alterius 
      homi<lb ed="#L" n="29" break="no"/>nis quantumcunque perfecte, ex hoc tamen non cognoscet ea quae 
      <lb ed="#L" n="30"/>dependent ex libero arbitrio eius, sicut habetur primae Corinthic 
      <lb ed="#L" n="31"/>rum secundo: Quis enim scit hominum quae sunt hominis, nis 
      <lb ed="#L" n="32"/>spiritus hominis qui in ipso est? ergo fortiori ratione beatus vi 
      <lb ed="#L" n="33"/>dens diuinam essentiam non propter hoc scit ea quae 
      dependen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ex libero arbitrio diuino: talia autem sunt omnes euentus rorum, 
      <lb ed="#L" n="35"/>ergo intellectus beatus videns Deum non propter hoc scit quid 
      <lb ed="#L" n="36"/>sit futurum. Ad rationes opinionis patebit postea responsio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e613">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--13--> Tertia opinio est media inter duas praecedentes quae 
      poni<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quod beati videntes diuinam essentiam ex natura illius visionis vi 
      <lb ed="#L" n="39"/>dent aliquas res creatas &amp; aliquas non: vel vt magis proprie 
      dica<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tur, vident omnes res creatas aliquo modo &amp; aliquo modo non 
      <lb ed="#L" n="41"/>Ad culus intelligentiam sciendum est quod res creatae possunt 
      cogno<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sci dupliciter. Vno modo quid sint. Alio modo an sint: &amp; illae du 
      <lb ed="#L" n="43"/>cognitiones sunt separatae, quia vna potest esse sine alia: potes 
      <lb ed="#L" n="44"/>enim cognosci de re quid sit, ignorando an sit: sicut de rosa potest 
      <lb ed="#L" n="45"/>sciri in hyeme quid est, &amp; tamen ignoratur an est, &amp; econtrario sc 
      <lb ed="#L" n="46"/>tur de aliqua re an sit, &amp; tamen ignoratur quid sit in speciali, sicut 
      <lb ed="#L" n="47"/>est etiam de multis rebus inuisis si offerantur his qui alias eas non 
      <lb ed="#L" n="48"/>viderunt, nec audierunt, tales scient quia res illae sunt, sed nescient 
      <lb ed="#L" n="49"/>quid sunt. Ponit ergo haec opinio quod intellectus beatus videns 
      <lb ed="#L" n="50"/>diuinam essentiam cognoscit in ipsa omnes res creatas &amp; 
      creabi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>les cognoscendo quid sunt, sed de nulla cognoscit an sit quantum 
      <lb ed="#L" n="52"/>est ex natura cognitionis essentiae diuinae: ad cuius probationem 
      <lb ed="#L" n="53"/>praemittendum est qualiter res creatae repraesentantur 
      intelle<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctui per diuinam essentiam, quo viso probabitur intentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e657">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--14--> QVANTVM AD PRIMVM sciendum est quod 
      re<lb ed="#L" n="56" break="no"/>creatae non repraesentantur in diuina essentia sicut res obiectae 
      ri<lb ed="#L" n="57" break="no"/>praesentantur in speculo: nec sicut conclusio determinata in prir 
      <lb ed="#L" n="58"/>cipio vniuersali syllogistico, sed solum sicut causale in suo 
      prin<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cipio causatiuo. Primum patet, quia illud quod repraesentatur in 
      <lb ed="#L" n="60"/>speculo repraesentatur in ipso quia ab alio impressum, vel ab alic 
      <lb ed="#L" n="61"/>reflexum secundum duas opiniones, quae sunt de imaginatione 
      <lb ed="#L" n="62"/>speculi: nam quidam dicunt quod in speculo est vere imago 
      im<lb ed="#L" n="63" break="no"/>pressa ab obiecto. Alij vero dicunt quod solum ab ipso 
      reflecti<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tur imago, vel species ad oculum, sed in diuina essentia nihil es 
      <lb ed="#L" n="65"/>impressum a creaturis, vel quocunque alio, nec ab ea est aliquio 
      <lb ed="#L" n="66"/>reflexum, vt sic per talem impressionem, vel reflectionem aliqui 
      <lb ed="#L" n="67"/>res creata possit videri, ergo res creatae non repaesentantur in 
      <lb ed="#L" n="68"/>diuina essentia sicut in speculo accipiendo proprie speculum: quia 
      <lb ed="#L" n="69"/>large aliquando vocatur speculum omne illud in quo aliquid spe 
      <lb ed="#L" n="70"/>culatur qualitercunque, siue clare vt in filio cognoscitur pater 
      <lb ed="#L" n="71"/>vnde &amp; filius speculum patris dicitur Sapientiae septimo: cando 
      <lb ed="#L" n="72"/>est enim lucis aeternae &amp; speculum sine macula, siue obscure 
      si<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cut in creaturis speculamur Deum, de qua speculatione primae 
      <lb ed="#L" n="74"/>ad Corinthios decimotertio: Videmus nunc per speculum in 
      aenig<lb ed="#L" n="75" break="no"/>mate. sed proprie accipiendo speculum prout distinguit contra 
      <lb ed="#L" n="76"/>alia repraesentatiua verum est quod in essentia diuina non 
      repraesen<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tantur res creatae sicut in speculo. Secundum patet, scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="78"/>in ipsa non repraesentantur res creatae sicut conclusio in principio 
      <lb ed="#L" n="79"/>vniuersali syllogistico, quia per principium vniuersale &amp; 
      syllo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>gisticum non representatur aliqua particularis conclusio non 
      <lb ed="#L" n="81"/>determinate nisi facta applicatione &amp; assumptione sub ipso, sed 
      <lb ed="#L" n="82"/>solum in vniuersali &amp; in potentia, sed in essentia diuina reprae 
      <!--00789.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>sentantur res aliae determinate sine quacunque deductione &amp; 
      <lb ed="#L" n="84"/>applicatione, ergo non sic repraesentantur res in diuina essenti: 
      <lb ed="#L" n="85"/>sicut conclusiones repraesentantur in principio vniuersali. Ei 
      <lb ed="#L" n="86"/>quo sequitur quod licet clarius videns principium 
      syllogisti<lb ed="#L" n="87" break="no"/>cum possit per ipsum cognoscere plures conclusiones, quia scit 
      <lb ed="#L" n="88"/>facere plures applicationes &amp; deductiones, quam videns minus 
      <lb ed="#L" n="89"/>clare, tamen illud locum non habet in videntibus diuinam 
      essen<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tiam, quae actu &amp; determinate repraesentat alias res absque qua 
      <lb ed="#L" n="91"/>cunque applicatione &amp; determinatione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e747">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--15:--> Restat ergo tertium, scilicet quod diuina essentia 
      repraesen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tat res creatas, sicut causa repraesentat effectum: &amp; illud plenius 
      <lb ed="#L" n="94"/>probatum est in primo libro, distinctione trigesimaquinta. 
      E<lb ed="#L" n="95" break="no"/>hoc autem patet quod dictum est, scilicet quod intellectus beatus 
      <lb ed="#L" n="96"/>videns diuinam essentiam videt in ipsa omnes res creatas, &amp; crea 
      <lb ed="#L" n="97"/>biles quantum ad illud quod sunt. Quod probari potest sic: 
      intel<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lectus beatus videns clare &amp; nude diuinam essentiam, videt in ij 
      <lb ed="#L" n="99"/>sa omnia quae per ipsam naturaliter &amp; ex necessitate 
      repraesen<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tantur, sed diuina essentia repraesentat naturaliter, &amp; ex 
      necessi<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tate omnes res creatas &amp; creabiles quantum ad id quod sunt, 
      er<lb ed="#L" n="102" break="no"/>go &amp;c. Maior patet, quia ex parte repraesentantis non est impedi 
      <lb ed="#L" n="103"/>mentum quum repraesentet naturaliter &amp; ex necessitate &amp; 
      deter<lb ed="#L" n="104" break="no"/>minate, nec ex parte intellectus cui fit repraesentatio: quia ex quo 
      <lb ed="#L" n="105"/>potest in essentiam repraesentantem potest in omnes res per eam 
      <lb ed="#L" n="106"/>repraesentatas, vt dictum est prius. Minor probatur. Quod enim 
      <lb ed="#L" n="107"/>essentia diuina determinate repraesentet omnes res essentiales &amp; 
      <lb ed="#L" n="108"/>possibiles quantum ad illud quod sunt non est dubium, quia 
      ali<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ter Deus non cognosceret per essentiam suam omnes res existentes &amp; 
      <lb ed="#L" n="110"/>possibiles, sed o repraesentet eas naturaliter &amp; ex necessitate 
      pro<lb ed="#L" n="111" break="no"/>batur sic: quia diuina essentia repraesentat res creatas, sicut causa 
      <lb ed="#L" n="112"/>repraesentat effectum, sed diuina essentia est causa secundum 
      poten<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tiam omnium rerum quantum ad id quod sunt naturaliter &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="114"/>necessitate, licet non sit causa actu producens nisi libere, est enim 
      <lb ed="#L" n="115"/>in potestate diuinae voluntatis producere quamlibet rem, sed non 
      <lb ed="#L" n="116"/>est in libertate diuinae naturae habere potentiam producendi quam 
      <lb ed="#L" n="117"/>libet rem, imo ex naturali perfectione essentiae diuinae est habere 
      <lb ed="#L" n="118"/>potentiam omnia producendi. Sicut autem causa secundum actum 
      <lb ed="#L" n="119"/>producit effectum quo ad eius existentiam, ita causa secundum 
      <lb ed="#L" n="120"/>potentiam respicit effectum secundum essentiam, vel quantum 
      <lb ed="#L" n="121"/>ad id quod est: quia sicut ex parte causae est productiuum &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="122"/>ducens, ita ex parte effectus est producibile &amp; productum, 
      quo<lb ed="#L" n="123" break="no"/>rum primum respicit essentiam absolute, secundum respicit 
      es<lb ed="#L" n="124" break="no"/>sentiam sub actuali esse, sicut ex parte causae productiuum respicit 
      <lb ed="#L" n="125"/>essentiam absolute, producere auteim respicit potentiam eandem 
      <lb ed="#L" n="126"/>cum actione actuali. Res ergo causales quantum ad id quod sunt 
      <lb ed="#L" n="127"/>essentialiter repraesentantur necessario per esseutiam diuinam, v 
      <lb ed="#L" n="128"/>est virtus productiua, sed quantum ad existentiam actualem 
      re<lb ed="#L" n="129" break="no"/>praesentantur libere per essentiam diuinam vt est actu volens pre 
      <lb ed="#L" n="130"/>ducere, &amp; producens. Patet ergo minor, igitur sequitur conclusio 
      <lb ed="#L" n="131"/>scilicet quod intelectus videns diuinam essentiam videt in ea 
      om<lb ed="#L" n="132" break="no"/>nia alia quantum ad illud quod sunt: scit enim de quolibet ente 
      <lb ed="#L" n="133"/>possibili, siue sit naturale, siue sit supernaturale quid est 
      perfe<lb ed="#L" n="134" break="no"/>cte, vt quid est homo vel asinus, gratia vel gloria, cogitatio vel 
      <lb ed="#L" n="135"/>affectio, &amp; sic de singulis non solum in generali, sed etiam in speciali 
      <lb ed="#L" n="136"/>imo in singulari: scit enim quilibet beatus non solum quid est 
      ho<lb ed="#L" n="137" break="no"/>mo, quia est aliquid compositum ex anima &amp; corpore, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="138"/>quid est hic homo, hoc est, quia est quoddam compositum ex 
      <lb ed="#L" n="139"/>hac anima &amp; hoc corpore, non tamen scit an homo vel hic 
      ho<lb ed="#L" n="140" break="no"/>mo sit in rerum natura, quia hoc dependet ex voluntate diuina, 
      <lb ed="#L" n="141"/>nec repraesentatur necessario in essentia diuina. Deus tamen sciem, 
      <lb ed="#L" n="142"/>esseatiam suam non solum scit de rebus causatis quid sint, sed an 
      <lb ed="#L" n="143"/>sint, vel futurae sint. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e864">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--16.--> Et causa asaignatur a quibusdam, quia Deus non soium noui 
      <lb ed="#L" n="145"/>essentiam suam, vt repraesentat res necessario quantum ad id quod 
      <lb ed="#L" n="146"/>sunt, sed etiam nouit plene voluntatem suam, per quam res actu 
      <lb ed="#L" n="147"/>sunt, vel futurae sint, vel praeterierunt. Sed contra hoc instatur 
      <lb ed="#L" n="148"/>quia voluntas non fertur nisi in praecognitum, ergo voluntas 
      d<lb ed="#L" n="149" break="no"/>uina non vult aliquid esse vel fore nisi sit praecognitum ab totel 
      <lb ed="#L" n="150"/>lectu diuino, igitur intellectus diuinus non accipit cognitionem 
      <lb ed="#L" n="151"/>de rebus ex hoc quod cognoscit actum voluntatis, sed potius ve 
      <lb ed="#L" n="152"/>luntas exit in actum volendi rem aliquam fore vel non fore ex 
      <lb ed="#L" n="153"/>praecognitione intellectus, quod concedend sin est: intellectus 
      <lb ed="#L" n="154"/>enim diuinus nouit plenissime essentiam diuinam, &amp; ideo noui 
      <lb ed="#L" n="155"/>de rebus creabilibus non solum quid sint vel quid esse possint, sed 
      <lb ed="#L" n="156"/>qualiter se habent vel habere possint ad condecentiam bonitatis 
      <lb ed="#L" n="157"/>diuinae, &amp; ideo seipso vt practicus est, dictat quid &amp; quando 
      ali<lb ed="#L" n="158" break="no"/>quid sit producendum ad manifestationem diuinae bonitatis &amp; 
      <lb ed="#L" n="159"/>perfectionis. Ad cuius dictamen secundum nostrum modum 
      in<lb ed="#L" n="160" break="no"/>telligendi voluntas diuina inclinatur, &amp; potentia exequitus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="161"/>sic intellectus diuinus scit quid volutas dinina vult fore vel non 
      <lb ed="#L" n="162"/>fore, &amp; quid erit vel non erit, sed talem cognitionem de 
      existen<lb ed="#L" n="163" break="no"/>tia rerum non habet ex hoc quod cognoscit actum voluntatis, sed 
      se<lb ed="#L" n="164" break="no"/>ipso prius dictat quid erit vel non erit secundum decentiam bo¬ 
      <!--00790.xml-->
      <pb ed="#L" n="358-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nitatis diuinae, &amp; illud idem voluntas diuina vult, &amp; 
      potenti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>exequitur: &amp; quamuis beati ex natura visionis beatae non videam 
      <lb ed="#L" n="3"/>res creatas, ita vt sciant de eis an sint vel non sint, tamen hoc 
      <lb ed="#L" n="4"/>sciunt per aliam cognitionem, scilicet per cognitionem 
      natura<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lem, vel per reuelationem quantum ad eos attinet, &amp; ita 
      cogni<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tio pertinet ad beatitudinem eorum accidentalem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e934">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--17--> Per hoc patet responsio ad primam rationem scetundae 
      opi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nionis, quia res non repraesentantur in essentia diuina 
      necessa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rio quantum ad suam actualem existentiam, sed solum 
      quan<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tum ad suam essentiam: &amp; ideo non oportet quod per eam 
      co<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gnoscantur quantum ad suum existere, sed solum quantum ad 
      <lb ed="#L" n="12"/>suas quidditates 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e952">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--18.--> Ad secundum dicendum quod in beatitudine appetitus 
      in<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tellectiuus erit perfectus &amp; terminatus per hoc quod 
      cognitio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ne beata cognoscet omnes res quantum ad id quod sunt, &amp; de 
      qui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>busdam cognoscet vtrum sint vel non, quantum pertinebit ad 
      quem<lb ed="#L" n="17" break="no"/>libet beatum, sed hoc erit per aliam cognitionem pertinentem 
      <lb ed="#L" n="18"/>ad beatitudinem accidentalem: nec oportetque quicquid pertinet 
      <lb ed="#L" n="19"/>ad beatitudinem hominis habeatur in visione diuinae essentiae, 
      <lb ed="#L" n="20"/>sed sufficit quod eam concomitetur, vt patet de dotibus corporis, 
      <lb ed="#L" n="21"/>&amp; pluribus aliis quae pertinent ad beatitudinem accidentalem 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e976">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--19--> ADRATIONES principales dicendum. Ad primam 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod inter visionem quam habet Deus de essentia sua, &amp; de 
      re<lb ed="#L" n="24" break="no"/>bus creatis, &amp; quam habet intellectus beatus de eisdem hoc 
      in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>terest, quia Deus scit essentiam suam non solum vt est poteni 
      <lb ed="#L" n="26"/>producere res alias, sed etiam vt est actu volens eas producere 
      <lb ed="#L" n="27"/>propter quod cognoscit actu omnes res quid sint &amp; an sint: sed 
      <lb ed="#L" n="28"/>intellectus creatus, quia non cognoscit diuinam essentiam, vt es 
      <lb ed="#L" n="29"/>actu volens producere, sed solum vt est virtus potens produce 
      <lb ed="#L" n="30"/>re non cognoscit de eis an sint vel non, sed solum quid sint, nisi 
      <lb ed="#L" n="31"/>inquantum vnicuique bono reuelatur de existentia rerum prout 
      <lb ed="#L" n="32"/>ad ipsum pertinet. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e294126-d1e1005">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--20:--> Per illud patet responsio ad secundam: quia auctoritater 
      <lb ed="#L" n="34"/>Isidori &amp; Gregorij sunt intelligendae de cognitione rerum 
      <lb ed="#L" n="35"/>quantum ad essentias earum, non autem quantum ad actualem 
      <lb ed="#L" n="36"/>existentiam nisi modo supradicto, scilicet per reuelationem 
      eo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rum quae ad vnumquenque beatum pertinent. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>