<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="154-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3597"><!-- l2d28q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3597-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3597-Hd1e103" type="question-title">Utrum sine gratia possit homo vitare quadcunque peccatum mortale</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e106">
               <lb ed="#L" n="39"/>QVARSTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="40"/>Vtrum sine gratia possumus vitare 
      quod<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cunque peccatum mortale. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Thom. l. 2. 4. 109. ar. 8. &amp; 9. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e117">
               <lb ed="#L" n="43"/>TERTIO quaeritur, vtrum sine gratia possimu: 
      <lb ed="#L" n="44"/>vitare quodcunque peccatum mortale. Et 
      vi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>detur quod non, quia a potentia defectuosa non 
      <lb ed="#L" n="46"/>potest exire nisi defectuosus actus (habens enim 
      <lb ed="#L" n="47"/>Apedem claudum non potest incedere nisi 
      clau<lb ed="#L" n="48" break="no"/>dicando) sed voluntas sine gratia est defectuosa, ergo omnis 
      <lb ed="#L" n="49"/>actus est defectuosus, sed actus defectuosus si sit voluntarius 
      <lb ed="#L" n="50"/>est peccatum, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e137">
               <lb ed="#L" n="51"/>
               <!--2--> Item mors a peccato consequuta est, vt dicitur Rom. 5. erge 
      <lb ed="#L" n="52"/>vbi est necessitas moriendi, ibi est necessitas peccandi, sed in 
      <lb ed="#L" n="53"/>statu post peccatum est necessitas moriendi, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e149">
               <lb ed="#L" n="54"/>CONTRA. Nullus peccat in eo quod vitare non potest 
      <lb ed="#L" n="55"/>Si ergo existens in peccato non potest peccata vitare, ergo 
      pe<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cando non peccat, quod est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e158">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--4--> RESPONSIO. De homine possumus loqui 
      duplici<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ter. Vno modo secundum statum naturae integrae, in quo potuit 
      <lb ed="#L" n="59"/>le carere gratia &amp; culpa. Alio modo secundum statum naturae 
      corru<lb ed="#L" n="60" break="no"/>. ptae, pro quo necesse est hominem carentem gratia, esse in peccato 
      <lb ed="#L" n="61"/>mortali. In primo statu potuit homo sine gratia vitare 
      quod<lb ed="#L" n="62" break="no"/>cunque peccatum mortale. Quod patet, quia omnis natura in 
      <lb ed="#L" n="63"/>sua integritate potest in actu suo, cuius habet plenum dominium 
      <lb ed="#L" n="64"/>non exorbitare, sed actus deliberationis in quo solo potest 
      pec<lb ed="#L" n="65" break="no"/>catum mortale consistere, est plene in dominio hominis: erge 
      <lb ed="#L" n="66"/>in statu naturae integrae potuit homo circa hunc actum non 
      ex<lb ed="#L" n="67" break="no"/>orbitare, &amp; ita non peccare mortaliter. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e187">
               <lb ed="#L" n="68"/>In statu autem naturae corruptae, scilicet post peccatum 
      <lb ed="#L" n="69"/>primorum parentum, in quo necesse est, vel esse hominem in 
      <lb ed="#L" n="70"/>gratia vel in peccato mortali distinguendum est, quia 
      homi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nem existentem sine gratia &amp; in peccato mortali posse vitare 
      <lb ed="#L" n="72"/>quodcunque mortale potest dupliciter intelligi, vel de 
      pecca<lb ed="#L" n="73" break="no"/>to commisso satisfaciendo, vel cauendo ab omni peccato 
      com<lb ed="#L" n="74" break="no"/>mittendo. Primo modo non potest homo sine gratia vitare 
      <lb ed="#L" n="75"/>peccatum, quia non potest satisfacere de peccato commisso 
      <lb ed="#L" n="76"/>sine gratia, quia cum peccatum transeat actu, &amp; maneat reatu, 
      <lb ed="#L" n="77"/>non est idem resurgere a peccato, &amp; cessare ab actu 
      peccan<lb ed="#L" n="78" break="no"/>di; sed resurgere a peccato, est reparari ad ea quae homo per 
      <!--00375.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>peccatum amisit, &amp; expediri ab eis quae ex peccato incurrit, 
      <lb ed="#L" n="80"/>sed homo per peccatum mortale amittit acceptionem 
      ope<lb ed="#L" n="81" break="no"/>rum suorum a Deo, quae ante peccatum acceptabantur, vt 
      re<lb ed="#L" n="82" break="no"/>munerabilia vita aeterna ad quae reparari non potest, nisi per 
      <lb ed="#L" n="83"/>gratiam per quam opera nostra acceptantur tanquam 
      meri<lb ed="#L" n="84" break="no"/>toria, modo quo dictum fuit supra. Incurrit etiam homo per 
      <lb ed="#L" n="85"/>peccatum mortale reatum poenae aeternae, a quo cum sit 
      infi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nitus, nisi per gratiam (hoc est per Dei gratuitam 
      condona<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tionem) absolui non potest, secundum quod Psalm. dicit ex 
      per<lb ed="#L" n="88" break="no"/>sona peccatoris, non dabit Deo placationem suam &amp; precium 
      <lb ed="#L" n="89"/>redemptionis animae suae, &amp; laborabit in aeternum, &amp; viuet 
      ad<lb ed="#L" n="90" break="no"/>huc in finem: propter quod peccatum iam commissum non 
      <lb ed="#L" n="91"/>potest homo vitare sine gratia: &amp; in hoc concordant omnes 
      <lb ed="#L" n="92"/>Doctores, licet circa hoc olim errauerit Pelagius aestimans 
      ho<lb ed="#L" n="93" break="no"/>minem propriis operibus posse sine gratia se a peccatis 
      commis<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sis satisfaciendo absoluere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e252">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--6--> Si autem loquamur de peccato committendo, vtrum sine 
      <lb ed="#L" n="96"/>gratia possit quodcunque vitari. Distinguendum est, quia homo 
      <lb ed="#L" n="97"/>sine gratia aut est in peccato secundum actum, puta quia vuli 
      <lb ed="#L" n="98"/>furari aut adulterari, aut solum secundum reatum, puta quia 
      <lb ed="#L" n="99"/>peccauit, sed non manet actu in voluntate peccandi, vel forte 
      <lb ed="#L" n="100"/>non cogitat, aut non recolit. Si primo modo sic dicendum est. 
      <lb ed="#L" n="101"/>quod homo existens in peccato secundum actum non potest diu 
      <lb ed="#L" n="102"/>manere, quin cadat in aliud peccatum mortale. Cuius ratio est, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia sicut se habent principia in speculabilibus, sic fines in 
      ope<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rabilibus vel appetibilibus, vt patet ex 2. Physic. Sed intellectus 
      <lb ed="#L" n="105"/>assentiens principiis speculabilibus necessario assentit 
      conclu<lb ed="#L" n="106" break="no"/>sionibus habentibus cum eis claram &amp; necessariam colligantiam: 
      <lb ed="#L" n="107"/>ergo similiter voluntas assentiens alicui fini, necessario 
      assenti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>his quae habent claram &amp; necessariam colligantiam cum illo 
      fi<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ne. Propter quod ille qui vult adulterari, &amp; in hoc perseuerat. si 
      <lb ed="#L" n="110"/>non possit ad hoc attingere nisi furando, quod det adulterae 
      ne<lb ed="#L" n="111" break="no"/>cessario ex velle adulterari incidit in velle furari. Et ita similiter 
      <lb ed="#L" n="112"/>est in multis aliis peccatis. Et sic loquitur Augustinus libro di 
      <lb ed="#L" n="113"/>vera religione, quod superbus necesse habet aliis inuidere, quod 
      <lb ed="#L" n="114"/>non est intelligendum de necessitate absoluta, sed conditionata 
      <lb ed="#L" n="115"/>quae est ex fine: dum enim superbus fini suo inhaerere vult, 
      <lb ed="#L" n="116"/>qui est quaerere propriam excellentiam, necesse est vt inuidea 
      <lb ed="#L" n="117"/>alterius excellentiae, quae proprie excellentiae derogat. Et ita 
      <lb ed="#L" n="118"/>homo existens in peccato secundum actum, non potest diu 
      vi<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tare quin cadat in aliud peccatum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e311">
               <lb ed="#L" n="120"/>Si autem homo sit in peccato solum secundum reatum, sic 
      <lb ed="#L" n="121"/>dicunt quidam quod antequam hominis ratio in qua est 
      pecca<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tum mortale reparetur per gratiam iustificantem potest singula 
      <lb ed="#L" n="123"/>peccata mortalia vitare ad aliquod quidem tempus, sed non diu 
      <lb ed="#L" n="124"/>Quod sic probant, sicut rationi debet subdi inferior appetitus 
      <lb ed="#L" n="125"/>ita ratio debet subdi deo, &amp; in ipso finem constituere, &amp; sicut per 
      <lb ed="#L" n="126"/>iudicium rationis debent regulari motus inferioris appetitus, 
      <lb ed="#L" n="127"/>ita per finem constitutum in deo debent regulari omnes actus 
      <lb ed="#L" n="128"/>humani, sed in appetitu inferiori non totaliter subiecto rationi 
      <lb ed="#L" n="129"/>necesse est motus inordinatos contingere, ergo similiter in 
      ra<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tione hominis non existente subiecta deo de necessitate est, vi 
      <lb ed="#L" n="131"/>contingant multae inordinationes: cum enim homo non habei 
      <lb ed="#L" n="132"/>cor suum firmatum in deo, vt pro nullo bono consequendo vel 
      <lb ed="#L" n="133"/>malo vitando, vellet ab eo separari, occurrunt multa propter 
      <lb ed="#L" n="134"/>quae vitanda, vel consequenda homo recedit a deo, contennende 
      <lb ed="#L" n="135"/>praecepta ipsius, &amp; peccando mortaliter. Et ideo sicut homo in 
      <lb ed="#L" n="136"/>gratia constitutus (in quo tamen appetitus inferior non 
      plen<lb ed="#L" n="137" break="no"/>subditur rationi) potest vitare singula peccata venialia, &amp; etiam 
      <lb ed="#L" n="138"/>omnia simul per aliquod tempus, sed non diu, sic voluntas 
      ho<lb ed="#L" n="139" break="no"/>minis sine gratia potest vitare singula peccata mortalia, &amp; 
      om<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nia simul ad tempus, sed non diu. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e359">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--8--> Sed istud non videtur valere. Primo, quia secundum omne 
      <lb ed="#L" n="142"/>in statu naturae integrae homo poterat omne peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="143"/>vitare. Quae autem pertinent ad naturam, per peccatum non 
      <lb ed="#L" n="144"/>amittuntur, licet forte habilitas minuatur: &amp; ideo libera 
      ele<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ctio boni, &amp; fuga mali, quae ad naturam liberi arbitrij 
      perti<lb ed="#L" n="146" break="no"/>nent, nullo modo per peccatum subtrahuntur. Simile etiam 
      <lb ed="#L" n="147"/>quod adducitur de peccato veniali non valet: est enim duplex 
      <lb ed="#L" n="148"/>genus peccati venialis, est enim quoddam veniale ex genere, vi 
      <lb ed="#L" n="149"/>est mendacium iocosum dictum ex deliberatione, vel verbum, 
      <lb ed="#L" n="150"/>ociosum. Aliud est peccatum veniale propter imperfectionem 
      <lb ed="#L" n="151"/>actus, sicut sunt subiti motus sensualitatis, respectu eorum qui 
      <lb ed="#L" n="152"/>ex genere sunt peccata mortalia: licet autem non possimus 
      vi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tare omnia peccata venialia secundo modo dicta, quia ratio non 
      <lb ed="#L" n="154"/>potest semper esse peruigil ad reprimendum omnes tales 
      mo<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tus: imo dum vnus reprimitur, alter subito resurgit: 
      nihilo<lb ed="#L" n="156" break="no"/>minus tamen omnia peccata venialia ex genere quae fiunt ex 
      <lb ed="#L" n="157"/>deliberatione possumus vitare: &amp; per eandem rationem 
      omni<lb ed="#L" n="158" break="no"/>mortalia quae non nisi ex deliberatione fiunt; eorum autem 
      <lb ed="#L" n="159"/>quae sequuntur deliberationem, habemus semper plenum 
      do<lb ed="#L" n="160" break="no"/>minium, ideo non est simile quod pro simili inducitur, nisi quo 
      <!--00376.xml-->
      <pb ed="#L" n="154-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad hoc quod sicut circa appetitum sensitiuum contingunt multae 
      <lb ed="#L" n="2"/>inordinationes ineuitabiles, quantum ad primos motus &amp; 
      subi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tos propter hoc quod non perfecte subiiciuntur rationi, sic circa 
      <lb ed="#L" n="4"/>rationem respectu eorum quae sunt ad finem contingunt multae 
      <lb ed="#L" n="5"/>inordinationes subitae &amp; ineuitabiles propter hoc quod motus 
      <lb ed="#L" n="6"/>voluntatis in ea quae sunt ad finem non plenae subditur delibera 
      <lb ed="#L" n="7"/>tioni rationis quae est ex fine, sed in talibus deordinationibus no 
      <lb ed="#L" n="8"/>potest esse peccatum mortale, &amp; ideo non est ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e432">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--9--> Dicunt ergo alij quod sine gratia homo potest vitare omnia 
      <lb ed="#L" n="10"/>peccata mortalia licet sit valde difficile, cuius ratio est quia si ho 
      <lb ed="#L" n="11"/>mo sine gratia non posset vitare, omne peccatum mortale hoc 
      <lb ed="#L" n="12"/>esset vel propter carentiam gratiae, vel propter inclinationem 
      de<lb ed="#L" n="13" break="no"/>relictam ex peccato praecedente, non propter carentiam gratiae, 
      <lb ed="#L" n="14"/>tum quia in statu naturae integrae hoc poterat sine gratia vt di 
      <lb ed="#L" n="15"/>ctum est, tum quia non plus tollit priuatio quam ponit habitus, 
      <lb ed="#L" n="16"/>sed per gratiam non ponitur in anima nisi efficacia ad 
      meren<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dum, supponit autem libertatem in voluntate ad bonum ve 
      <lb ed="#L" n="18"/>malum eligendum vel fugiendum, ergo per carentiam gratia 
      <lb ed="#L" n="19"/>haec libertas totaliter relinquitur sed efficacia merendi tollitur 
      <lb ed="#L" n="20"/>nec etiam propter inclinationem derelictam ex peccato 
      praece<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dente, quia inclinatio derelicta ex bono actu non necessitat 
      vo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>luntatem quin libere possit a bono deuiare, ergo neque inclinatio 
      <lb ed="#L" n="23"/>derelicta ex malo actu necessitat eam quin libere possit malun 
      <lb ed="#L" n="24"/>vitare. Item dispositio derelicta ex aliquo actu solum inclina 
      <lb ed="#L" n="25"/>per se ad similem actum, &amp; ita peccans semper necessitaretur 
      <lb ed="#L" n="26"/>ad postea committendum simile peccatum, quod non videmus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e476">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--10.--> Nunc videndum est quid veritatis habeat vtraque 
      praece<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dentium opinionum. Et ad hoc videndum distinguendum est 
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>peccatis mortalibus, quia quaedam sunt contra praecepta iuris na 
      <lb ed="#L" n="30"/>turalis, quaedam vero sunt contra praecepta iuris diuini &amp; 
      super<lb ed="#L" n="31" break="no"/>naturalis. Dicendum ergo quod peccata quae sunt contra praece 
      <lb ed="#L" n="32"/>pta iuris naturalis tantum possunt vitari ab homine existente in 
      <lb ed="#L" n="33"/>peccato praedicto modo scilicet secundum solum reatum, sed noi 
      <lb ed="#L" n="34"/>illa quae sunt contra praecepta iuris supernaturalis. Primum 
      pa<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tet vt prius, quia si talia peccata non possent vitari, sine gratia 
      <lb ed="#L" n="36"/>hoc esset vel propter defectum gratiae, vel ratione peccati prae 
      <lb ed="#L" n="37"/>cedentis. Non propter primum, quia talis defectus fuisset in 
      sta<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tu innocentiae si homo fuisset creatus sine gratia in quo omnia 
      <lb ed="#L" n="39"/>peccata talia poterant vitari &amp; faciliter, nec ratione peccati prae 
      <lb ed="#L" n="40"/>cedentis: quia voluntas ex vno non necessitatur ad volendum 
      <lb ed="#L" n="41"/>aliud nisi ponat actum suum ad vtrumque aliqualiter eligendo 
      <lb ed="#L" n="42"/>vel refutando, sicut intellectus non necessitatur ad assentiendunm 
      <lb ed="#L" n="43"/>vni propter alterum nisi ponat actum suum circa vtrumque 
      affir<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mando vel negando, sed voluntas hominis existentis in peccate 
      <lb ed="#L" n="45"/>solum secundum reatum nullum actum habet circa illud 
      pecca<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tum, quia si aliquem actum volendi haberet circa illud compla 
      <lb ed="#L" n="47"/>cendo sibi in peccatum commissum iam esset in peccato 
      se<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cundum actum &amp; non solum secundum reatum; ergo ex solo 
      <lb ed="#L" n="49"/>reatu vnius peccati nullus necessitatur ad aliud committendum, 
      <lb ed="#L" n="50"/>quare &amp;c. Item bonitas moralis non slat cum peccato quod est 
      <lb ed="#L" n="51"/>contra dictamen iuris naturalis, sed homo sine gratia potest in 
      <lb ed="#L" n="52"/>omne opus bonum bonitate morali quae est ex obiecto, fine, 8 
      <lb ed="#L" n="53"/>circunstantiis vt dictum fuit in praecedente quaestione ergo 
      qui<lb ed="#L" n="54" break="no"/>libet potest sine gratia vitare quodcunque peccatum quod est 
      <lb ed="#L" n="55"/>contra dictamen solius iuris naturalis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e544">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--11--> Secundum patet quod scilicet sine gratia non potest homo 
      <lb ed="#L" n="57"/>vitare omnia peccata quae sunt contra praecepta 
      supernatura<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lis, vt sunt praecepta de suscipiendis sacramentis ecclesiae, puta 
      <lb ed="#L" n="59"/>eucharistiae, &amp;c. quia ad talia suscipienda tenetur homo in statu 
      <lb ed="#L" n="60"/>viae nisi casus necessitatis excludat. Excluso ergo casu 
      necessi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tatis &amp; habita copia conferentis aut suscipiuntur, aut non, si 
      <lb ed="#L" n="62"/>non committitur peccatum nouum ex contemptu 
      sacramen<lb ed="#L" n="63" break="no"/>torum, si suscipiuntur, iterum committitur peccatum si 
      susci<lb ed="#L" n="64" break="no"/>piens non sit in gratia, quia ad susceptionem eorum requiritu 
      <lb ed="#L" n="65"/>gratia, ergo talia peccata non possunt vitari ab eo qui manet in 
      <lb ed="#L" n="66"/>peccato secundum reatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e573">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--12--> Et si dicatur quod imo, quia suscipiens talia sacramenta 
      for<lb ed="#L" n="68" break="no"/>te non recolit de peccato, &amp; ita non debet sibi imputari ad 
      cul<lb ed="#L" n="69" break="no"/>pam quia in tali peccato suscipit eucharistiam. Non valet quia 
      <lb ed="#L" n="70"/>quod iste non recolat de peccato commisso, aut hoc est quia 
      <lb ed="#L" n="71"/>conscientiam suam diligenter non discussit, aut dato quod 
      di<lb ed="#L" n="72" break="no"/>scussit non tamen in notitiam eius deuenit, si primo modo sic 
      <lb ed="#L" n="73"/>non excusatur a peccato quia voluntas omissio circunstantiae 
      <lb ed="#L" n="74"/>quae requiritur ad actum non excusat. Sed discussio 
      conscienti<lb ed="#L" n="75" break="no"/>in suscipiente sacramentum eucharistiae est circunstantia quae ad 
      <lb ed="#L" n="76"/>hoc factum requiritur iuxta illud quod dicit Apostol. primo 
      <lb ed="#L" n="77"/>Corinth. vndecimo, Probet autem seipsum homo &amp;c. ergo eius 
      <lb ed="#L" n="78"/>omissio non excusat quin peccet sicut recipiens in mortali. Sed 
      <lb ed="#L" n="79"/>secundo modo scilicet si conscientiam suam sufficienter discul 
      <lb ed="#L" n="80"/>sit, &amp; nihilominus in notitiam peccati non deuenit, remittitu 
      <lb ed="#L" n="81"/>ei ex generali contritione sine qua non est sufficiens discussio 
      <lb ed="#L" n="82"/>conscientiae, &amp; sic iam non est in peccato, propter, quod non 
      <!--00376.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>habet iam locum quaestio in hoc casu. Patet ergo quod 
      existen<lb ed="#L" n="84" break="no"/>in peccato mortali quo ad solum reatum potest vitare (
      quocun<lb ed="#L" n="85" break="no"/>que casu consequente) omne peccatum quod est contra 
      prae<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ceptum iuris diuini. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e625">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--13--> Ad primum argumentum dicendum quod a potentia 
      in<lb ed="#L" n="88" break="no"/>quantum defectuosa non egreditur nisi actus defectuosus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="89"/>ideo a voluntate adhaerente malo fini, &amp; ex illo aliquid aliud 
      eli<lb ed="#L" n="90" break="no"/>ciente non potest egredi nisi actus malus. Et sic dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>voluntas perseuerans in peccato secundum actum non potes 
      <lb ed="#L" n="92"/>diu viuere, quin cadat in aliud peccatum, tamen nihil prohibe 
      <lb ed="#L" n="93"/>voluntatem quae est in peccato solum secundum reatum elige. 
      <lb ed="#L" n="94"/>re opus bonum, &amp; vitare quodcunque malum committendum 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia hoc non procedit ab ipsa inquantum defectuosa, sed in 
      <lb ed="#L" n="96"/>quantum innititur rauoni, cuius rectitudinem reatus peccati 
      <lb ed="#L" n="97"/>non tollit. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3597-d1e654">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--14--> Ad secundum dicendum quod aeque necessarium est 
      exi<lb ed="#L" n="99" break="no"/>stentem in gratia mori, sicut existentem in peccato: vnde 
      neces<lb ed="#L" n="100" break="no"/>sitas moriendi ex peccato originali consequuta est quod omnes 
      <lb ed="#L" n="101"/>contrahunt, &amp; non ex peccato actuali quod committunt. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>