<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="273-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e225119"><!-- l4d10q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e225119-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e225119-Hd1e103" type="question-title">Utrum corpus Christi moueatur 
      ad motum hostiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e106">
      <!--00620.xml-->
               <pb ed="#L" n="273-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAISTIO TBATIASI. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum corpus Christi moueatur 
      <lb ed="#L" n="3"/>ad motum hostiae. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Tu., . 36. a. 6. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>TERTIO quaeritur, vtrum corpus Christi 
      mo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ueatur ad motum hodiae. Et videtur quod sic: 
      qui<lb ed="#L" n="7" break="no"/>quod desinit esse vbi erat prius, &amp; incipit esse vb 
      <lb ed="#L" n="8"/>non erat, videtur esse motum, sed corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="9"/>qj per motum hostiae definit esse in altari vbi 
      priu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>erat, &amp; incipit esse in ore hominis vbi prius non erat, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e140">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--2.--> Item quod vehitur seu portatur, mouetur saltem per 
      ac<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cidens, sed corpus Christi existens in hoc sacramento dicitur 
      <lb ed="#L" n="13"/>vehi seu portari per facerdotem ad infirmum: ergo mouetur 
      <lb ed="#L" n="14"/>saltem per accidens. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e154">
               <lb ed="#L" n="15"/>IN CONTRARIVM est, quia contradictoria non 
      <lb ed="#L" n="16"/>possunt simul verificari de eodem, sed motus &amp; quies circa 
      sub<lb ed="#L" n="17" break="no"/>iectum aptum natum contradicunt sibi: quia sicut affirmatio &amp; 
      <lb ed="#L" n="18"/>negatio se habent circa omnem rem, sic habitus &amp; priuatio, 
      cu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>iusmodi sunt motus &amp; quies circa subiectum aptum natum. 
      <lb ed="#L" n="20"/>Cum igitur corpus Christi maneat quietum in loco suo, nulle 
      <lb ed="#L" n="21"/>modo potest ei conuenire quod moueatur in hoc sacramento. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e172">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--4.--> Item quod non est in loco, nec per se nec per accidens non 
      <lb ed="#L" n="23"/>mouetur localiter nec per se, nec per accidens: sed corpus 
      Chri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sti vt existens in hoc facramento non est ibi vt in loco, nec per 
      <lb ed="#L" n="25"/>se nec per accidens: ergo non mouetur nec per se nec per 
      acci<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dens localiter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e188">
               <lb ed="#L" n="27"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Dicendum quod corpus Christi in 
      <lb ed="#L" n="28"/>hoc sacramento nullo modo mouetur ad motum hostiae, 
      ne<lb ed="#L" n="29" break="no"/>per se, nec per accidens. Quod patet primo: quia quando 
      ali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>qua duo sic se habet quod non sunt vnum secundum subiectum, 
      <lb ed="#L" n="31"/>nec se habent vt continens &amp; contentum, nec habent 
      colliga<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tionem vel contactum, nullo modo vno moto mouetur 
      alte<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rum: sed corpus Christi &amp; species sacramenti non sunt vnum 
      <lb ed="#L" n="34"/>secundum subiectum, nec vnum continetur in altero, nec 
      colli<lb ed="#L" n="35" break="no"/>gatur alteri, nec tangit ipsum: ergo ad motum specierum 
      nulle<lb ed="#L" n="36" break="no"/>modo sequitur motus corporis Christi. Maior patet 
      inducen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>do in omnibus; in quibus ad motum vnius sequitur motus 
      al<lb ed="#L" n="38" break="no"/>terius. Minor patet ex praedictis. Secundo patet idem sic: quia 
      <lb ed="#L" n="39"/>vnum &amp; idem non potest simul moueri moribus oppositis: 
      ma<lb ed="#L" n="40" break="no"/>xime quando vterque motus conuenit ei eodem modo. Sed 
      <lb ed="#L" n="41"/>istud contingeret, si corpus Christi moueretur motu hostiae 
      <lb ed="#L" n="42"/>ergo, &amp;c. Minor probatur, quia vno eleuante hostiam sursum 
      <lb ed="#L" n="43"/>alius ponit eam deorsum. Si ergo corpus Christi moueretur ad 
      <lb ed="#L" n="44"/>motum hostiae, simul moueretur sursum &amp; deorsum. Tertio 
      <lb ed="#L" n="45"/>quia si corpus Christi moueretur mota hostia, eadem rationi 
      <lb ed="#L" n="46"/>frargeretur facta hostia: sed hoc est falsum, ergo &amp; illud. Item 
      <lb ed="#L" n="47"/>corpus Christi existens in coelo localiter fit de nouo in hoc 
      sa<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cramento non per motum localiter, nec per se, nec per accidens 
      <lb ed="#L" n="49"/>ergo fortiori ratione existens in hoc sacramento, nec deferen: 
      <lb ed="#L" n="50"/>locum suum in coelo non mouetur ratione motus specierum 
      <lb ed="#L" n="51"/>localiter, nec per se, nec per accidens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e225119-d1e247">
               <lb ed="#L" n="52"/>
               <!--6--> Ad argumentum in oppositum dicendum, quod maior est 
      fals<lb ed="#L" n="53" break="no"/>de modo quo aliquid est in hoc sacramento, vbi est solum ordo 
      <lb ed="#L" n="54"/>ad species huius sacramenti. Sicut enim corpus Christi non 
      <lb ed="#L" n="55"/>motum incepit esse in hoc sacramento, &amp; corruptis speciebus. 
      <lb ed="#L" n="56"/>desinit ibidem esse absque motu suo: sic translatis speciebus 
      de<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sinit corpus Christi esse vbi fuerunt species, &amp; incipit esse vbi 
      <lb ed="#L" n="58"/>fuerunt species per solam translationem specierum, &amp; non pe 
      <lb ed="#L" n="59"/>motum suum, quia non est praesens loco, nisi quia est 
      praesen<lb ed="#L" n="60" break="no"/>speciebus existentibus in loco: eadem autem est ratio 
      praesen<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tiae Christi ad species, siue motae sint siue quiescentes. Posse 
      <lb ed="#L" n="62"/>etiam dici ad minorem, maiore concessa, quod corpus Christi in 
      <lb ed="#L" n="63"/>"hoc sacramento non desinit esse vbi prius erat, nec incipit esse 
      <lb ed="#L" n="64"/>vbi prius non erat per motum hostiae, quia corpus Christi 
      so<lb ed="#L" n="65" break="no"/>lum praesens ex hostiae ex vi sacramenti, sed ad locum hostia 
      <lb ed="#L" n="66"/>nullam praesentiam habet ratione qua est in hoc sacramento, 
      <lb ed="#L" n="67"/>quia per aliam rationem comparantur species ad locum &amp; 
      cor<lb ed="#L" n="68" break="no"/>pus, ad species vt ad sacramentum, &amp; ideo manentibus 
      specie<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bus quantumcunque transferantur de loco ad locum, 
      corpu<lb ed="#L" n="70" break="no"/>Christi quod est praesens eis, semper est vbi erat, quia est in 
      co<lb ed="#L" n="71" break="no"/>lo localiter &amp; cum speciebus. Ad nihil autem aliud habentr realen 
      <lb ed="#L" n="72"/>praesentiam: &amp; potest poni exemplum satis conueniens, quia 
      an<lb ed="#L" n="73" break="no"/>gelus realiter praesens est corpori quod mouet. Ista tamen 
      prae<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sentia secundum aliquos non est localis, sic quod angelus sit ill 
      <lb ed="#L" n="75"/>corpori propinquus, &amp; ab alio distet, propter quod moto 
      cor<lb ed="#L" n="76" break="no"/>pore de loco ad locum angelus non mouetur in se, nec per se 
      <lb ed="#L" n="77"/>nec per accidens, nec efficitur in aliquo loco de nouo: sic cun 
      <lb ed="#L" n="78"/>praesentia corporis Christi in sacramento non sit localis 
      quan<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tumcunque species moueantur localiter, ipsum tamen non 
      mo<lb ed="#L" n="80" break="no"/>uetur, nec per se, nec per accidens, nec acquirit nouum locum 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>