<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="126-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2801"><!-- l2d8q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2801-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2801-Hd1e103" type="question-title">Utrum angeli cognoscant cogitationes et affectiones nostras</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e106">
               <lb ed="#L" n="22"/>CVAISTIO CVINTA. 
      <lb ed="#L" n="23"/>Vtrum angeli cognoscant cogitationes 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; affectiones nostras. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Thom. I. 9. 57. ar. 4. De Gand. quodl. 3. 9. 13. 
      Ga<lb ed="#L" n="26" break="no"/>briel lectio 31. cano. 50. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e119">
               <lb ed="#L" n="27"/>Ec v’  a quaeritur, vtrum angeli cognoscan 
      <lb ed="#L" n="28"/>cogitationes &amp; affectiones nostras. Et arguitu 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod sic, quia viso corpore videntur formae quae sunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>in corpore &amp; continentur sub obiecto visus, 
      er<lb ed="#L" n="31" break="no"/>go similiter viso seu cognito intellectu 
      cogno<lb ed="#L" n="32" break="no"/>scuntur actus seu formae quae sunt in eo &amp; cadunt sub obiecto 
      <lb ed="#L" n="33"/>potentiae cognitiuae, sed angeli cognoscunt perfecte 
      intelle<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctum nostrum &amp; voluntatem in quibus sunt nostrae 
      cogitatio<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nes &amp; affectiones quam cadunt sub obiecto potentiae cognitiuae an 
      <lb ed="#L" n="36"/>geli, ergo angelus cognoscit cogitationes nostras &amp; affectiones 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e143">
               <lb ed="#L" n="37"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est, quia quod est proprium 
      <lb ed="#L" n="38"/>solius Dei non potest alteri communicari. Sed noscere 
      cogita<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tiones nostras est proprium solius Dei secundum illud: Tu 
      so<lb ed="#L" n="40" break="no"/>. lus nosti corda filiorum hominis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e157">
               <lb ed="#L" n="41"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Cogitationes &amp; affectiones nostrae, aui 
      <lb ed="#L" n="42"/>sunt praesentes, aut futurae.: Si futurae non possunt praecognosci ab 
      <lb ed="#L" n="43"/>angelo per certitudinem, neque ab ipsomet homine: Cuius ratio 
      <lb ed="#L" n="44"/>est, quia effectus futuri qui dependent a causa impedibili, &amp; 
      indif<lb ed="#L" n="45" break="no"/>serentiae non possunt praecognosci per certitudinem, nisi ab illo 
      <lb ed="#L" n="46"/>qui certitudinaliter cognoscit quae impedient, vel non impedient 
      <lb ed="#L" n="47"/>causam, &amp; quae determinabunt eam, vel non determinabunt. 
      Ta<lb ed="#L" n="48" break="no"/>les enim effectus non euenient nisi causa eorum sit determinata 
      <lb ed="#L" n="49"/>ab indifferentia sua, &amp; non impedienda. Sed cogitationes &amp; 
      affe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ctiones nostrae futurae dependent a nostro libero arbitrio quod es 
      <lb ed="#L" n="51"/>de se indifferens, &amp; impedibile, ergo non possunt praecognosci nisi 
      <lb ed="#L" n="52"/>ab illo qui nouit omnia quae determinabunt eius indifferentiam 
      <lb ed="#L" n="53"/>respectu talium, &amp; quae impedient, vel non impedient. Sed ille est 
      <lb ed="#L" n="54"/>solus Deus, &amp; non angelus, nec ipsemet homo, ergo &amp;c. Maior iam 
      <lb ed="#L" n="55"/>patet. Sed minor probatur, quia determinatio indifferentiae lib. 
      <lb ed="#L" n="56"/>arb. respectu futurae cogitationis &amp; affectionis potest prouenire 
      <lb ed="#L" n="57"/>ex diuersis causis: videlicet ex motione diuina secudum illud, 
      Pro<lb ed="#L" n="58" break="no"/>uer. 21. Cor regis in manu domini, quocunque voluerit inclinabij 
      <lb ed="#L" n="59"/>illud: futura autem motio diuinam nulli potest esse nota nisi sibi soli 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e203">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--4--> Item potest prouenire ex futura dispositione corporis, &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="61"/>futuris passionibus, &amp; ex futuris suggestionibus, &amp; 
      admonitio<lb ed="#L" n="62" break="no"/>nibus: Et ex multis casualiter contingentibus, ex quibus non 
      <lb ed="#L" n="63"/>potest haberi certa cognitio futurae cogitationis, vel 
      affectio<lb ed="#L" n="64" break="no"/>nis, nec a nobis qui praedicta non nouimus, nec ab angelis 
      <lb ed="#L" n="65"/>quia non omnia praedicta dependent ex causis naturalibus no 
      <lb ed="#L" n="66"/>tis angelo, nec secundum se sunt ei praesentia cum sint futura, 
      <lb ed="#L" n="67"/>quare videtur quod praecognoscere cogitationes nostras 8 
      <lb ed="#L" n="68"/>affectiones futuras sit proprium solius Dei. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e227">
               <lb ed="#L" n="69"/>Cogitationes autem &amp; affectiones quae sunt actualiter in 
      n<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bis, possunt cognosci dupliciter. vno modo per suum effectum 
      <lb ed="#L" n="71"/>alio modo in seipsis per effectum cognoscuntur certitudinalite 
      <lb ed="#L" n="72"/>quando effectus concludit causam. Sicut cum homo vel angelu 
      <lb ed="#L" n="73"/>videt hominem currentem nemine impellente scit quod ille vul 
      <lb ed="#L" n="74"/>currere. Quando autem effectus non necessario concludit cau 
      <lb ed="#L" n="75"/>sam, Tunc per effectum scitur cogitatio, &amp; affectio solum per 
      <lb ed="#L" n="76"/>coniecturam, sicut per mutationem vultus perpenditur 
      quan<lb ed="#L" n="77" break="no"/>doque affectio interior tanto subtilius ab angelo quam ab ho 
      <lb ed="#L" n="78"/>mine quanto subtilius perpendit tales mutationes. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e251">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--6--> Secundo autem modo videlicet prout sunt cogitationes in in¬ 
      <!--00320.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>tellectu &amp; affectiones in voluntate non cogno scuntur (vt quidam 
      <lb ed="#L" n="81"/>dicunt) nisi a solo Deo, quod probant sic: voluntas rationalis crea 
      <lb ed="#L" n="82"/>turae soli Deo subiacet, &amp; ipse solus in eam operari potest: &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="83"/>ea quae in voluntate sunt vel ex voluntate dependent, soli Deo 
      <lb ed="#L" n="84"/>sunt nota, manifestum est autem quod ex sola voluntate 
      depen<lb ed="#L" n="85" break="no"/>det quod aliquis actu consideret: Quia cum aliquis habet habitum 
      <lb ed="#L" n="86"/>scientiae, vel species intelligibiles vtitur eis cum vult, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e277">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--7--> Istud autem habet multas calumnias. dato enim quod voluntas 
      <lb ed="#L" n="88"/>soli Deo subiaceat quo ad causalitate, non tamen sequitur quod soli 
      <lb ed="#L" n="89"/>Deo subiaceat quo ad cognitionem, alioquin non cognoscere. 
      <lb ed="#L" n="90"/>mus ea quae a solo Deo creata sunt, vt sunt coelum, materia 
      pri<lb ed="#L" n="91" break="no"/>ma &amp; huiusmodi. Item dato quod voluntas soli Deo subiaceat quo 
      <lb ed="#L" n="92"/>ad motionem, non tamen sequitur o non subiaceat aliis que 
      <lb ed="#L" n="93"/>ad cognitionem, quia per eandem rationem motus coeli qui est. 
      <lb ed="#L" n="94"/>voluntate angeli mouentis non esset notus nobis. Item ratione li 
      <lb ed="#L" n="95"/>bertatis voluntatis non potest latere nos motus ipsius, quia 
      liber<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tas non est impedita ab alterius cognitione, sed ab alterius 
      coa<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ctione. Specialiter autem in proposito nostro, si cogitationes no 
      <lb ed="#L" n="98"/>strae laterent angelum, quia dependent a voluntate per eandem ra 
      <lb ed="#L" n="99"/>tionem &amp; operationes transeuntes in materiam exteriore qua 
      <lb ed="#L" n="100"/>imperantur a voluntate laterent ipsum. Non enim est differentia 
      <lb ed="#L" n="101"/>in nis, &amp; in illis quo ad cognitionem angeli cui ea nota sunt caete 
      <lb ed="#L" n="102"/>ris paribus intrinseca, sicut extriseca eo quod non accipiat 
      cognitio<lb ed="#L" n="103" break="no"/>nes a sensibilibus. Item indeterminatio voluntatis non potest hoc 
      <lb ed="#L" n="104"/>facere, qua &amp; si voluntas indeterminata sit respectu futurorum, 
      ta<lb ed="#L" n="105" break="no"/>mem respectu praesentium quae vult &amp; cogitationum ad quas actua 
      <lb ed="#L" n="106"/>liter mouet determinata est. Et ideo haec ratio solum sufficeret ad 
      <lb ed="#L" n="107"/>probandum quod angelus per certitudinem non cognosceret 
      cogitatio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nes &amp; affectiones nostras futuras, sed non sufficeret ad 
      proban<lb ed="#L" n="109" break="no"/>dum quod non cognosceret cogitationes &amp; affectiones praesentes 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e332">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--8--> Alij quod cogitationes nostrae cognoscuntur ab angelo, non tamen 
      <lb ed="#L" n="111"/>sequentes volitiones, &amp; affectiones. Ratio primi est, quia cum in 
      <lb ed="#L" n="112"/>tellectio sit quoddam * accidentale, &amp; magis cognoscibile quam 
      <lb ed="#L" n="113"/>quodcunque accidens sensibile non plus lateret angelos quam 
      sen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>sibilia, vel accidentalia corporalia. Ratio secundi est quod deus 
      re<lb ed="#L" n="115" break="no"/>seruat sibi vniuersale iudicium de bonis &amp; malis. Et quia volitio 
      <lb ed="#L" n="116"/>bona vel mala est meritoria vel demeritoria. Et sic pertinet ac 
      <lb ed="#L" n="117"/>iudicium, intellectus vero non nisi materialiter tantum, ideo &amp; si 
      <lb ed="#L" n="118"/>deus coagat secundum influentiam generalem intellectionibus vnius 
      <lb ed="#L" n="119"/>angeli vt pateant alteri angelo. non sic tamen est de volitionibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e359">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> Sed illud videtur satis leuiter dictum. Quia cum eadem 
      ra<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tio sit de volitionibus vnius angeli sicut de intellectionibus vt 
      <lb ed="#L" n="122"/>pateant alteri angelo, quod deus impediat cognitionem vnius, &amp; 
      <lb ed="#L" n="123"/>non alterius, non est probabile, quia deus nihil substrahit a 
      to<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ta specie quod sit naturae debitum, nec iudicium quod deus 
      si<lb ed="#L" n="125" break="no"/>bi reseruauit facit aliquid ad hoc, quia deus non solum 
      iudica<lb ed="#L" n="126" break="no"/>bit de occultis, sed etiam de manifestis: nec solum de interioribus 
      <lb ed="#L" n="127"/>sed de exterioribus. Sicut ergo nihil derogatur judicio quo 
      iu<lb ed="#L" n="128" break="no"/>dicabitur de manifestis &amp; exterioribus propter hoc quod sunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>nobis nota. Sic nihil praeiudicaret iudicio eius si volitiones 
      inte<lb ed="#L" n="130" break="no"/>riores essent omnibus notae, imo contrarium (vt videtur) deberet 
      <lb ed="#L" n="131"/>dici: nam doctores communiter ponunt quod omnia dicta, facta 
      <lb ed="#L" n="132"/>cogitata, bona &amp; mala patebunt omnibus in iudicio ad hoc vi 
      <lb ed="#L" n="133"/>dei iudicium appareat omnibus esse iustum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e394">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--10--> Alij vero dicunt idem &amp; latius (licet occultius) scilicet 
      <lb ed="#L" n="135"/>quilibet angelus videt cogitationem &amp; volitionem alterius non 
      <lb ed="#L" n="136"/>solum quid sit, &amp; an sit, sed de quo sit, non tamen videt de pluribus 
      <lb ed="#L" n="137"/>cogitatis ab alio quantum, vel secundum quem gradum cogitat de quo 
      <lb ed="#L" n="138"/>libet illorum, maxime quantum ad obiecta secundaria, nec de 
      pluri<lb ed="#L" n="139" break="no"/>bus volitis scit ad quod magis afficiatur, vel ad quod cogitati 
      <lb ed="#L" n="140"/>seu volitum magis attendat. Cuius ratio assignatur talis, 
      quan<lb ed="#L" n="141" break="no"/>to species magis distat a re repraesentata tanto minus 
      efficaci<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ter repraesentat eam, nunc est ita quod species existentes in mente 
      <lb ed="#L" n="143"/>angeli cognoscentis cogitationem alterius, &amp; mediante 
      cogita<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tione rem cogitatam magis distat in repraesentando rem 
      cogi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>tatam ab alio quam distet species per quam alius cogitat rem 
      ean<lb ed="#L" n="146" break="no"/>dem: ergo ille angelus minus perfecte apprehendit illam rem quam 
      <lb ed="#L" n="147"/>apprehendit mediante cogitatione alterius, quam ille alter appre 
      <lb ed="#L" n="148"/>hendit eam, quia immediatius fertur in ipsam per speciem propriam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e431">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--11.--> Haec autem opinio non probat principalem conclusionem quam 
      <lb ed="#L" n="150"/>ponit, videlicet quod vnus angelus videat seu cognoscat 
      cogitatio<lb ed="#L" n="151" break="no"/>nem &amp; volitionem alteri? quid sit, &amp; an sit, &amp; de quo sit, nisi 
      sup<lb ed="#L" n="152" break="no"/>ponat probationem quam ponit praecedens opinio, videlicet quod 
      in<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tellectio &amp; volitio angeli sint quaedam actuabilia, &amp; ideo ad alic 
      <lb ed="#L" n="154"/>angelo cognoscibilia. Nec probant secundam conclusionem (videli 
      <lb ed="#L" n="155"/>cet que vnus angelus videns cogitationem &amp; affectionem alterius non 
      <lb ed="#L" n="156"/>videt de pluribus cogitatis ab alio angelo: quantum, vel secundum 
      <lb ed="#L" n="157"/>quem gradum cogitat de quolibet illorum, nec de pluribus volitis ad 
      <lb ed="#L" n="158"/>quod eorum magis afficiatur, vel attendat. Sed solum probat quod vnus 
      <lb ed="#L" n="159"/>angelus non ita perfecte cognoscit cogitationem &amp; affectionem 
      al<lb ed="#L" n="160" break="no"/>terius, &amp; mediante cogitatione &amp; affectione res cogitatas &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="161" break="no"/>litas sicut ille alter angelus de quo non est multum dubitandum. 
      <!--00321.xml-->
      <pb ed="#L" n="127-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Veruntamen si consideretur &amp; vnus angelus videret in 
      intel<lb ed="#L" n="2" break="no"/>lectu &amp; voluntate alterius cogitationem &amp; volitionem eius necesse 
      <lb ed="#L" n="3"/>esset dicere quod cognosceret de cogitatione de quo esset, et vtrum 
      <lb ed="#L" n="4"/>esset affirmatiua an negatiua, an dubitatiua. Et de volitione 
      <lb ed="#L" n="5"/>vtrum esset secundum electionem an fugam, maxime si 
      pona<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tur qued actus intelligendi differant specie secundum specificam 
      <lb ed="#L" n="7"/>differentiam obiectorum, quia si actus differant specie per 
      dif<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ferentias obiectorum, (Cum angelus cognoscat de quolibet 
      <lb ed="#L" n="9"/>actu an sit, &amp; quid sit perfecte) oportet quod cognoscat 
      obie<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ctum a quo habet suum esse specificum. Et secundum hoc cun 
      <lb ed="#L" n="11"/>actus simplex differat specie ab actu composito &amp; diuidente 
      <lb ed="#L" n="12"/>&amp; componens a diuidente, necessarium est quod angelus 
      co<lb ed="#L" n="13" break="no"/>gnoscat de actu cogitationes cuiuscunque an sit simplicite 
      <lb ed="#L" n="14"/>compositus, an diuisus, &amp; de quo obiecto &amp; de quibus obiectis, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e501">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--12--> Si autem aliquis teneret quae omnes intellectiones homini: 
      <lb ed="#L" n="16"/>respectu quoruncunque obiectorum essent vnius speciei, ex eo 
      <lb ed="#L" n="17"/>quoe proprius actus &amp; propria perfectio alicuius speciei 
      quemad<lb ed="#L" n="18" break="no"/>modum intelligere humanum est proprius actus &amp; propria 
      per<lb ed="#L" n="19" break="no"/>fectio speciei humanae, non videtur posse plurificari secundum 
      <lb ed="#L" n="20"/>speciem, tunc posset aliqualiter sustineri quod angelus non po 
      <lb ed="#L" n="21"/>test cognoscere de cogitationibus nostris vtrum sint 
      affirma<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tiuae, an negatiuae, nec de volitionibus vtrum sint secundum 
      ele<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctionem an fugam. Cuius ratio est quia inter duas formas 
      spiri<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tuales eiusdem speciei non videtur posse esse aliqua differentia 
      <lb ed="#L" n="25"/>nisi secundum intensum &amp; remissum, quamuis enim in formi 
      <lb ed="#L" n="26"/>corporalibus quantitate extensis possint inueniri plures alia 
      <lb ed="#L" n="27"/>differentiae ratione quantitatis corporeae, puta secundum 
      ma<lb ed="#L" n="28" break="no"/>gnum &amp; paruum figuratum sic vel aliter, tamen in spiritualibus 
      <lb ed="#L" n="29"/>nulla videtur posse reperiri nisi secundum intensum &amp; 
      remis<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sum. Nunc est ita quod intensum &amp; remissum in actibus 
      intel<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ligendi non potest sufficere ad hoc quod vnus actus 
      cognosca<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur tanquam affirmatiuus, &amp; alius tanquam negatiuus. Sed so 
      <lb ed="#L" n="33"/>lum quod per vnum actum apprehenditur obiectum intensiu 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; perfectius quam per alium ergo ex parte cogitationis, ve 
      <lb ed="#L" n="35"/>intellectionis nullo modo potest cognoscere angelus de 
      cogi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tatione alterius an sit affirmatiua an negatiua. Et sic patet c 
      <lb ed="#L" n="37"/>cogitationem nostra vel angeli nullus angelus cognoscere 
      po<lb ed="#L" n="38" break="no"/>test quantum ad affirmationem &amp; negationem, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quens nec volitionem quantum ad electionem vel fugam, quia 
      <lb ed="#L" n="40"/>quod est affirmatio &amp; negatio in intellectu practico, hoc ess 
      <lb ed="#L" n="41"/>prosecutio &amp; fuga in voluntate vt habetur 6. Ethicorum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e564">
               <lb ed="#L" n="42"/>Sed contra hoc obiicitur quia secundum Philosophum 2. 
      <lb ed="#L" n="43"/>de Anima, actus distinguuntur per obiecta, ergo obiectorum dif 
      <lb ed="#L" n="44"/>ferentium secundum speciem sunt actus intelligedi differentes 
      se<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cundum speciem, cuius oppositum est assumptum. Et dicendum 
      <lb ed="#L" n="46"/>ad hoc quod quando philosophus dicit quod actus distinguuntur 
      <lb ed="#L" n="47"/>per obiecta, intelligendum est de obiectis quantum ad communem 
      <lb ed="#L" n="48"/>rationem obiecti secundum quam adaequatur potentiae, vt dicatu 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod sicut color distinguitur a sono sic videre &amp; audire, &amp; non de 
      <lb ed="#L" n="50"/>distinctione obiectorum quam habent sub communi &amp; formal 
      <lb ed="#L" n="51"/>ratione obiecti, vt dicatur quod sicut albedo differt a nigredine 
      <lb ed="#L" n="52"/>specie, sic differat visio albi a visione nigri secundum speciem 
      <lb ed="#L" n="53"/>quod patet: quia sicut actus distinguuntur per obiecta sic poten 
      <lb ed="#L" n="54"/>tiae per actus, vtrumque dicit Philosophus in eodem textu. Consta 
      <lb ed="#L" n="55"/>autem quod potentia visiua quae elicit actum videndi albedinem 
      <lb ed="#L" n="56"/>non differt specie a potentia visiua quae elicit actum videndi ni 
      <lb ed="#L" n="57"/>gredinem. Sed est vna &amp; eadem, sed differt solum ab aliis 
      poten<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiis quorum actus feruntur in obiecta differentia secundum 
      adae<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quatam rationem per quam respiciuntur a potentia, quare &amp;c
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e606">
               <lb ed="#L" n="60"/>Huic autem opinioni videlicet quod angelus non potest cc 
      <lb ed="#L" n="61"/>gnoscere de cogitationibus nostris an sint affirmatiuae an negi 
      <lb ed="#L" n="62"/>tiuae de aliquo, nec de voluntatibus nostris an sint secundum 
      pro<lb ed="#L" n="63" break="no"/>secutionem an fugam, magis concordat communis doctrina, &amp; 
      <lb ed="#L" n="64"/>communis modus loquendi, &amp; plures auctoritates scripturae 
      se<lb ed="#L" n="65" break="no"/>cundum superficiem literae, &amp; tamen difficile est eam efficaciter 
      <lb ed="#L" n="66"/>probare. Modus enim probandi statim positus patitur calumniam 
      <lb ed="#L" n="67"/>in suppositione illa qua dicitur quod omnes actus intelligendi sunt 
      <lb ed="#L" n="68"/>vnius speciei, &amp; in eo quod assumitur in ratione quod inter 
      for<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mas spirituales non est differentia nisi secundum intensum &amp; 
      re<lb ed="#L" n="70" break="no"/>missum. Et primum quidem istorum potest rationabiliter 
      sustine<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ri, sed secundum nullo modo est verum. Si enim illud esset 
      ve<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rum sequeretur quod per omnes intellectiones intelligeretur eadem, 
      <lb ed="#L" n="73"/>sed per vnam intensius &amp; per aliam remissius quod est manifeste 
      <lb ed="#L" n="74"/>salsum. Quae ergo opinio sit verior ipsa an eius opposita 
      prae<lb ed="#L" n="75" break="no"/>sens non determino. Sed respondeo ad rationes vtriusque partis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e644">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--15--> AD PRIMAM dato quod intelligere nostrum sit 
      quae<lb ed="#L" n="77" break="no"/>dam forma intellectus nostri cognita ab angelo, non oportet 
      ta<lb ed="#L" n="78" break="no"/>men quod eius habitudinem ad obiectum secundum 
      affirma<lb ed="#L" n="79" break="no"/>tionem, vel negationem cognoscat, cum obiectum vtriusque 
      <lb ed="#L" n="80"/>sit idem videlicet termini quorum vnus affirmatur de altero, 
      <lb ed="#L" n="81"/>vel negatur &amp; intellectiones similes si sint eiusdem speciei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2801-d1e662">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--16--> Ad aliud in oppositum dicendum quod solus Deus nouit 
      <!--00321.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>plene corda omnium hominum quantum ad omnes 
      cogitatio<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nes &amp; affectiones, non solum praesentes &amp; praeteritas, sed &amp; fu 
      <lb ed="#L" n="85"/>turas quod nulli creaturae conuenit, nihil tamen prohibet 
      ange<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lum nosse cogitationes &amp; volitiones praesentes secundum illos 
      <lb ed="#L" n="87"/>qui dicunt quod omnes differunt inter se secundum speciem.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>