<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="301-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e248623"><!-- l4d19q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e248623-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e248623-Hd1e103" type="question-title">Utrum quilibet sacerdos possit vti 
      claue in quemlibet</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e106">
      <!--00676.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum quilibet sacerdos possit vti 
      <lb ed="#L" n="85"/>claue in quemlibet. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Armachelis lib. 11. quastionum arme, cap. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>AD secundum sic proceditur, &amp; arguitur quod 
      qui<lb ed="#L" n="88" break="no"/>libet sacerdos possit vti claue in quemlibet, hoc est 
      <lb ed="#L" n="89"/>quod quilibet sacerdos possit absoluere 
      quemli<lb ed="#L" n="90" break="no"/>bet peccatorem de quolibet peccato: quia 
      poti<lb ed="#L" n="91" break="no"/>tior est virtus spiritualis quam corporalis, sed 
      <lb ed="#L" n="92"/>virtus materialis quae potest in vnam materiam potest in omnem 
      <lb ed="#L" n="93"/>sibi similem: sicut ignis qui potest comburere aliquod lignum 
      <lb ed="#L" n="94"/>aridum potest similiter comburere quodcunque aliud similiter 
      <lb ed="#L" n="95"/>dispositum, ergo potestas spiritualis per quam sacerdos potest 
      <lb ed="#L" n="96"/>absoluere aliquem peccatorem se extendit ad absoluendum 
      <lb ed="#L" n="97"/>quemlibet alium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e148">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--2--> Item potestas clauium dependet ab illo verbo quod dixit 
      <lb ed="#L" n="99"/>Christus discipulis suis Ioan. 20. Quorum remiseritis peccata, 
      <lb ed="#L" n="100"/>&amp;c. Sed in illis verbis non fit limitatio de personis, nec de culpis, 
      <lb ed="#L" n="101"/>ergo videtur quod quilibet sacerdos possit quemlibet 
      peccato<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rem absoluere &amp; de quolibet peccato. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e165">
               <lb ed="#L" n="103"/>IN CONTRARIVM arguitur sic: quia iudicium 
      ec<lb ed="#L" n="104" break="no"/>clesiae in foro poenitentiae, non debet esse minus ordinatusquam 
      <lb ed="#L" n="105"/>judicium seculare, sed in iudicio seculari non quilibet iudex 
      po<lb ed="#L" n="106" break="no"/>test iudicare quemlibet hominem, sed solum sibi subditum, ergo 
      <lb ed="#L" n="107"/>similiter in iudicio poenitentiae non quilibet sacerdos potest 
      iudi<lb ed="#L" n="108" break="no"/>care quemlibet peccatorem, sed solum illum qui est sibi subditus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e181">
               <lb ed="#L" n="109"/>
               <!--4--> Ad idem est quod dicit canon. 16. quaest. 1. quod nulli 
      sacer<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dotum, licet paroecianum alterius absoluere, aut ligare. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e190">
               <lb ed="#L" n="111"/>RESPONSIO. Duplex est potestas clauium, ficut tactum 
      <lb ed="#L" n="112"/>est in praecedenti quaestione, vna est clauium ordinis quae solum 
      <lb ed="#L" n="113"/>respicit forum conscientiae vel poenitentiae: alia est potestas 
      iuris<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dictionis quae respicit forum contentiosum in ligando per 
      excom<lb ed="#L" n="115" break="no"/>municationem, vel absoluendo ab ea. Prima potestas clauium quae 
      <lb ed="#L" n="116"/>respicit absolutionem a peccatis promissa fuit Petro &amp; Apostolis 
      <lb ed="#L" n="117"/>Mat. 16. vbi dicit Christus Petro: tibi dabo claues regni caelorum. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Et quodcunque ligaueris super terram erit ligatum &amp; in caelis, 
      <lb ed="#L" n="119"/>&amp;c. quamuis enim hoc dictum fuerit soli Petro, non est tamen 
      <lb ed="#L" n="120"/>sibi dictum pro ipso solo, sed pro omnibus Apostolis: sicut enim 
      <lb ed="#L" n="121"/>dicit beatus Ambrosius exponens illum passum, licet caeteri 
      Apo<lb ed="#L" n="122" break="no"/>stoli siluerint, tamen Petrus respondit pro se &amp; caeteris. Tu es 
      <lb ed="#L" n="123"/>Christus: &amp; sicut respondit pro se &amp; caeteris ita praedictum 
      ver<lb ed="#L" n="124" break="no"/>bum est pro se &amp; caeteris, quod etiam apparet per illud quod dixit 
      <lb ed="#L" n="125"/>Dominus omnibus Apostolis indifferenter Ioann. 20. Quorum 
      <lb ed="#L" n="126"/>remiseritis peccata remittuntur eis, &amp; quorum retinueritis 
      reten<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ta sunt. Potestatem etiam clauis iurisdictionis videtur dedisse omni 
      <lb ed="#L" n="128"/>bus Apostolis: nam sicut legitur Mat. 18. Postquam dixerat si ec 
      <lb ed="#L" n="129"/>clesiam non audierit sit tibi, sicut Ethnicus &amp; Publicanus, (ex 
      <lb ed="#L" n="130"/>quo verbo ortum habet sententia excommunicationis) subiunxit 
      <lb ed="#L" n="131"/>dicens. Quaecunque ligaueritis super terram, erunt ligata &amp; in 
      cae<lb ed="#L" n="132" break="no"/>lis, &amp;c. Veruntamen quantum ad vtranque potestatem Dominus 
      <lb ed="#L" n="133"/>videtur dedisse Petro quandam praerogatiuam, quia sibi soli com 
      <lb ed="#L" n="134"/>misit regimen vniuersalis ecclesiae quando dixit ei, vt legitur 
      <lb ed="#L" n="135"/>Ioan. vlti. pasce oues meas, &amp; pasce agnos meos. ad perfectam) 
      <lb ed="#L" n="136"/>enim curam, &amp; ad perfectum regnum ecclesiae vtraque potestas es 
      <lb ed="#L" n="137"/>necessaria. Et ideo sicut in regimine ecclesiae Petrus praelatus 
      <lb ed="#L" n="138"/>est caeteris, sic praerogatiuam habuit in vsu vtriusque potestatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e253">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--6--> His suppositis sciendum est qouod circa quaestionem istam sunt duc 
      <lb ed="#L" n="140"/>modi dicendi, quorum primus continet tres articulos. Primus 
      <lb ed="#L" n="141"/>est que loquendo absolute de sacramento poenitentiae 
      circumscri<lb ed="#L" n="142" break="no"/>bendo nmnem ordinationem ecclesiae quilibet sacerdos potest quem 
      <lb ed="#L" n="143"/>libet peccatoresm de quolibet peccato absoluere. Secundus est ae 
      <lb ed="#L" n="144"/>per ordinationem ecclesiae factum est quod non quilibet possit quem 
      <lb ed="#L" n="145"/>libet absoluere, nec de quolibet peccato. Tertius est quod ecclesia 
      <lb ed="#L" n="146"/>hoc faciendo nihil mutat eorum quae sunt essentialia sacramento 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e275">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--7--> Ratio primi est quia concurrentibus ad sacramentum his quae 
      <lb ed="#L" n="148"/>sunt de necessitate sacramenri &amp; debita dispositione suscipientis 
      <lb ed="#L" n="149"/>verum est sacramentum, &amp; suscipiens recipit omnem effectum 
      sacra<lb ed="#L" n="150" break="no"/>menti: sed circunscribendo a sacramento poenitentiae ordinatio 
      <lb ed="#L" n="151"/>nem ecclesiae quilibet sacerdos est debitus minister, &amp; confessio 
      <lb ed="#L" n="152"/>omnium peccatorum est debita materia, forma autem debita est, absol 
      <lb ed="#L" n="153"/>uo te, &amp;c. confitens autem si sit poenitens est sufficieter dispositus 
      <lb ed="#L" n="154"/>ad suscipiendum tam sacramentum quam rem sacramenti, ergo 
      <lb ed="#L" n="155"/>eis concurrentibus non solum est verum sacramentum, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="156"/>suscipiens vere recipit omnem effectum sacramenti. Maior de se 
      <lb ed="#L" n="157"/>patet. Minor etiam clara est quantum ad materiam &amp; formam 
      poe<lb ed="#L" n="158" break="no"/>nitentiae, sed dubia est quantu ad ministrum &amp; dispositionem recipie 
      <lb ed="#L" n="159"/>tis. Et quantum ad hoc probat sic: quia quod non quilibet sacerdos si 
      <lb ed="#L" n="160"/>debitus minister, nec quilibet peccator poenitens fit sufficienter d 
      <lb ed="#L" n="161"/>spositus ad recipiendum vere sacramentum poenitentiae &amp; eius effectum. 
      <lb ed="#L" n="162"/>quolibet sacerdote non potest dici nisi, qa poenitentia est sacramen¬ 
      <!--00677.xml-->
      <pb ed="#L" n="302-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tum iudiciale, &amp; ideo requirit quod minister eius sit sacerdos iuris. 
      <lb ed="#L" n="2"/>dictionem habens, &amp; quod iudicandus sit ei subditus, quod non inuenitu 
      <lb ed="#L" n="3"/>in quolibet sacerdote respectu cuiussibet peccatoris. Sed istud 
      <lb ed="#L" n="4"/>non cogit, quia &amp; si poenitentia sit sacramentum iudiciale, tamen est 
      <lb ed="#L" n="5"/>voluntarium: vnde sacerdos quai est iudex in sacramento poenitentia 
      <lb ed="#L" n="6"/>magis est iudex arbitrarius de voluntate partium assumpts, quan 
      <lb ed="#L" n="7"/>habens de se iurisdictionem super partes eis inuitis, vel altera earum 
      <lb ed="#L" n="8"/>inuita: cum enim iudicium poenitentiae agatur in Deum &amp; 
      homi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>nem, constat quod sacerdos ex parte Dei est iudex voluntarie assum 
      <lb ed="#L" n="10"/>ptus qui fecit sacerdotes mediatos &amp; arbitros inter se &amp; homi 
      <lb ed="#L" n="11"/>nes. Idem est ex parte hominis, quia quantumcunque sciret sacer 
      <lb ed="#L" n="12"/>dos peccatum poenitentis nisi ipsemet poenitens voluntarie ipsum 
      <lb ed="#L" n="13"/>exprimeret, &amp; exponeret se iudicio sacerdotis, non posset sace 
      <lb ed="#L" n="14"/>dos iudicialiter agere cum eo quo ad forum poenitentiae. Ergo 
      <lb ed="#L" n="15"/>vbi peccator se voluntarie iuridictioni sacerdotis subiicit, 
      assu<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mit eum quasi arbitrum quem Deus prius ad hoc assumpsit. Ig 
      <lb ed="#L" n="17"/>tur videtur quod ille sit verus iudex, &amp; iste verus subditus 
      quan<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tum pertinet ad tale iudicium. Sed hoc potest facere quilibet 
      <lb ed="#L" n="19"/>peccator confitens &amp; vere poenitens respecta cuiuslibet sacer. 
      <lb ed="#L" n="20"/>dotis circunscripta ordinatione ecclesiae, ergo tunc quilibet 
      sa<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cerdos est verus iudex, &amp; quilibet peccator confitens &amp; vere 
      <lb ed="#L" n="22"/>poenitens est ei vere subditus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e368">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--8--> Et confirmatur, quia Papa nulli potest esse subditus, nisi 
      qua<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tenus voluntarie ei se subiicit: ex iure enim diuino nulli subiicitur 
      <lb ed="#L" n="25"/>sed omnibus praeest, ex iure humano &amp; iam nulli potest subiici 
      <lb ed="#L" n="26"/>quia canonum statuta Papam non obligant, sicut nec leges 
      impe<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ratorem, ergo cum subiiciat se alteri in foro poenitentiae, necesse 
      <lb ed="#L" n="28"/>est qued sufficiat subiectio quae sit ex mera voluntate 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e387">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--9--> Quod etiam patet ex alio, quia Papa non potest se subiicere 
      <lb ed="#L" n="30"/>iurisdictioni alterius quo ad forum contentiosum, vnde non po 
      <lb ed="#L" n="31"/>test committere alicui quod excommunicet eum nisi sententiae eius 
      <lb ed="#L" n="32"/>paruerit: quia talis iurisdictio inuoluntaria est quo ad subditum 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; ex altenus voluntate dependet, &amp; similiter esset in 
      iurisdi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ctione fori poenitentiae nisi esset mere voluntatium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e405">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--10--> Item si ex ordinatione diuina minister sacrameti esset 
      sacer<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dos habens iurisdictionem in casu extremae necessitatis, non pos 
      <lb ed="#L" n="37"/>se quilibet sacerdos absoluere quemlibet peccatorem, quia 
      null<lb ed="#L" n="38" break="no"/>necessitas mutat ministrum a Deo institutum: vnde ficut in 
      ex<lb ed="#L" n="39" break="no"/>trema necessitate nullus potest sacramentaliter absolui nisi a 
      s<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cerdote, eo quod sacerdos est minister institutus sacramenti poeni 
      <lb ed="#L" n="41"/>tentiae, sic nullus potest absolui nisi a sacerdote habente 
      iurisdi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ctionem, si talis iurisdictio requireretur ad ministrum ex 
      institu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tione Christi, tenet autem ecclesia quod in casu necessitatis 
      quili<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bet sacerdos potest quemlibet peccatorem absoluere de quolibe 
      <lb ed="#L" n="45"/>peccato, nec ecclesia forte posset ordinare contrarium, quare &amp;c 
      <lb ed="#L" n="46"/>Item dato quod minister sacramenti paenitentiae sit sacerdos 
      ha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>bens iurisdictionem, idem sequitur, quae consuetudo dat iuris 
      <lb ed="#L" n="48"/>dictionem, sed si tunc fuisset consuetudo quod quilibet absolueret 
      <lb ed="#L" n="49"/>quemlibet, quilibet ideo &amp;c. Sic ergo quilibet sacerdos poterat 
      <lb ed="#L" n="50"/>absoluere quemlibet ei volentem confiteri: sicut olim iudices 
      <lb ed="#L" n="51"/>chartularij omni homini se subiicienti ius dare poterant &amp; non 
      <lb ed="#L" n="52"/>alij. Et sic probatum est primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e449">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--11--> Quantum ad secundum probatur quod per ecclesiam fieri pr 
      <lb ed="#L" n="54"/>tuit &amp; factum est rationabiliter quod non quilibet possit absolui a 
      <lb ed="#L" n="55"/>quolibet, sed a determinato ministro, &amp; si absoluatur tenetu 
      <lb ed="#L" n="56"/>iterum confiteri &amp; absolui a ministro de quo ecclesia ordinauit. 
      <lb ed="#L" n="57"/>quia nullus potest absolui ab vno peccato mortali dum 
      actuali<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ter committit aliud, sed peccator subiiciens se pro absolutioni 
      <lb ed="#L" n="59"/>alicui sacerdoti scienter, contra ordinationem ecclesiae actualiter 
      <lb ed="#L" n="60"/>peccat peccato inobedientiae; ergo non potest absolui ab aliis 
      <lb ed="#L" n="61"/>peccatis. Maior patet ex praecedentibus. Minor declaratur, 
      qui<lb ed="#L" n="62" break="no"/>ecclesia potest rationabiliter praecipere quod non quilibet suscipia 
      <lb ed="#L" n="63"/>quodlibet sacrametum a quolibet ministro, sed a determinato 
      <lb ed="#L" n="64"/>vt patet de sacramento ordinis: quia non est licitum quemlibe 
      <lb ed="#L" n="65"/>ordinari a quolibet episcopo, &amp; similiter est de sacramento po 
      <lb ed="#L" n="66"/>nitentiae rationabiliter institutum quod non quilibet absoluatur 
      <lb ed="#L" n="67"/>quolibet, quia non quolibet sacerdos sufficit ad consulendum in 
      <lb ed="#L" n="68"/>foro animae, &amp; vt amoueatur incentiuum delinquendi, quod prae 
      <lb ed="#L" n="69"/>beretur si quilibet pro voluntate sua posset in quolibet loco a quo 
      <lb ed="#L" n="70"/>libet sacerdote absolui: tolleretur enim ex hoc multum de 
      erube<lb ed="#L" n="71" break="no"/>scentia quam debet habere peccator, &amp; multum de cautela quan 
      <lb ed="#L" n="72"/>potest adhibere curatus circa subditum in variis casibus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e497">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--12--> Sed contra hoc posset obiici: qa si aliquis simplex &amp; igno 
      <lb ed="#L" n="74"/>rans submittat se alicui ministro qui secundum ordinationem ec 
      <lb ed="#L" n="75"/>clesiae non debet eum absoluere, talis non videtur peccare 
      mor<lb ed="#L" n="76" break="no"/>taliter, quia nihil facit in contemptum ecclesiae. Si igitur peccatu 
      <lb ed="#L" n="77"/>inobedientiae impedit ne submittens se tali ministro sit vere ab 
      <lb ed="#L" n="78"/>solutus, videtur quod iste simplex &amp; ignorans non committe 
      <lb ed="#L" n="79"/>nouum peccatum per aliquam inobedientiam vere sit absolutus 
      <lb ed="#L" n="80"/>Et dicendum ad hoc quod talis est absolurus, &amp; tamen tenetur 
      al<lb ed="#L" n="81" break="no"/>teri confiteri quando innotescit quod primus non debuit eum absolue 
      <lb ed="#L" n="82"/>re: quia sicut dictum est prius, ecclesia potest praecipere nequi 
      <!--00677.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>ab aliquo recipiat sacramentum, propter quod si ab aliquo recipia 
      <lb ed="#L" n="84"/>ex propria voluntate non est absolutus a praecepto ecclesiae, si 
      <lb ed="#L" n="85"/>tamen illud sacramentum sit irerabile: quia si non esset iterabile 
      <lb ed="#L" n="86"/>natura sacramenti euacuaret vim praecepti in tali casu, nec pro 
      <lb ed="#L" n="87"/>pter hoc porest dici quod ecclesia praecipiat bis confiteri de eodem 
      <lb ed="#L" n="88"/>peccato, quia non praecipit confiteri nisi semel, &amp; determinato 
      <lb ed="#L" n="89"/>ministro, a quo praecepto nullus absoluitur, per hoc quod alij 
      con<lb ed="#L" n="90" break="no"/>fitetur voluntarie. Et sic patet secundum, videlicet quod per 
      eccle<lb ed="#L" n="91" break="no"/>siam fieri potuit &amp; factum est quod non quilibet possit absolui: 
      <lb ed="#L" n="92"/>quolibet, sed a determinato ministro. Et si ab alio absoluatur 
      <lb ed="#L" n="93"/>(vt in casu statim dicto) tenetur iterum confiteri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e551">
               <lb ed="#L" n="94"/>
               <!--13--> Tertium patet, scilicet quod ecclesia hoc faciendo non muta 
      <lb ed="#L" n="95"/>aliquid quod sit essentiale huic sacramento: quia prohibere ne 
      <lb ed="#L" n="96"/>quilibet recipiat sacramentum a quolibet ministro non est 
      mu<lb ed="#L" n="97" break="no"/>tare aliquid quod sit essentiale sacramento, sed ecclesia ii 
      statu<lb ed="#L" n="98" break="no"/>to praedicto nihil plus facit nisi prohibere ne quilibet acceda 
      <lb ed="#L" n="99"/>ad quemlibet sacerdotem pro absolutione, ergo non mutat ali 
      <lb ed="#L" n="100"/>quid quod sit essentiale sacramento, nec materiam, nec formam 
      <lb ed="#L" n="101"/>nec ministrum. Et quia his concurrentibus est verum 
      sacramen<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum, patet quod talis confessio est verum sacramentum, sicut bapt 
      <lb ed="#L" n="103"/>mus vel ordo sacer receptus contra inhibitionem ecclesiae est 
      <lb ed="#L" n="104"/>verum sacramentum, cuius signum est: quia si sacerdos reuelaret! 
      <lb ed="#L" n="105"/>ea quae audiuit in tali confessione puniretur, non solum vt 
      reue<lb ed="#L" n="106" break="no"/>lator secreti, sed vt reuelator confessionis, hoc tamen interess 
      <lb ed="#L" n="107"/>inter baptismum &amp; ordinem cum recipiuntur contra 
      inhibitio<lb ed="#L" n="108" break="no"/>nem ecclesiae &amp; sacramentum poenitentiae, quia illa non sunt 
      ite<lb ed="#L" n="109" break="no"/>randa quamuis peccet mortaliter recipiens si sit adultus, quia 
      <lb ed="#L" n="110"/>peccatum recipientis non impedit totalem effectum baptismi &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>ordinis sicut totalem effectum absolutionis qui est solum 
      remis<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sio peccati, propter quod iterari debet. Et haec bene stant simul? 
      <lb ed="#L" n="113"/>aliquis recipiat sacramentum &amp; non rem sacramenti propter 
      in<lb ed="#L" n="114" break="no"/>dispositionem suam: sicut enim res sacramenti habetur quandoq 
      <lb ed="#L" n="115"/>sine sacramento actu suscepto, sic econtra verum facramentum 
      <lb ed="#L" n="116"/>potest actu, recipi sine re sacramenti. Hic est primus modus 
      sa<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tis probabilis, ad cuius rationes difficile est responderi, vt mihi 
      <lb ed="#L" n="118"/>quandoque visum fuit. Secundus modus est quod non quilibet potest 
      <lb ed="#L" n="119"/>absolui a quolibet non solum propter ordinationem ecclesiae, sed 
      <lb ed="#L" n="120"/>etiam propter ordinationem Christi, &amp; hic modus pro nunc 
      appa<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ret mihi verior: quia Christus soli Petro tanquam pastori commisi 
      <lb ed="#L" n="122"/>curam &amp; regimen totius sui gregis. vt habetur Ioan. vlt. Sed po 
      <lb ed="#L" n="123"/>testas clauium ordinis in ligando &amp; absoluendo in foro 
      poeni<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tentiae, &amp; potestas iurisdictionis in ligando vel absoluendo in 
      <lb ed="#L" n="125"/>foro contentioso est in ecclesia solum propter curam &amp; regimen 
      <lb ed="#L" n="126"/>ouium Christi, id est omnium Christianorum, ergo ad solum 
      Pe<lb ed="#L" n="127" break="no"/>trum pertinuit &amp; ad solum successorem Petri pertinet iure suc 
      <lb ed="#L" n="128"/>sibi a Christo collato vti vtraque claue in quemlibet 
      Christia<lb ed="#L" n="129" break="no"/>num, &amp; nulli alij nisi ex commissione Petri, vel successoris eius, 
      <lb ed="#L" n="130"/>vel ex dissimulatione vsus quem scit, nec reprobat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e636">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--14--> Ad primum argumentum alterius opinionis dicendum est 
      <lb ed="#L" n="132"/>q forus poenitentiae voluntarius est non solum ex parte 
      facer<lb ed="#L" n="133" break="no"/>dotis quem Deus voluntarie fecit ministrum suum, sed etiam ex 
      <lb ed="#L" n="134"/>parte confitentis qui voluntarie dicit peccatum suum: sed non 
      <lb ed="#L" n="135"/>est voluntarius quantum ad hoc quod quilibet possit pro libito eli 
      <lb ed="#L" n="136"/>gere sibi sacerdotem qui absoluat eum: quia nullus potest eum 
      <lb ed="#L" n="137"/>absoluere nisi cui commissum est a vicario Christi mediate vel 
      <lb ed="#L" n="138"/>immediate, directe vel indirecte. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e659">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod aliud est de Papa &amp; de caeteri 
      <lb ed="#L" n="140"/>Christianis, quia claues ordinis quantum est de se extendunt se 
      <lb ed="#L" n="141"/>ad absolutionem ab omni peccato respectu cuiuslbet personae, 
      <lb ed="#L" n="142"/>vt patet ex verbis dictis omnibus apostolis: quorum 
      remiseri<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tis, &amp;c. in quibus nulla fit exceptio de personis vel peccatis: tota 
      <lb ed="#L" n="144"/>autem restrictio est ex speciali commissione facta Petro de 
      regimi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ne vniuersalis ecclesiae, illa autem commissio fuit de omnibus aliis a 
      <lb ed="#L" n="146"/>Petro, videlicet de omnibus commiisis curae &amp; regimini Petri &amp; 
      <lb ed="#L" n="147"/>non de Petro, &amp; ideo extendit se ad oues Petri, id est ad omnes 
      <lb ed="#L" n="148"/>Christianos, praeterquam ad Petrum &amp; ad successorem eius. 
      Et<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ideo Papa successor Petri non subiacet illi restrictioni quin possit 
      <lb ed="#L" n="150"/>absolui a quolibet habente clauem ordinis prout eligere voluerit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e690">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--16--> Ad tertium est dicendum quod non est simile de clauibus 
      or<lb ed="#L" n="152" break="no"/>dinis &amp; de clauibus iurisdictions: quia effectus clauium 
      iurisdi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ctionis transit in inuitum, effectus autem clauium ordinis non 
      <lb ed="#L" n="154"/>transit nisi in voluntarium. Papa autem non habet nec habere 
      <lb ed="#L" n="155"/>potest iudicem cui submittatur inuitus, nec per consequens potest 
      <lb ed="#L" n="156"/>se submittere alicui quantum ad iurisdictionem quae de natura 
      <lb ed="#L" n="157"/>sua potest ferri in inuitum, sed effectus clauium ordinis de se 
      ex<lb ed="#L" n="158" break="no"/>tenditur ad omnes nisi sint excepti per priuilegium Petri, quod 
      <lb ed="#L" n="159"/>non militat contra Petrum, quia solum est de ouibus subiectis 
      <lb ed="#L" n="160"/>Petro &amp; non de ipso: prepter quod Petrus potuit, e 
      succes<lb ed="#L" n="161" break="no"/>sor eius potest subiicere se cui voluerit quantum ad vium 
      cla<lb ed="#L" n="162" break="no"/>uium ordinis in foro poenitentiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e721">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--17--> Ad quartum dicendum quod ex ordinatione Christi est quod 
      <lb ed="#L" n="164"/>oues Petrinon regantur nec subsint curae vel regimini cuiuscunque 
      <!--00678.xml-->
      <pb ed="#L" n="302-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nisi ex commissione Petri mediata vel immediata, directa vel 
      in<lb ed="#L" n="2" break="no"/>directa: semper autem sedes Petri voluit, quod in articulo mortis qui 
      <lb ed="#L" n="3"/>libet sacerdos non praecisus ab ecclesia posset quemlibet absoluer 
      <lb ed="#L" n="4"/>a peccatis in absentia illius ad quem cura regulariter pertinet, &amp; si 
      <lb ed="#L" n="5"/>nollet in illo casu, nihilominus posset non obstante priuilegio 
      Pe<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tri quod non fuit ei datum ad destructionem, sed ad aedificationem 
      <lb ed="#L" n="7"/>cum fuerit ei datum ad pascendum oues: vnde in primo casu cessare 
      <lb ed="#L" n="8"/>illud priuilegium Petri &amp; staretur primae ordinationi Christi 
      di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>potestate clauium ordinis quae se extendit ad omnem peccatoren 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; ad omne peccatu, nec casus necessitatis mutaret ministrum, sed 
      <lb ed="#L" n="11"/>ordinatio Christi qui in tali casu non dedit priuilegium Petro 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e760">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--18--> Ad argumenta principalia respondendum est ad primum 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod non quilibet peccator respectu cuiuslibet sacerdotis est si 
      <lb ed="#L" n="14"/>milis materia: quia non solum ex ordinatione ecclesiae sed etiam 
      <lb ed="#L" n="15"/>exordinatione Christi tota cura omnium pertinet ad 
      successo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rem Petri, &amp; ad nullam alium nisi quatenus per ipsum committitur 
      <lb ed="#L" n="17"/>cura alij mediate vel immediate, directe vel indirecte. Et quia 
      <lb ed="#L" n="18"/>cura cuiuslibet non est per ipsum commissa cuilibet, ideo non 
      <lb ed="#L" n="19"/>quilibet potest absoluere quemlibet, sed ille cui commissum est 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e248623-d1e782">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--19--> Ad secundum dicendum, quod licet ex verbis illis: quorum 
      <lb ed="#L" n="21"/>remiseritis peccata, &amp;c. non sit facta limitatio de personis nec de 
      <lb ed="#L" n="22"/>peccatis, tamen ex verbis postea dictis Petro Io. vlti. pasce 
      oue<lb ed="#L" n="23" break="no"/>meas, &amp;c. facta est restrictio quod nullus potest ea quae sunt cur, 
      <lb ed="#L" n="24"/>animarum (vt absoluere in foro poenitentiae) nisi Petrus vel suc 
      <lb ed="#L" n="25"/>cessor Petri, vel ille cui per successorem Petri commissum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>