<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="176-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e145423"><!-- l2d43q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e145423-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e145423-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum sit aliquod peccatum in 
      spiritum sanctum
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e106">
               <lb ed="#L" n="134"/>VAISTIO PIINA 
      <lb ed="#L" n="135"/>Vtrum sit aliquod peccatum in 
      spi<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ritum sanctum. 
      <lb ed="#L" n="137"/>Thre . a 1. 20. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e117">
               <lb ed="#L" n="138"/>IACA distinctionem istam primo quaeritur, vtri 
      <lb ed="#L" n="139"/>sit aliquod peccatum in spiritum sanctum. Et 
      vide<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tur quod non, quia vna est majestas patris &amp; filij &amp; 
      <lb ed="#L" n="141"/>ipiritus sancti. Sed nullum peccatum dicitur 
      com<lb ed="#L" n="142" break="no"/>mitti in patrem, aut filium, ergo nec in spiritum sanctum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e130">
               <lb ed="#L" n="143"/>
               <!--2--> Secundo magister dicit, quod illi peccant in spiritum 
      san<lb ed="#L" n="144" break="no"/>ctum quibus malitia propter se placet, sed malitia nulli potest 
      <lb ed="#L" n="145"/>placere secundum se, id est inquantum malitia, quia nihil 
      ap<lb ed="#L" n="146" break="no"/>petitur nisi sub aliqua ratione boni, nullus enim aspiciens ad 
      <lb ed="#L" n="147"/>malum operatur, vt dicit Dionysius, ergo nullus potest 
      pec<lb ed="#L" n="148" break="no"/>care in spiritum sanctum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e149">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--3--> Item si aliquod esset peccatum in spiritum sanctum hoc 
      vi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>deretur maxime de peccato ad mortem, de quo loquitur Ioan. 1 
      <lb ed="#L" n="151"/>cano. cap. 5. quod etiam magister dicit in litera, sed illud non potest 
      <lb ed="#L" n="152"/>esse peccatum in spiritum sanctum vt probatui, ergo nullum. 
      Pro<lb ed="#L" n="153" break="no"/>batio minoris: omne peccatu mortale est peccatum in spiritum 
      <lb ed="#L" n="154"/>sanctum, quia frustra fieret specialis mentio de ipso, ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e167">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicit dominus Mat 
      <lb ed="#L" n="156"/>thaei 12. qui dicit contra spiritum sanctum verbum non 
      remit<lb ed="#L" n="157" break="no"/>titur ei: &amp; simile habetur Marci tertio. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e178">
      <!-- 420 - 177v is early and duplicate what comes later in the correct place -->
      <!-- 421 - 178r is early and duplicate what comes later in the correct place -->
      <!--00422.xml-->
               <pb ed="#L" n="176-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>5. RESPONSIO: quod sit aliquod peccatum in spiri 
      <lb ed="#L" n="2"/>tum sanctum originaliter habet ex praeallegatis locis scriptur 
      <lb ed="#L" n="3"/>Doctores autem posterius de hac materia loquentes amplia 
      <lb ed="#L" n="4"/>uerunt eam non modicum diuertentes a prima intentione scr 
      <lb ed="#L" n="5"/>pturae. Et ideo sic procedetur, quia primo ostendetur quod si 
      <lb ed="#L" n="6"/>peccatum in spiritum sanctum secundum scripturae intentioni 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; secundum doctorum traditionem. Secundo ostendetur qua 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; quot sunt species peccati in spiritum sanctum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e209">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum sciendum est quod secundum intentionem 
      <lb ed="#L" n="10"/>scripturae peccatum in spiritum sanctum dicitur blasphemia pro 
      <lb ed="#L" n="11"/>lata contra spiritum sanctum, si spiritus sanctus accipiatur pro er 
      <lb ed="#L" n="12"/>quod est commune coti trinitati prout quaelibet persona potest die 
      <lb ed="#L" n="13"/>spiritus &amp; sancta vel sanctus; &amp; sic accipitur spiritus, Ioam. 4. vb 
      <lb ed="#L" n="14"/>dicitur deus spiritus est, &amp; sic distinguitur Matth. II. &amp; Marc.3 
      <lb ed="#L" n="15"/>blasphemia in spiritum sanctum contra blasphemiam in filium 
      ho<lb ed="#L" n="16" break="no"/>minis. Christus enim operabatur quaedam humanitus comedende 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; bibendo, &amp; alia huiusmodi faciendo, &amp; quaedam diuinitus, sci 
      <lb ed="#L" n="18"/>licet daemones eiiciendo, &amp; alia miracula faciendo per virtuten 
      <lb ed="#L" n="19"/>propriae diuinitatis. Iudaei ergo dixerunt primo quaedam cum bla 
      <lb ed="#L" n="20"/>sphemia contra filium hominis, dicentes, vt habetur Matth. 1I. Vo 
      <lb ed="#L" n="21"/>rax est, &amp; potaror vini, amicus publicanorum &amp; peccatorum. Pos 
      <lb ed="#L" n="22"/>modum autem blasphemauerunt in spiritum sanctum dum opera 
      <lb ed="#L" n="23"/>quae Christus faciebat virtute propriae diuinitatis &amp; operatio 
      <lb ed="#L" n="24"/>ne spiritus sancti attribuebant principi daemoniorum dicentes, I 
      <lb ed="#L" n="25"/>Belzebuth principe daemoniorum eiicit daemonia. Et haec 
      bla<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sphemia vocatur ibi peccatum in spiritum sanctum secundum in 
      <lb ed="#L" n="27"/>tentionem scripturae quam sequuntur antiqui doctores Atha 
      <lb ed="#L" n="28"/>nasius, Hilarius, Ambrosius, Hieronymus &amp; Chrysostomus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e257">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--7--> Secundo accipitur peccatum in spiritum sanctum ab Augustine 
      <lb ed="#L" n="30"/>pro finali impoenitentia,; quando scilicet aliquis perseuerat in 
      <lb ed="#L" n="31"/>peccato mortali vsque ad finem, &amp; dicitur peccatum in spiritum 
      <lb ed="#L" n="32"/>sanctum, quia est contra remissionem peccatorum quae attribuitu 
      <lb ed="#L" n="33"/>spiritui sancto. Posteriores autem doctores aliter accipiunt 
      pec<lb ed="#L" n="34" break="no"/>catum in spiritum sanctum, scilicet quando peccatur contra 
      ap<lb ed="#L" n="35" break="no"/>propriatum spiritui sancto, quod est bonitas. sicut enim patri appro 
      <lb ed="#L" n="36"/>priatur potentia &amp; filio sapientia, sic spiritui sancto bonitas, ci 
      <lb ed="#L" n="37"/>igitur quis peccat ex infirmitate dicitur peccare in patrem, ex 
      <lb ed="#L" n="38"/>ignorantia dicitur peccare in filium, cum autem ex malitia 
      dici<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tur peccare in spiritum sanctum, nisi quod peccare ex malitia vel ex 
      <lb ed="#L" n="40"/>electione mali quod idem est contingit dupliciter. Vno modo 
      <lb ed="#L" n="41"/>ex inclinatione habitus viciosi qui malitia dicitur, &amp; sic peccare 
      <lb ed="#L" n="42"/>ex malitia non est peccare in spiritum fanctum. Alio modo 
      con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tingis ex hoc quod per contemptum abiicitur illud quod poterat 
      <lb ed="#L" n="44"/>peccatum impedire sicut spes praemiorum, &amp; timor 
      supplicio<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum retrahunt a perperratione peccati. Haec aucem abiiciuntur 
      <lb ed="#L" n="46"/>per praesumptionem &amp; desperationem, &amp; quia spes &amp; timor, &amp; 
      <lb ed="#L" n="47"/>huiusmodi quae nata sunt nos retrahere a peccato sunt quaedam 
      <lb ed="#L" n="48"/>dona spiritus sancti in nobis. Ideo scienter ea abiicere est 
      pec<lb ed="#L" n="49" break="no"/>care in spiritum sanctum, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e307">
               <lb ed="#L" n="50"/>
               <!--8.--> CIRCA secundum sciendum est quod peccatum in spiritum 
      <lb ed="#L" n="51"/>sanctum primo modo acceptum, scilicet pro blasphemia dicta 
      <lb ed="#L" n="52"/>contra spiritum sanctum vnum peccatum est, nec diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="53"/>illas species quas doctores assignant. Ipsum etiam acceptum 
      se<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cundo modo pro finali impoenitentia, sicut Augu. accipit lib. de 
      <lb ed="#L" n="55"/>verbis domini, non est peccatum secundum se, sed circunstantia 
      <lb ed="#L" n="56"/>peccati quae potest in quolibet peccato reperiri dum homo in 
      <lb ed="#L" n="57"/>quolibet peccatorum potest perseuerare vsque ad mortem, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="58"/>nec sic habet species, sed est circumstantia in qualibet specie 
      pec<lb ed="#L" n="59" break="no"/>cati reperta vel reperibilis. Sed tertio modo peccatu in spiritum 
      <lb ed="#L" n="60"/>sanctum diuiditur in sex species tanquam genus quae sunt 
      prae<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sumptio, desperatio, impoenitentia, obstinatio, impugnatio 
      veri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>tatis agnitae, &amp; inuidentia fraternae gratiae, quod patet sic, 
      pecc<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tum in spiritum sanctum est cum ex contemptu abiicitur illud quo 
      <lb ed="#L" n="64"/>potest hominem retrahere a peccato, vt dictum est, talia aute sunt 
      <lb ed="#L" n="65"/>quaedam ex parte Dei,s. spes praemiorum &amp; timor suppliciorum 
      <lb ed="#L" n="66"/>Primum abiicit desperatio, secundum abiicit praesumptio. Quae 
      <lb ed="#L" n="67"/>dam sunt ex parte donorum ipsius, quorum vnum est cognitio 
      ve<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ritatis contra quam est impugnatio veritatis agnitae dum scilicet 
      ali<lb ed="#L" n="69" break="no"/>quis veritatem fidei agnitam gratis impugnat, aliud est auxilium 
      <lb ed="#L" n="70"/>diuinae gratiae quam impugnat inuidentia fraternae gratiae, dum.s 
      <lb ed="#L" n="71"/>aliquis inuid et non solum gratiae fratris, sed gratiae Dei crescenti 
      <lb ed="#L" n="72"/>in mundo. Alia duo sunt ex parte peccati, s. inordinatio actu: 
      <lb ed="#L" n="73"/>cuius consideratio solet hominem inducere ad poenitendum 
      <lb ed="#L" n="74"/>quia ipsa inordinatio reddit actum turpem, &amp; contra hoc est 
      <lb ed="#L" n="75"/>impoenitentia, non quidem vt dicit solam permanentiam in 
      <lb ed="#L" n="76"/>peccato, sic enim non est speciale peccatum, sed quaedam 
      pecca<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ti circunstantia. Sed accipitur hic impoenitentia secundum qui 
      <lb ed="#L" n="78"/>importat propositum non poenitendi, aliud est paruitas &amp; 
      bre<lb ed="#L" n="79" break="no"/>uitas boni quod quis in peccato quaerit cuius consideratio 
      sole<lb ed="#L" n="80" break="no"/>hominem inducere ad hoc quod eius voluntas in peccato non 
      <lb ed="#L" n="81"/>firmetur, iuxta quod dicit Apostolus ad Rom. 6. Quem fructum 
      <lb ed="#L" n="82"/>habuistis in illis in quibus nunc erubescitis. Et contra hoc ess 
      <!--00422.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>obstinatio per quam homo firmat propositum suum in hoc 
      <lb ed="#L" n="84"/>quod peccato adhaereat. Alio mondo sumuntur hae duae specie; 
      <lb ed="#L" n="85"/>vltimae ex parte hominis cui fit remissio peccatorum; in que 
      <lb ed="#L" n="86"/>duo requiruntur, scilicet dolor de praeterito, contra quod ess 
      <lb ed="#L" n="87"/>impoenitentia, &amp; propositum cauendi de futuro, contra quod 
      <lb ed="#L" n="88"/>est obstinatio: nec ista distinguntur solum penes praeteritum &amp; 
      <lb ed="#L" n="89"/>futurum; sed etiam penes ea quae priuant, quia impoenitentia 
      <lb ed="#L" n="90"/>priuat emendam, obstinatio vero cautelam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e406">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--9--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod sicut est vna 
      <lb ed="#L" n="92"/>maiestas patris &amp; filij &amp; spiritus sancti, sic est vnum peccatum 
      <lb ed="#L" n="93"/>quod commirtitur in quemlibet trium, dum opera diuinitatis attr 
      <lb ed="#L" n="94"/>buuntur immundo spiritui, sicut Iudaei attribuebant 
      expulsio<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nem immundorum spirituum factam per Christum Belzebuth 
      <lb ed="#L" n="96"/>principi daemoniorum, &amp; tunc dicitur peccatum in spiritum sar 
      <lb ed="#L" n="97"/>ctum, accipiendo spiritum sanctum non personaliter sed essentia 
      <lb ed="#L" n="98"/>liter, accipiendo autem spiritum sanctum personaliter sic 
      con<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tingit peccare contra spiritum sanctum dupliciter, male 
      sentien<lb ed="#L" n="100" break="no"/>do de persona spiritus sancti, sicut illi male senserunt qui 
      di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>xerunt ipsum esse ministrum patris &amp; filij, aut peccando con 
      <lb ed="#L" n="102"/>tra eius attributum quod est bonitas, quod fit cum ex certa malitia 
      <lb ed="#L" n="103"/>peccatur. Et cum simili modo contingit peccare in patrem &amp; filium 
      <lb ed="#L" n="104"/>aut male sentiendo de persona patris aut filij, aut peccando 
      <lb ed="#L" n="105"/>contra eorum attributa quae sunt potentia &amp; sapientia, quod fit 
      <lb ed="#L" n="106"/>cum peccatur ex infirmitate vel ignorantia. Et ideo ratio falsum 
      <lb ed="#L" n="107"/>supponit, scilicet quod nullum sit peccatum in patrem, &amp; filium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e448">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--10--> Ad secundum dicendum, quod aliquis dicitur peccare ex ma 
      <lb ed="#L" n="109"/>litia, non quia malum sub ratione mali alicui placeat, cum hoc 
      <lb ed="#L" n="110"/>sit impossibile, sed quia homo non ignorans an sit malum &amp; 
      <lb ed="#L" n="111"/>contra legem Dei, illud quod proponitur sub specie boni, nec 
      <lb ed="#L" n="112"/>victus vehementia passionis absorbente ad horam iudicium 
      ra<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tionis sponte eligit prosequi aliquod delectabile non obstante 
      <lb ed="#L" n="114"/>quod non lateat ipsum illud esse malum &amp; contra legem dei, 
      iu<lb ed="#L" n="115" break="no"/>dicat tamen quod melius est legem dei transgredi, quam 
      dele<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ctatione priuari, &amp; in hoc erratur, sed non est iste error vel 
      igno<lb ed="#L" n="117" break="no"/>rantia quae excludit scientiam qua aliquis scit malum esse quod 
      <lb ed="#L" n="118"/>agitur, quomodo dicitur aliquis ex ignorantia peccare, imo 
      ta<lb ed="#L" n="119" break="no"/>lis spoute claudit oculum rationis ostendentis malum esse quod 
      <lb ed="#L" n="120"/>proponitur vt ipsum liberius prosequatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e145423-d1e481">
               <lb ed="#L" n="121"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum, quod non omne peccatum mortale 
      <lb ed="#L" n="122"/>dicitur peccatum ad mortem, sicut de peccato ad mortem 
      loqui<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tur beatus Ioan. est enim mors prima quae est priuatio gratiae 
      <lb ed="#L" n="124"/>per quam spiritualiter viuimus, &amp; ad hac dicit omne peccatum 
      <lb ed="#L" n="125"/>mortale, sed quia ex hac est possibilis reditus ad vitam deo 
      prin<lb ed="#L" n="126" break="no"/>cipaliter praestante remedium &amp; homine cooperante per 
      libe<lb ed="#L" n="127" break="no"/>rum arbitrium, ideo non quodlibet mortale peccatum dicitur 
      <lb ed="#L" n="128"/>peccatum ad mortem simpliciter, sed solum illud quod inducit 
      <lb ed="#L" n="129"/>mortem quod excludit quantum est de se reditum ad vitam. Ei 
      <lb ed="#L" n="130"/>tale est peccatum illud quod abiicit remedium per quod 
      remit<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tuntur peccata, vt impoenitentia, obstinatio, desperatio, &amp; huius 
      <lb ed="#L" n="132"/>modi quae sunt species peccati in spiritum sanctum, sicut &amp; in 
      <lb ed="#L" n="133"/>corporalibus illa infirmitas per excellentiam dicitur ad 
      mor<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tem quae inducit fastidium medicinae. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>