<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="138-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3127"><!-- l2d18q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3127-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3127-Hd1e103" type="question-title">Utrum in materia sint aliquae rationes seminales</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e106">
               <lb ed="#L" n="54"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="55"/>trum in materia sint aliquae 
      ratio<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nes seminales. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Thom. 1. 9. 115. ar. 2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e117">
               <lb ed="#L" n="58"/>SECVNDO quaeritur, Vtrum in materia sint 
      ali<lb ed="#L" n="59" break="no"/>quae rationes seminales. Et videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="60"/>quia quicquid est extra auimam est res &amp; non 
      ra<lb ed="#L" n="61" break="no"/>itio, sed quicquid est in materia est extra animam, 
      <lb ed="#L" n="62"/>ai ergo est res, &amp; non ratio, non sunt ergo in 
      ma<lb ed="#L" n="63" break="no"/>teria rationes seminales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e133">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--2--> Item semen importat aliquid actiuum, vt dicitur 2. physic. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Sed in materia non est aliquid actiuum cum ipsa secundum se 
      <lb ed="#L" n="66"/>sit pura potentia, cuius est pati &amp; non agere, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e145">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est Augu. &amp; habetur in litera 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e152">
               <lb ed="#L" n="68"/>
               <!--4.--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam duo sunt 
      vi<lb ed="#L" n="69" break="no"/>denda. Primo vtrum in materia sit aliquid quod conuertatur in 
      <lb ed="#L" n="70"/>naturam formae, quia hoc posuerunt aliqui esse rationes 
      semi<lb ed="#L" n="71" break="no"/>nales. Secundo dato quod non, quia sunt secundum veritatem 
      <lb ed="#L" n="72"/>rationes seminales. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e168">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--5--> CIRCA primum sic procedetur, quia omissa opinione 
      <lb ed="#L" n="74"/>quae ponit in materia latitationem formarum eo quod negat 
      <lb ed="#L" n="75"/>veram generationem &amp; ponit solum eductionem formae de 
      oc<lb ed="#L" n="76" break="no"/>culto ad manifestum. Omissa etiam illa opinione quae dicit 
      om<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nes formas esse ab extrinseco per creationem, eo quod tollit a 
      <!--00344.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="78"/>rebus proprias actiones, &amp; negat sensum. (Haec autem a 
      do<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ctoribus sufficienter reprobata sunt:) Primo ponemus 
      quan<lb ed="#L" n="80" break="no"/>dam opinionem magis nouam, quae ponit purum possibile 
      con<lb ed="#L" n="81" break="no"/>uerti sua corruptione in naturam formae. Secundo videbitur quid 
      <lb ed="#L" n="82"/>veritati sit in illa opinione. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e199">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--6--> Quantum ad primum sciendum quod quidam dicunt quod in 
      <lb ed="#L" n="84"/>generatione rerum naturalium est considerare quatuor per 
      or<lb ed="#L" n="85" break="no"/>dinem. Primo ipsum nihil quod est negatio omnis entitatis. 
      Se<lb ed="#L" n="86" break="no"/>cundo purum possibile quod de proximo se habet ad nihil. Tertio 
      <lb ed="#L" n="87"/>materiam. Quarto et vltimo formam substantialem. Generatu, 
      <lb ed="#L" n="88"/>ergo aliquid naturaliter per hoc quod purum possibile, quod est 
      <lb ed="#L" n="89"/>in materia, transmutatur in naturam formae, non quidem sua 
      per<lb ed="#L" n="90" break="no"/>fectione, tanquam aliquid existens sub forma &amp; perfectum per 
      <lb ed="#L" n="91"/>formam, quia illud est materia quae manet sub forma rei factae, 
      <lb ed="#L" n="92"/>sed transmutatur in formam sua corruptione, nec tamen 
      adni<lb ed="#L" n="93" break="no"/>hilatur, quia manet quodam modo in forma, scilicet in virtute 
      <lb ed="#L" n="94"/>Istud autem purum possibile multiplicatur in materia 
      secun<lb ed="#L" n="95" break="no"/>dum multiplicationem formarum, in quas est transmutabile, &amp; 
      <lb ed="#L" n="96"/>est minoris actualitatis, quam materia, quia materia manet in 
      <lb ed="#L" n="97"/>re facta: purum autem possibile non manet, vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e236">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--7--> Motiuum autem huius opinionis fuit duplex. Vnum, quia 
      <lb ed="#L" n="99"/>timebant quod nisi poneretur aliquid quod conuerteretur in 
      na<lb ed="#L" n="100" break="no"/>turam formae, quod oportet dicere quod forma fieret ex nihilo, 
      <lb ed="#L" n="101"/>&amp; sic crearetur, &amp; non esset per generationem, propter quod 
      <lb ed="#L" n="102"/>posuerunt in materia aliquid tale, quod transmutaretur in 
      vnan<lb ed="#L" n="103" break="no"/>quanque formam possibilem in materia, &amp; illud dixerunt 
      pu<lb ed="#L" n="104" break="no"/>rum possibile. Aliud fuit ex dicto commentatoris super 
      duode<lb ed="#L" n="105" break="no"/>cimum metaphysicae, de numero potentiarum in materia, dicit 
      <lb ed="#L" n="106"/>enim quod numerus potentiarum est secundum numerum 
      spe<lb ed="#L" n="107" break="no"/>cierum generabilium &amp; corruptibilium. Et istud non potest 
      in<lb ed="#L" n="108" break="no"/>telligi de materia secundum se quum sit vna, sed vt dicunt de isto 
      <lb ed="#L" n="109"/>puro possibili quod multiplicatur in ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e267">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--8--> In ista opinione sunt tria inconuenientia. Primum, quia quod 
      <lb ed="#L" n="111"/>ponunt est fictitium. Secundum quia sibi contradicunt. Tertium 
      <lb ed="#L" n="112"/>est, quia incidunt in illuc quod vitare intendunt. Primum apparet 
      <lb ed="#L" n="113"/>auctoritatibus &amp; rationibus. Primo auctoritate philosophi 
      pri<lb ed="#L" n="114" break="no"/>mo physicorum, vbi inquirit de principiis omnium rerum 
      trans<lb ed="#L" n="115" break="no"/>mutabilium, qui nunquam posuit aliquod purum possibile, nisi 
      <lb ed="#L" n="116"/>materiam, &amp; tamen posuisset si esset, quum illud purum 
      possi<lb ed="#L" n="117" break="no"/>bile magis sit necessarium ad generationem quam priuatio, de 
      <lb ed="#L" n="118"/>qua tamen philosophus facit mentionem. Ad idem est 
      auctori<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tas Augustini libro confessionum, quae dicit quod materia est 
      <lb ed="#L" n="120"/>prope nihil, ita vt si fas esset potius deberet dici non ens, quam 
      <lb ed="#L" n="121"/>ens, vel aliquid. Ex quo patet quod materiam ponit purum 
      pos<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sibile, &amp; esse in infimo gradu entitatis, ita quod sub ipsa statim 
      <lb ed="#L" n="123"/>est casus in nihil. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e303">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--9--> Item patet per rationem, primo, quia illud quod habet 
      ra<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tionem primi subiecti sumitur a potentia passiua, per quam 
      ali<lb ed="#L" n="126" break="no"/>quid est alterius subiectum receptiuum. Sed materia secundum 
      <lb ed="#L" n="127"/>essentiam suam est primum subiectum simpliciter, in quo sunt 
      <lb ed="#L" n="128"/>omnia alia, &amp; ipsa non in alio, &amp; ideo ingenita &amp; 
      incorruptibi<lb ed="#L" n="129" break="no"/>lis, quia non resoluitur in aliud subiectum primum (vt dicitur 
      <lb ed="#L" n="130"/>in fine primi physicorum) ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e323">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--10--> Secundo principaliter apparet quod sibi contradicunt in hoc 
      <lb ed="#L" n="132"/>quod ponuntem purum possibile minoris entitatis, quam sit materia, 
      <lb ed="#L" n="133"/>&amp; nihilominus dicunt quod forma non sit in materia, nisi mediante 
      <lb ed="#L" n="134"/>isto puro possibili, quod conuertitur in ipsam, forma non vnitur, 
      <lb ed="#L" n="135"/>nec potest vniri materiae per aliquid quod magis distat ab illa 
      <lb ed="#L" n="136"/>forma, quam distet materia, medium enim quo vniuntur extrema 
      <lb ed="#L" n="137"/>minus distat a quolibet extremorum, quam extrema adinuicem. 
      <lb ed="#L" n="138"/>Sed purum possibile si sit minoris entitatis, quam materia vt 
      di<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cunt plus distat a forma quam a materia, ergo non erit medium 
      <lb ed="#L" n="140"/>quo transmutetur ad formam, vel si sit medium non erit minoris 
      <lb ed="#L" n="141"/>entitatis quam materia. Item illud purum possibile cum sit ir 
      <lb ed="#L" n="142"/>materia, vt in subiecto (neque enim ponitur per se subsistens 
      <lb ed="#L" n="143"/>oportet quod sit accidens, cum non sit forma substantialis, 
      ne<lb ed="#L" n="144" break="no"/>que materia, neque compositum. Sed omne accidens cum fit 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliqua forma est maioris entitatis, quam sit materia: ergo &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e360">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--11--> Tertio apparet quod incidunt in illud quod vitare intendunt,s 
      <lb ed="#L" n="147"/>quod forma fiat ex nihilo, &amp; creetur, quia illud purum possibile si 
      <lb ed="#L" n="148"/>debebat transmutari in formam corporaliter (vt dicunt) ergo 
      <lb ed="#L" n="149"/>prius saltem ordine naturae est purum nihil quam forma fiat, &amp; 
      <lb ed="#L" n="150"/>sic forma non fiet ex aliquo, sed ex nihilo, vel post illud nihil, &amp; 
      <lb ed="#L" n="151"/>sic creabitur. Item illud quod producitur per aliquam actionem 
      <lb ed="#L" n="152"/>naturalem, non supponitur in omni actione naturali. Nullum 
      <lb ed="#L" n="153"/>enim agens supponit ex necessitate illud quod producit. Sed 
      <lb ed="#L" n="154"/>purum possibile producitur in actione naturali, dicunt enim 
      <lb ed="#L" n="155"/>quod quum forma corrumpitur, quod corrumpitur in purum 
      <lb ed="#L" n="156"/>possibile, sicut ex puro possibili generatur, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e389">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--12--> Dicendum est ergo quod ante generationem nihil 
      praeexi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>stit in materia, quod conuertatur in naturam formae, quod 
      pa<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tet, quia sicut forma praeexistit in potentia passiua materiae sic 
      <!--00345.xml-->
      <pb ed="#L" n="139-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>imo verius praeexistit in potentia actiua generantis. Sed forma 
      <lb ed="#L" n="2"/>non praeexistit in potentia actiua generantis, sic quod ipsa 
      for<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ma, vel aliquid eius praeexistat ibi, vel aliquid generantis 
      con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>uertatur in ipsam: ergo &amp;c. Et sic patet primum 
      principali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ter propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e418">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--13--> Circa secundum, scilicet quid sint rationes seminales. No 
      <lb ed="#L" n="7"/>tandum quod quaedam rationes dicuntur primordiales, 
      quae<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dam obedientiales, quaedam vero seminales. Primordiales sunt 
      <lb ed="#L" n="9"/>rationes rerum, vt in Deo praeexistunt, qui res producit pe 
      <lb ed="#L" n="10"/>intellectum, sicut artifex omnium habens omnem scientiam. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Ratio vero obedientialis est potentia, quae est in creatura, vt 
      <lb ed="#L" n="12"/>de ea fiat quicquid contradictionem non implicat, sicut quod 
      <lb ed="#L" n="13"/>de trunco immediate fiat vitulus. Et haec ratio seu potentia 
      <lb ed="#L" n="14"/>obedientialis est in creatura solum respectu Dei, secundum 
      <lb ed="#L" n="15"/>quam Deus facit de qualibet creatura quicquid vult, &amp; sicu 
      <lb ed="#L" n="16"/>vult. Rationes vero seminales sunt virtutes actiuae &amp; passiua 
      <lb ed="#L" n="17"/>collatae rebus, secundum quas non quodlibet fit ex quolibet 
      <lb ed="#L" n="18"/>neque quolibet modo, sed determinatum ex determinato, &amp; 
      <lb ed="#L" n="19"/>determinato modo, &amp; per determinata media, sicut non ex 
      quo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cunque fit equus, sed ex semine equi, nec quolibet modo, sed 
      <lb ed="#L" n="21"/>oportet semen prius esse molle postea durum, vt dicitur 2. Ph 
      <lb ed="#L" n="22"/>ficor. Et quanquam generaliter omnes virtutes actiuae cum 
      pas<lb ed="#L" n="23" break="no"/>siuis sibi correspondentibus dicantur rationes seminales. (Nam 
      <lb ed="#L" n="24"/>August. dicit 3. de Trinit. quod omnium quae visibiliter ad 
      ocu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>los nostros prodeunt occulta quaedam semina in elementis mu 
      <lb ed="#L" n="26"/>di latent) tamen propriissime dicuntur rationes seminales esse 
      <lb ed="#L" n="27"/>in illis, in quibus simile ex simili producitur, maxime in 
      viuen<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tibus. Talia enim proprie ex semine generantur. Et ex virtute 
      <lb ed="#L" n="29"/>actiua &amp; passiua, in his tanquam in perfectioribus repertis 
      <lb ed="#L" n="30"/>translatum est nomen rationis seminalis ad omnes virtutes na 
      <lb ed="#L" n="31"/>turales actiuas &amp; passiuas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e479">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--14--> Quicquid ergo producitur praeter has rationes seminales 
      <lb ed="#L" n="33"/>si tale sit quod per se subsistat, nec sit alterius pars, 
      propriissi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>me dicitur creari, vt angelus. Si autem huiusmodi fuerit, quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>etsi natum sit per se subsistere, est tamen alterius pars, minus 
      <lb ed="#L" n="36"/>proprie dicitur creari, vt est anima intellectiua. (Nam &amp; 
      ra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tiones seminales cooperantur aliqualiter ad esse eius non ab 
      <lb ed="#L" n="38"/>solute &amp; simpliciter, sed ad esse in materia, disponendo mate 
      <lb ed="#L" n="39"/>riam.) At vero si tale sit quod nec est alterius pars, nec est 
      na<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tum per se subsistere, minime proprie dicitur creari, sicut est 
      <lb ed="#L" n="41"/>de gratia in anima. Forma vero quae non est nata per se subsi 
      <lb ed="#L" n="42"/>stere, &amp; producitur secundum rationes seminales proprie dici 
      <lb ed="#L" n="43"/>tur esse terminus generationis, &amp; nullo modo dicitur creari, 
      <lb ed="#L" n="44"/>quamuis nihil sit in materia, quod conuertatur in ipsam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e513">
               <lb ed="#L" n="45"/>
               <!--15--> Ad primum argumentum dicendum que ratio sumitur non 
      <lb ed="#L" n="46"/>solum pro pertinentibus ad intellectum, sed pro omni eo quod 
      <lb ed="#L" n="47"/>importat causalitatem respectu alterius. Sicut dicimus quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>calor in igne est sibi ratio calefaciendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3127-d1e526">
               <lb ed="#L" n="49"/>
               <!--16.--> Ad secundum dicendum quod sub rationibus seminalibus con 
      <lb ed="#L" n="50"/>prehenduntur non solum virtutes actinae, sed etiam passiuae ei: 
      <lb ed="#L" n="51"/>correspondentes, sicut in generatione animalis semen dicitur 
      <lb ed="#L" n="52"/>non solum quod ministratur ex parte viri, sed etiam ex parte 
      <lb ed="#L" n="53"/>mulieris: principalius tamen illud dicitur semen, in quo est 
      vir<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tus actiua. Et sic loquitur Philosophus. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>