<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="260-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e214658"><!-- l4d4q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e214658-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e214658-Hd1e103" type="question-title">Utrum baptismus flaminis et sanguinis 
      suppleat vicem baptismi aquae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e106">
               <lb ed="#L" n="149"/>QVAESTIO VIII. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Vtrum baptismus flaminis &amp; sanguinis 
      sup<lb ed="#L" n="151" break="no"/>pleat vicem baptismi aquae. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Thom. 3. q. 66. ar. 11. &amp; 1u. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e117">
               <lb ed="#L" n="153"/>POSTEA quaeritur vtrum baptismus flaminis &amp; 
      <lb ed="#L" n="154"/>sanguinis suppleant vicem baptismi aquae. Et 
      vide<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tur quod non. Primo de baptismo flaminis, quia si 
      <lb ed="#L" n="156"/>suppleretvicem baptismi tunc iustificatus per 
      fi<lb ed="#L" n="157" break="no"/>dem &amp; contritionem non esset baptizandus, 
      con<lb ed="#L" n="158" break="no"/>sequens est falsum, vt patet ex praecepto Ioannis tertio, nisi 
      qui<lb ed="#L" n="159" break="no"/>renatus fuerit ex aqua &amp; spiritu sancto, &amp;c. ergo &amp; antecedens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e135">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--2--> Item si fides propria, &amp; deuotio fufficeret ad salutem 
      adul<lb ed="#L" n="161" break="no"/>to sine baptisino aquae, eadem ratione, vt videtur sufficeret 
      <!--00595.xml-->
      <pb ed="#L" n="261-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>etiam paruulo ad salutem fides &amp; deuotio aliena, quia sicut in 
      <lb ed="#L" n="2"/>adultis requiritur fides propria, ita in paruulis sufficit aliena, 
      <lb ed="#L" n="3"/>sed paruuli non possunt iustificari per fidem alienam sine 
      sacra<lb ed="#L" n="4" break="no"/>mento, ergo nec adulti per fidem propriam, &amp; tamen iste 
      voca<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tur baptismus flaminis, quare &amp;c. Minor probatur per illud ae 
      <lb ed="#L" n="6"/>dicit Augu. lib. de fide, ad Petrum. Et recitatur de conse. dist. 4. 
      <lb ed="#L" n="7"/>firmissime tene paruulos qui vel in vteris matrum viuere 
      inci<lb ed="#L" n="8" break="no"/>piunt &amp; ibi moriuntur, vel de matribus nati sine sacramento 
      <lb ed="#L" n="9"/>baptisini de hoc seculo transierunt aeterno supplicio puniendos. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e171">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--3--> Item probatur de baptismo sanguinis quod non suppleat vicem 
      <lb ed="#L" n="11"/>baptismi fluminis, quia maioris efficaciae est virtus passioni 
      <lb ed="#L" n="12"/>Christi quam fi charitas suscipientis martyrium pro Christo 
      <lb ed="#L" n="13"/>sed baptismus aquae habet virtutem ex passione Christi, vt 
      ha<lb ed="#L" n="14" break="no"/>betur Rom. 6. vbi dicitur: Consepulti enim sumus cum illo per 
      <lb ed="#L" n="15"/>baptisinum in mortem. martyrium vero ex charitate 
      suscipien<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tis, sicut dicit Apost. I. Cor. 13. Si tradidero corpus meum ita vit 
      <lb ed="#L" n="17"/>ardeam, charitatem autem noi habuero, nihil mihi prodest: ergo 
      <lb ed="#L" n="18"/>videtur quod efficacia martyrij non attingit ad efficaciam bapus 
      <lb ed="#L" n="19"/>mi, &amp; ita non perfecte supplet vicem eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e197">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicit Aug. lib. 4. de 
      <lb ed="#L" n="21"/>baptismo. Et recitatur de cons. dist. 4. baptismi vicem 
      aliquan<lb ed="#L" n="22" break="no"/>do supplere passionem, de latrone illo baptizato cui dictum est, 
      <lb ed="#L" n="23"/>Hodie mecu eris in paradiso: beatus Cyprianus non leue 
      do<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cumentum assumit, quod etiam atque etiam considerans non 
      <lb ed="#L" n="25"/>tantum passionem pro nomine Christi susceptam id quod 
      ba<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ptismo deerat posse suppleri, sed etiam fidem &amp; conuersionem 
      <lb ed="#L" n="27"/>cordis, si forte ad celebrandum mysterium baptismi in 
      angu<lb ed="#L" n="28" break="no"/>stiis temporum succurri non potest.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e221">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--5.--> RESPONSIO. Tria sunt videnda. Primum est de 
      <lb ed="#L" n="30"/>distinctione baptismi. Secundum de comparatione eorum. Ter 
      <lb ed="#L" n="31"/>tio ex his apparebit propositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e232">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum sciendum est quod loquendo proprie &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>simpliciter de baptismo solum est vnus baptismus qui fit in aqua 
      <lb ed="#L" n="34"/>cum determinata forma verborum, &amp; est sacramentum de quo 
      <lb ed="#L" n="35"/>dicit Apost. Ephes. 4. Vnus dominus, vna fides, vnum baptisma 
      <lb ed="#L" n="36"/>Si vero aliquid aliud dicatur baptismus hoc non est proprie &amp; 
      <lb ed="#L" n="37"/>simpliciter, sed per attributionem, sicut vrina, medicina, dieta 
      <lb ed="#L" n="38"/>dicuntur sana per attributionem ad sanitatem animalis: quia 
      <lb ed="#L" n="39"/>vrina est signum sanitatis, medicina causa efficiens, dieta causa 
      <lb ed="#L" n="40"/>conseruans: &amp; per huc modum aliquid dicitur baptismus, quia 
      <lb ed="#L" n="41"/>signum est veri baptismi, &amp; sic diluuium dicitur baptisimus 
      pro<lb ed="#L" n="42" break="no"/>pter saluationem fidelium, &amp; submersionem malorum per 
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>luuium factam, quae significat ablutionem vitiorum &amp; 
      liberatio<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nem a potestate daemonum quae vere fit in baptismo. Propter 
      <lb ed="#L" n="45"/>eandem rationem submersio Aegyptiorum in mari rubro, &amp; l 
      <lb ed="#L" n="46"/>beratio populi Dei, baptismus dicitur ab Apost. 1. Corin. 10. vb 
      <lb ed="#L" n="47"/>dicitur: Patres nostri omnes in Moyse baptizati sunt in nube &amp; 
      <lb ed="#L" n="48"/>in mari. similiter quaedam ablutiones ve le. baptismata hoc me 
      <lb ed="#L" n="49"/>do dici possunt, vt aqua lustrationis, &amp; quaedam similia. Dicitu 
      <lb ed="#L" n="50"/>enim aliquis baptismus, quia est dispositio praeparans ad 
      ba<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ptismum nostrum: vt baptismus Io. Et de istis raro loquuntur 
      <lb ed="#L" n="52"/>doctores praeter Damascenum, qui cum his quae dicta sunt &amp; 
      di<lb ed="#L" n="53" break="no"/>centur assignat nouem genera baptismatum. Alio modo 
      dici<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tur aliquid baptismus secundum proportionem ad effectum ver 
      <lb ed="#L" n="55"/>baptismi, &amp; sic baptismus poenitentiae vel flaminis, &amp; baptismus. 
      <lb ed="#L" n="56"/>sanguinis de quibus loquitur hic Magister &amp; glossa super illud 
      <lb ed="#L" n="57"/>Hebr. 6. baptisinatum doctrinae. dicit quod est baptismus aquae, poe 
      <lb ed="#L" n="58"/>nitentiae &amp; sanguinis: quia sicut effectus baptismi est munda 
      <lb ed="#L" n="59"/>tio culpae &amp; ablatio poenae, sic per poenitentiam &amp; martyrium 
      <lb ed="#L" n="60"/>remittitur culpa &amp; poena simpliciter vel in parte. simpliciter vi 
      <lb ed="#L" n="61"/>in martyrio, &amp; in parte vt in poenitentia, quando susceptionem 
      <lb ed="#L" n="62"/>sacramenti baptismi excludit casus necessitatis non 
      contem<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ptus religionis. Et de martyrio quidem sic: non minus operatu 
      <lb ed="#L" n="64"/>passio Christi ad salutem in eo qui ei conformatur secundum 
      <lb ed="#L" n="65"/>realem susceptionem quam in eo qui conformatur ei solum se 
      <lb ed="#L" n="66"/>cundum figuralem repraesentationem, sed in martyrio suscepte 
      <lb ed="#L" n="67"/>pro Christo martyr conformatur Christo passo quantum ad 
      rea<lb ed="#L" n="68" break="no"/>lem passionis susceptionem, in baptismo autem solum 
      confor<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mamur ei quantum ad figuralem repraesentationem, ergo nor 
      <lb ed="#L" n="70"/>minus operatur ad salutem martyrium, quam basptismus aquae. De 
      <lb ed="#L" n="71"/>poenitentia autem quae dicitur baptismus flaminis in quantum 
      <lb ed="#L" n="72"/>cor hominis mouetur a spiritu sancto ad credendum &amp; 
      diligen<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dum Deum &amp; poenitendum pro peccatis, similiter patet quod pe 
      <lb ed="#L" n="74"/>eam dimittitur culpa, dicente scriptura Sap. II. dissimulans pec 
      <lb ed="#L" n="75"/>cata hominum propter poenitentiam. &amp; sic martyrium &amp; 
      poe<lb ed="#L" n="76" break="no"/>nitentia dicuntur baptismata, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e334">
               <lb ed="#L" n="77"/>
               <!--7.--> Quantum ad secundum, scilicet de comparatione ipsorum 
      <lb ed="#L" n="78"/>sciendum est quod possunt comparari quantum ad duo 
      secun<lb ed="#L" n="79" break="no"/>dum duos effectus baptismi qui sunt liberatio a malo &amp; adeptio 
      <lb ed="#L" n="80"/>boni. Liberatio autem a malo est triplex secundum quod est tri 
      <lb ed="#L" n="81"/>plex malum, culpa, poena, &amp; sequela. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e350">
               <lb ed="#L" n="82"/>
               <!--8--> Quantum ad liberationem a culpa melior est baptisinus fla¬ 
      <!--00595.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>minis &amp; poenitentia, quam baptismus fluminis &amp; sanguinis, non 
      <lb ed="#L" n="84"/>quia plenius tollit culpam. sed quia crebrius tollit eam. Potes 
      <lb ed="#L" n="85"/>enim iterari, non autem martyrium, vel baptisini sacramentum. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Ex quo potest sic argui, existente morbo iterabili melius est 
      re<lb ed="#L" n="87" break="no"/>medium iterabile, quam non iterabile, sed morbus peccati 
      sal<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tem actualis est iterabilis, &amp; remedium eius quod est poenitentia, 
      <lb ed="#L" n="89"/>seu baptismus flaminis similiter est iterabile, non antem 
      mar<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tyrium, vel baptismus aquae, ergo &amp;c. Ista tamen ratio non 
      vi<lb ed="#L" n="91" break="no"/>detur concludere de martyrio, quia in martyre post martyrium 
      <lb ed="#L" n="92"/>peccatum non est iterabile, eo quod exiuit statum peccandi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e384">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--9--> Quantum autem ad liberationem a malo poenae baptismus 
      <lb ed="#L" n="94"/>aquae melior est, quia perfectior est quam poenitentia, eo quod 
      <lb ed="#L" n="95"/>tollit omnem poenam culpae debitam quod non facit 
      poeniten<lb ed="#L" n="96" break="no"/>tia. Martyrium vero etsi tollit omnem poenam, non tamen 
      <lb ed="#L" n="97"/>aeque leuiter. Ex quibus potest sic argui, illud remedium est 
      <lb ed="#L" n="98"/>melius, quod est perfectius &amp; leuius, sed respectu mali poena 
      <lb ed="#L" n="99"/>baptismus fluminis est perfectius remedium quam baptismu. 
      <lb ed="#L" n="100"/>flaminis, est etiam leuius quam martyrium, vt patet ex iam 
      di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ctis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e408">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--10--> Quantum ad liberationem a malo sequelae praeualet 
      mar<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tyrium caeteris duobus, quia post baptismum aquae &amp; poeniter 
      <lb ed="#L" n="104"/>tiae possibile est recidiuum. Sed post martyrium non, sed hoc est 
      <lb ed="#L" n="105"/>per accidens, quatenus martyrium facit exire de hoc mundo 
      <lb ed="#L" n="106"/>Si autem comparentur quantum collationem boni, sic 
      simplici<lb ed="#L" n="107" break="no"/>ter dicendum quod martyrium aliis duobus praeeminet. Quod 
      <lb ed="#L" n="108"/>patet sic, illud praeeminet in collatione boni, in quo confertur 
      <lb ed="#L" n="109"/>abundantius gratia, quae est principium merendi, &amp; in quo 
      cla<lb ed="#L" n="110" break="no"/>rius relucet opus maioris meriti, &amp; quod perducit celerius ad 
      <lb ed="#L" n="111"/>donum maioris praemij, sed ista sunt in martyrio respectu 
      alio<lb ed="#L" n="112" break="no"/>rum duorum, ergo &amp;c. Minor probatur, quia in martyrio datur 
      <lb ed="#L" n="113"/>abundantior gratia, quam in baptismo vel poenitentia, si mar 
      <lb ed="#L" n="114"/>tyr eam prius non habebat, vel augetut amplius si eam prius 
      <lb ed="#L" n="115"/>habebat. Alioquin Deus deficeret in necessariis, quum maior 
      <lb ed="#L" n="116"/>gratia sit necessaria ad difficiliorem actum. Gratia autem &amp; 
      <lb ed="#L" n="117"/>charitas commensurantur, quum sint idem, vel inseparabiliter 
      <lb ed="#L" n="118"/>concomitentur se. Ad martyrium autem requiritur maxima 
      <lb ed="#L" n="119"/>charitas, dicente Domino Ioannis 15. Maiorem hanc 
      dilectio<lb ed="#L" n="120" break="no"/>nem nemo haber, &amp;c. ergo requiritur maior gratia, reluce 
      <lb ed="#L" n="121"/>etiam in eo opus maioris meriti. Tum quia de se est 
      diffici<lb ed="#L" n="122" break="no"/>lius, quia finis terribilium mors, vt secundo Ethicorum, tum 
      <lb ed="#L" n="123"/>quia procedit ex maiori charitate, vt itatim allegatum est, 
      per<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ducit etiam celerius ad donum maioris praemij, quia per 
      mar<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tyrium homo statim euolat, non sic autem per baptismum &amp; 
      <lb ed="#L" n="126"/>poenitentiam: baptizati etiam &amp; poenitentes recipiunt solum 
      <lb ed="#L" n="127"/>praemium essentiale quod dicitur aurea Martyr vero praemium 
      <lb ed="#L" n="128"/>essentiale &amp; accidentale, quod dicitur aureola, quare &amp;c. &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="129"/>patet secundum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e473">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--11--> Ex his patet tertium, quod principaliter quaeritur, scilice 
      <lb ed="#L" n="131"/>qualiter baptismus flaminis &amp; sanguinis supplent vicem 
      baptis<lb ed="#L" n="132" break="no"/>mi aquae: quia in illo solo supplent vicem baptismi flumiuis, 
      <lb ed="#L" n="133"/>qui est verus &amp; simpliciter baptismus, in quo rationem &amp; 
      no<lb ed="#L" n="134" break="no"/>men baptismi participant; sed baptismus flaminis &amp; sanguinis 
      <lb ed="#L" n="135"/>non participant nomen &amp; rationem baptismi inquantum 
      ba<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ptismus est sacramentum, sed inquantum habent similem 
      effe<lb ed="#L" n="137" break="no"/>ctum in ablutione culpae, &amp; in dimissione poenae simpliciter ve 
      <lb ed="#L" n="138"/>in parte, vt dictum fuit, ergo non supplent vicem baptismi 
      quan<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tum ad aliquid sacramentale, sed solum quo ad effectus 
      praedi<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ctos: &amp; quia baptismus est sacramentum necessitatis, vt 
      habea<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tur in voto quo ad omnes, &amp; vt suscipiatur in actu quando 
      ar<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ticulus necessitatis susceptionem non impedit, ideo 
      iustifica<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tus baptismo flaminis adhuc tenetur baptizari bapismo 
      flu<lb ed="#L" n="144" break="no"/>minis, non propter remedium quo non indiget, sed propter 
      prae<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ceptum diuinum, &amp; vt suppleatur in eo quod sacramentale 
      <lb ed="#L" n="146"/>est &amp; exterius, &amp; in ritu baptismi, &amp; interius in collatione 
      cha<lb ed="#L" n="147" break="no"/>racteris. Baptismus enim institutus est non solum in remedium 
      <lb ed="#L" n="148"/>personae contra culpam, sed etiam propter vtilitatem publicam 
      <lb ed="#L" n="149"/>distinctionis &amp; conformiratis membrorum ecclesiae. Vnde 
      Io<lb ed="#L" n="150" break="no"/>annes baptista quamuis sanctus, dixit Christo Matth. 3. ergo a 
      <lb ed="#L" n="151"/>te debeo baptizari. &amp; Cornelio iam iustificato dicit angelu 
      <lb ed="#L" n="152"/>Actuum io. de Petro qui eum debebat baptizare, hic dicet ti 
      <lb ed="#L" n="153"/>bi quid te oporteat facere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e530">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--12--> Per hoc patet responsio ad primum argumentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e537">
               <lb ed="#L" n="155"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod baptismus flaminis non 
      ha<lb ed="#L" n="156" break="no"/>bet locum in paruulis, sed tantum in adultis, plus enim vale 
      <lb ed="#L" n="157"/>adulto fides propria quam puero fides aliena: vnicuique enum? 
      <lb ed="#L" n="158"/>potest valere fides sua per modum meriti saltem de congruo 
      <lb ed="#L" n="159"/>sed fides aliena nunquam sine aliquo signo exteriori quod esse 
      <lb ed="#L" n="160"/>sacramentum vt nunc est baptismus, &amp; in lege veteri 
      circunci<lb ed="#L" n="161" break="no"/>sio, vel haberet quasi vim sacramenti, vt ante legem aliqua 
      ex<lb ed="#L" n="162" break="no"/>terior protestatio quae saltem declarabat facientem agere in 
      fi<lb ed="#L" n="163" break="no"/>de ecclesiae, vt dictum fuit, prius distinctione prima, quum age 
      <lb ed="#L" n="164"/>retur de remedio paruulorum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e214658-d1e563">
      <!--00596.xml-->
               <pb ed="#L" n="261-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>14 Ad tertium dicendum quod martyrium non solum habet 
      <lb ed="#L" n="2"/>efficaciam a charitate patientis, licet illa requiratur secundum 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod dicit Apostolus, sed ex causa patiendi, &amp; ex conformitat. 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad passionem Christi, propter quae virtus passionis Christi aeque 
      <lb ed="#L" n="5"/>plenius communicatur martyrio, sicut in baptismo.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>