<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="282-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e232663"><!-- l4d14prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e232663-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e232663-d1e103">
               <lb ed="#L" n="45"/>Sententia huius distinctionis xiiij. in 
      <lb ed="#L" n="46"/>generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232663-d1e110">
               <lb ed="#L" n="47"/>POST haec de poenitentia agendum est. Superius 
      <lb ed="#L" n="48"/>determinauit Magister de confirmatione &amp; 
      Eu<lb ed="#L" n="49" break="no"/>charistia quae sunt sacramenta ordinata ad 
      perfe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>Ictionem in bono: hic determinat de poenitentis 
      <lb ed="#L" n="51"/>Aquae ordinatur ad amotionem mali. Vnde iste 
      tra<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ctatus diuiditur in quatuor partes. Primo determinat de 
      poe<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nitentia secundum se. Secundo de poenitentiae partibus. 
      Terti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>determinat de ministro. Quarto de tenpore. Secunda. 16. distin 
      <lb ed="#L" n="55"/>ibi, in perfectione autem poenitentiae. Tertia, distinct. 18. ibi, 1b 
      <lb ed="#L" n="56"/>hic quaeri solet. Quarta, 20. distinct. ibi, sciendum etiam quod 
      tem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>pus poenitentiae. Prima diuiditur in duas. Primo determina 
      <lb ed="#L" n="58"/>quid est poenitentia &amp; excludit quorundam errorem. Secundi 
      <lb ed="#L" n="59"/>determinat de eius integritate. Secunda, 15. distinct. ibi, Et sicu 
      <lb ed="#L" n="60"/>ex praedictis auctoritatibus. Prima est principalis lectionis &amp; d 
      <lb ed="#L" n="61"/>uiditur in tres. Primo determinat poenitentiae necessitatem 
      <lb ed="#L" n="62"/>Secundo inquirit eius quidditatem. Tertio excludit errorem, 
      <lb ed="#L" n="63"/>Secunda ibi, baptismus tamen est facramentum. Tertia ibi, His 
      <lb ed="#L" n="64"/>verbis quidem vehementius. Haec tertia in duas. Primo tangi 
      <lb ed="#L" n="65"/>errorem &amp; erroris confirmationem per auctoritatem Isido &amp; 
      <lb ed="#L" n="66"/>Grego. &amp; Ambrosij. Secundo excludit errorem &amp; auctoritate. 
      <lb ed="#L" n="67"/>soluit. Secunda ibi, Sed Ambrosij supra ad epistolam prima 
      <lb ed="#L" n="68"/>Corin. Haec secunda diuiditur in quatuor. Primo excludit 
      er<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rorem &amp; soluit diffinitionem prius positam, ex qua praedictus 
      <lb ed="#L" n="70"/>error sequi videbatur ex auctoritate Ifidori. Secundo soluit 
      <lb ed="#L" n="71"/>auctoritatem Augustini supra positam &amp; inducit aliam ad idem 
      <lb ed="#L" n="72"/>&amp; eandem solutionem. Tertio ad auctoritatem Ambro. 
      Quar<lb ed="#L" n="73" break="no"/>co probat auctoritatibus &amp; exemplis quod poenitentia posset ite 
      <lb ed="#L" n="74"/>rari cuius oppositum secunda auctoritas Ambro. dicere 
      vide<lb ed="#L" n="75" break="no"/>batur. Secunda ibi, Inter illud inanis est poenitentia. Tertia ibi 
      <lb ed="#L" n="76"/>Illud autem quod Ambro ait, Quarta ibi, quod vero 
      poeniten<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tia non semel. Ad auctoritatem autem Gregor. non respondet 
      <lb ed="#L" n="78"/>quia solutionem similem caeteris habet 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e232663-d1e182">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--2--> IN SPECIALI autem sic procedit. Et proponit pr 
      <lb ed="#L" n="80"/>mo poenitentiam necessariam esse, est enim secundum Hieron. se 
      <!--00638.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>cunda tabula post naufragium, ex eo quod qui vestem innocentiae 
      <lb ed="#L" n="82"/>in baptismo susceptam peccando corruperit, potest eam poeni 
      <lb ed="#L" n="83"/>tentiae remedio reparare. Baptismus autem dicitur prima tabiu 
      <lb ed="#L" n="84"/>la, vnde poenitentia iterari potest, non autem baptismus. 
      Poste<lb ed="#L" n="85" break="no"/>volens poenitentiam diffinire praemittit tria. Primo eius genus 
      <lb ed="#L" n="86"/>quia est sacramentum &amp; virtus mentis. Est enim duplex 
      poeaitem<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tia. s.interior &amp; exterior. Interior est virtus, exterior est 
      iacra<lb ed="#L" n="88" break="no"/>mentum. Secundo eius doctrinam, propter enim ipsius 
      vtilita<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tem tam Christus quam Io. baptista praedicationem a 
      poenitenti<lb ed="#L" n="90" break="no"/>incepit. Tertio eius actum. dicitur enim poenitentia a 
      poeniten<lb ed="#L" n="91" break="no"/>do vel a puniendo, quia eius actus interior timore concipitur. 
      <lb ed="#L" n="92"/>quibus praemissis diffinit poenitentiam secundum Ambro 
      dicen<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem quod poenitentia est praeterita mala plangere &amp; plagenda 
      ite<lb ed="#L" n="94" break="no"/>rum non committere. &amp; similem diffinitionem ponit Gregor 
      <lb ed="#L" n="95"/>Postea dicit quod ex hac diffinitione quidam moti fuerun 
      <lb ed="#L" n="96"/>ad dicendum quod non est vera poenitentia quae pecrato 
      se<lb ed="#L" n="97" break="no"/>quenti maculatur, quia vere poenitentem dicunt vltra 
      damna<lb ed="#L" n="98" break="no"/>biliter non peccare, quod etiam auctoritate Isido. confirmae 
      <lb ed="#L" n="99"/>dicentis talem poenitentiam irrisoriam. Secundo auctoritate 
      Au<lb ed="#L" n="100" break="no"/>gu. qui dicit eam esse inanem. Tertio auctoritate Grego. qui dici 
      <lb ed="#L" n="101"/>eam esse meritoriam grauioris poenae. Quarto auctoritate Am 
      <lb ed="#L" n="102"/>bro dicentis veram poenitentiam non esse iterandam. multa 
      <lb ed="#L" n="103"/>etiam auctoritates in litera ad hoc ponuntur Postea 
      determi<lb ed="#L" n="104" break="no"/>nat veritatem, &amp; excludit dictum errorem dicens, quod cessatio a 
      <lb ed="#L" n="105"/>peccatis praeteritis &amp; dolor de eis cum proposico cauendi futuri 
      <lb ed="#L" n="106"/>ad veram poenitentiam sufficit. Et ex hoc soluit diffinitionem 
      poe<lb ed="#L" n="107" break="no"/>nitentiae supra dicta in qua dicitur, quod ad veram poenitentiam 
      <lb ed="#L" n="108"/>pertinet plagenda iterum non committere sufficit enim ad veram 
      <lb ed="#L" n="109"/>poenitentiam quod plangenda iterum non committat, id est quod 
      <lb ed="#L" n="110"/>habeat propositum non committendi, &amp; per hoc etiam soluit 
      <lb ed="#L" n="111"/>auctoritatem Isido. Ille enim irrisor est qui sine proposito non 
      <lb ed="#L" n="112"/>committendi poenitet. Postea soluit auctoritatem. Aug. qui dicit, 
      <lb ed="#L" n="113"/>inanis est poenitentia quam sequens culpa coinquinat: dicitur enim 
      <lb ed="#L" n="114"/>inanis, quia fructu poenitentiae caret quae est vitatio gehennae &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>adeptio gloriae. caret autem fructu poenitentiae, quia per sequens 
      <lb ed="#L" n="116"/>peccatum illa poenitentia, &amp; etiam alia acta bona mortificantur. 
      <lb ed="#L" n="117"/>vt. s. non sortiantur mercedem quam meruerunt cum fierent 
      <lb ed="#L" n="118"/>Sed si de peccato succedente agatur poenitentia, bona quae 
      prae<lb ed="#L" n="119" break="no"/>cesserunt reuiuiscunt, duntaxat illa quae ex charitate prodierant 
      <lb ed="#L" n="120"/>quae autem viua non fuerunt reuiuiscere non possunt, quae 
      au<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tem fuerunt viua reuiuiscere possunt, quod etiam dicit August. 
      <lb ed="#L" n="122"/>quod nihil prosunt lamenta si replicantur peccata, sic 
      intelligen<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dum est, quia peccata remissa redeunt, vt quidam dicunt. Et 
      si<lb ed="#L" n="124" break="no"/>nihil relinquitur de venia, vel si non redeunt peccata, saltem 
      pro<lb ed="#L" n="125" break="no"/>pter ingratitudinem, ita reus &amp; immundus constituitur ac si 
      di<lb ed="#L" n="126" break="no"/>missa peccata redirent. addit etiam duo ab Augustino quae 
      viden<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tur facere ad confirmationem dicti erroris, vnum est quia 
      Au<lb ed="#L" n="128" break="no"/>gustinus dicit, quod poenitens semper debet poenam tenere, ita 
      <lb ed="#L" n="129"/>tamen quod de dolore gaudeat. Aliud est quod Aug. dicit, quod 
      ni<lb ed="#L" n="130" break="no"/>hil de venia relinquitur quando homo post poenitentiam in 
      pec<lb ed="#L" n="131" break="no"/>catum relabitur. Soluit autem ad ista duo dicens: quod primum 
      <lb ed="#L" n="132"/>intelligitur de poenitentia perfectorum, id est qui poenicentiam 
      <lb ed="#L" n="133"/>vsque ad finem vitae continuant. Secundum vero intelligitu 
      <lb ed="#L" n="134"/>quantum ad reditum peccatorum vel simpliciter vel quantum ad 
      <lb ed="#L" n="135"/>ingratitudinem, vt iam dictum est. Postea soluit auctoritatem 
      <lb ed="#L" n="136"/>Ambr. cum enim dicit poenitentiam non esse iterandam, 
      intelli<lb ed="#L" n="137" break="no"/>gendum est de poenitentia solenni quae pro grauibus culpis 
      infer<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tur, quae non iteratur ne vilis reputetur. Quod auctoritatibus 
      <lb ed="#L" n="139"/>confirmat. Viterius, quia quidam dixerunt quod non debent 
      poeni<lb ed="#L" n="140" break="no"/>tentiae iterari, quia facilitas veniae esset incentiuum ad peccata 
      <lb ed="#L" n="141"/>probat per plures auctoritates quod poenitentia semper iterari 
      <lb ed="#L" n="142"/>potest, quod etiam confirmat exemplo Dauid qui veniam 
      impe<lb ed="#L" n="143" break="no"/>trauit de commissione adulterij &amp; homicidij, &amp; postea de 
      nu<lb ed="#L" n="144" break="no"/>meratione populi. Ex quibus patet sic veram poenitentiam 
      se<lb ed="#L" n="145" break="no"/>pius agi posse. Et quia praedicti qui sic errauerunt circa 
      poeni<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tentiam innitebantur quibusdam verbis Apostoli in epistola ad 
      <lb ed="#L" n="147"/>Hebrae. ideo dicit magister quod a postolus non negat ibi secui 
      <lb ed="#L" n="148"/>dam poenitentiam, sed secundum baptismum, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>