<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="69-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1462"><!-- l1d28q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1462-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1462-Hd1e103" type="question-title">Utrum imago in divinis dicatur essentialiter an personaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e106">
               <lb ed="#L" n="97"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="98"/>Vtrum imago dicatur in diuinis 
      essentia<lb ed="#L" n="99" break="no"/>liter an personaliter. 
      <lb ed="#L" n="100"/>Thom. 1. 4. 35. art. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e117">
               <lb ed="#L" n="101"/>POSTEA quaeritur de imagine, vtrum dicatur 
      <lb ed="#L" n="102"/>in diuinis essentialiter an personaliter. Et 
      vide<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tur quod essentialiter, quia illud quod conuenit 
      <lb ed="#L" n="104"/>tribus personis est essentiale, sed esse imaginem 
      <lb ed="#L" n="105"/>conuenit tribus personis, ergo &amp;c. minor 
      proba<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tur per illud quod dicitur Gene. 1. Faciamus hominem ad ima 
      <lb ed="#L" n="107"/>ginem &amp; similitudinem nostram. Et Augustinus dicit de fide ad 
      <lb ed="#L" n="108"/>Petrum, quod vna est sanctae trinitatis diuinitas &amp; imago ad 
      <lb ed="#L" n="109"/>quam factus est homo, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e139">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est quod dicit Augustinus, 
      <lb ed="#L" n="111"/>quid est absurdius quam imaginem ad se dici? ergo dicitur 
      rela<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tiue, sed relatiua in diuinis sunt personalia, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e151">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Videnda sunt tria. Primum est quid sit 
      <lb ed="#L" n="114"/>de ratione imaginis. Secundum vtrum conueniat diuinis. 
      Ter<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tium an sit proprium filii 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e162">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--4--> DE PRIMO dictum fuit supra dist. 3. scilicet quod de 
      ra<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tione imaginis sunt duo. Vnum est, quod illud quod dicitur imago, 
      <lb ed="#L" n="118"/>sit simile illi cuius est imago. Aliud est, quod ab eo sit 
      produ<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ctum effectiue vel exemplariter, vt plenius deductum fuit prius. 
      <lb ed="#L" n="120"/>QUANTVM ad secundum videtur esse dicendum, quod 
      <lb ed="#L" n="121"/>imago non conueniat proprie diuinis, prout tamen conueni 
      <lb ed="#L" n="122"/>dicitur personaliter &amp; non essentialiter. Primum patet, quia si 
      <lb ed="#L" n="123"/>esse imaginem conueniret diuinis proprie, aut conueniret deo 
      <lb ed="#L" n="124"/>respectu creaturae, aut vni personae diuinae respectu alterius, non 
      <lb ed="#L" n="125"/>primo modo, quia imago est aliquid productum ad imitationem 
      <lb ed="#L" n="126"/>alterius cuius est imago, sed nihil diuinum est productum ad 
      <lb ed="#L" n="127"/>imitationem creaturae, sed potius econuerso creatura producta 
      <lb ed="#L" n="128"/>est ad imitationem diuinae naturae, ergo deus non est imago 
      <lb ed="#L" n="129"/>creaturae, sed potius creatura dei est imago: veruntamen sicut 
      <lb ed="#L" n="130"/>exemplar vocamus quandoque nomine exempli (quamuis 
      im<lb ed="#L" n="131" break="no"/>proprie) sic illud cuius est imago vocamus quandoque 
      nomi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>ne imaginis, &amp; hoc modo sumitur imago Gen. I. Et ab 
      Augusti<lb ed="#L" n="133" break="no"/>no, libro de fide ad Petrum in auctoritate prius allegata. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e206">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--6--> Item nec vna persona potest proprie esse imago alterius 
      per<lb ed="#L" n="135" break="no"/>sonae diuinae, quia imago importat similitudinem ad illud cuius 
      <lb ed="#L" n="136"/>est imago, vbi ergo non est propria similitudo, ibi non est 
      pro<lb ed="#L" n="137" break="no"/>prie imago, sed in vna persona respectu alterius non est propria 
      <lb ed="#L" n="138"/>similitudo, ergo &amp;c. probatio minoris, quia propria similitudo 
      <lb ed="#L" n="139"/>non est inter personas diuinas quo ad relationes originis, quia se 
      <lb ed="#L" n="140"/>cundum Augustinum quis de quo sit non est aequalitatis aut 
      simili<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tudinis. Sed oportet quod attendatur secundum essentiam 
      acce<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ptam sub ratione quantitatis vel virtualis vel perfectionalis, v 
      <lb ed="#L" n="143"/>dictum fuit prius, vbi etiam dictum fuit quod similitudo proprie 
      <lb ed="#L" n="144"/>dicta differt ab identitate qua vnum numero dicitur idem 
      sibi<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ipsi quantum ad duo, scilicet quantum ad distinctionem 
      extremo<lb ed="#L" n="146" break="no"/>rum &amp; quantum ad fundamentorum distinctionem, quia in 
      si<lb ed="#L" n="147" break="no"/>militudine proprie dicta prout reperitur in creaturis quae sunt 
      <lb ed="#L" n="148"/>nobis notiores, &amp; quibus nomina imponimus primo est 
      distin<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ctio fundamentorum &amp; extremorum. In identitate autem nihil 
      <lb ed="#L" n="150"/>horum distinguitur secundum rem, propter quod vbi inuenitur 
      <lb ed="#L" n="151"/>vnum numero fundamentum cum distinctione extremorum 
      si<lb ed="#L" n="152" break="no"/>cut in diuinis, ibi non est totalis identitas propter distinctione 
      <lb ed="#L" n="153"/>extremorum, nec proprie similitudo propter identitatem funda 
      <lb ed="#L" n="154"/>menti, sed est media conuenientia inter identitatem &amp; 
      similitu<lb ed="#L" n="155" break="no"/>dinem minor totali identitate, &amp; major similitudine, patet 
      er<lb ed="#L" n="156" break="no"/>go quod vna persona non est alij similis proprie, sed est plusquam 
      <lb ed="#L" n="157"/>similis, quia vere persona vna est eadem cum alia in essentia, &amp; 
      <lb ed="#L" n="158"/>per consequens vna non est proprie imago alterius, quia vna non 
      <lb ed="#L" n="159"/>imitatur aliam in essentia cum nunquam sit proprie imitatio 
      se<lb ed="#L" n="160" break="no"/>cundum vnum &amp; idem numero, accipiendo tamen imaginem &amp; 
      <lb ed="#L" n="161"/>similitudinem pro summa conuementia in vna forma &amp; natura, 
      <!--00205.xml-->
      <pb ed="#L" n="70-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Inuenitur in diuinis imago &amp; similitudo, quae ramen est aliquid 
      <lb ed="#L" n="2"/>potius imagine vel similitudine, &amp; imago sic accepta dicitur in 
      <lb ed="#L" n="3"/>diuinis solum personaliter. Quod sic patet, quia imago est 
      ali<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quid productum ad alterius imitationem, sed esse productumn 
      <lb ed="#L" n="5"/>non conuenit nisi personae, ergo &amp;c. &amp; sic patet secundum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1462-d1e289">
               <lb ed="#L" n="6"/>CIRCA tertium notandum quod esse imaginem conue 
      <lb ed="#L" n="7"/>nit tam filio quam spiritui sancto, filio tamen magis comperi 
      <lb ed="#L" n="8"/>per appropriationem. Primum patet, omne productum in 
      simili<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tudine &amp; aequalitate ad alterum est eius imago. In hoc enim 
      com<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sistit ratio imaginis, sed spiritus sanctus producitur in 
      similitu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dine &amp; aequalitate ad patrem sicut filius, ergo quilibet potest 
      <lb ed="#L" n="12"/>dici imago patris vnus sicut alius. Et hoc sic expresse dicit 
      Da<lb ed="#L" n="13" break="no"/>mascenus &amp; doctores Graeci. Secundum patet, scilicet quod 
      so<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lus filius per appropriationem dicitur imago, quia etsi spiritu: 
      <lb ed="#L" n="15"/>sanctus est similis patri vt filius, tamen filius ex ipsa ratione no 
      <lb ed="#L" n="16"/>minis habet quod sit similis patri. &amp; quod producatur in 
      simi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>litudinem patris, dicitur enim filius, quia sit vt ille. Spiritus 
      au<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tem sanctus non hoc ex ratione sui nominis habet, &amp; de se 
      p<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tet, nec ex modo processionis suae quum non procedat ex mo 
      <lb ed="#L" n="20"/>do naturae, qui est modus assimilationis in generatione 
      profe<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ctorum, sed per modum voluntatis. Per voluntatem autem 
      <lb ed="#L" n="22"/>producitur non quale est producens, sed quale vult 
      produce<lb ed="#L" n="23" break="no"/>re. Et ideo solus filius per quandam appropriationem dicitu 
      <lb ed="#L" n="24"/>imago non autem spiritus sanctus. Et sic loquitur scriptura de 
      <lb ed="#L" n="25"/>filio Colossen. I. quae est imago inuisibilis Dei. Et beatus 
      Au<lb ed="#L" n="26" break="no"/>gust. de Trinit. 6. qui dicit quod solus filius est imago patris. 
      <lb ed="#L" n="27"/>S AD ARGVMENTA patet solutio ex iam dictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>