<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="191-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e157101"><!-- l3d5q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e157101-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e157101-Hd1e103" type="question-title">Utrum terminus assumptionis sit 
      tura, an persona</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e106">
      <!--00456.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>gVASTIO 11 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum terminus assumptionis sit 
      <lb ed="#L" n="85"/>tura, an persona. 
      <lb ed="#L" n="86"/>Thom. 3. p 7.2. ad 3. Et q. 3.ar. 1.&amp;2.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e122">
               <lb ed="#L" n="87"/>ECVNDO quaeritur de termino assumptionis 
      <lb ed="#L" n="88"/>quid sit; natura aut persona. Et arguitur quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>vtrumque, quia in actione reciproca idem est agens 
      <lb ed="#L" n="90"/>&amp; terminus, sed assumptio est actio reciproca. 
      As<lb ed="#L" n="91" break="no"/>E sumere enim estidem quod aliud ad se sumere: 
      er<lb ed="#L" n="92" break="no"/>go quod est assumens, est etiam terminus assumptionis. Sed tam 
      <lb ed="#L" n="93"/>natura diuina, quam persona est assumens (vt patet ex 
      praece<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dente quaestione) ergo vtrumque est terminus assumptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e142">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--2--> Item in assumptione, de qua loquimur, non videtur esse nisi 
      <lb ed="#L" n="96"/>tria, scilicet persona, &amp; natura diuina, quibus aliquo modo com 
      <lb ed="#L" n="97"/>petit assumere, &amp; natura humana cui competit assumi, sed 
      na<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tura humana non potest esse terminus assumptionis, quia ipsa 
      <lb ed="#L" n="99"/>solum assumitur ad aliud: ergo naturae diuinae, vel personae, vel 
      <lb ed="#L" n="100"/>vtrique simul competit esse terminum assumptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e161">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia finis &amp; agen 
      <lb ed="#L" n="102"/>non possunt comcidere in idem, secundum numerum. Sed tam 
      <lb ed="#L" n="103"/>persona quam natura diuina est agens assumptionem, ergo non 
      <lb ed="#L" n="104"/>potest esse finis vel terminus assumptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e174">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Quamuis in eodem instanti fuerit 
      na<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tura humana formata, &amp; verbo vnita, tamen alia actione fuit 
      na<lb ed="#L" n="107" break="no"/>tura humana formata, &amp; alia ratione verbo vnita. Quod patet, 
      <lb ed="#L" n="108"/>quia separari possunt adinuicem. Potuit enim natura humana 
      <lb ed="#L" n="109"/>per spiritum sanctum formari, &amp; non vniri alteri, &amp; iterum 
      na<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tura humana prius formata opere naturae posset per spiritum 
      <lb ed="#L" n="111"/>sanctum de nouo vniri personae diuinae, amissa sua propria 
      per<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sonalitate: &amp; sic sunt duae actiones, &amp; non vna, nec terminus vnius 
      <lb ed="#L" n="113"/>est terminus alterius, quum actiones distinguantur per suos 
      ter<lb ed="#L" n="114" break="no"/>minos. Terminus enim formationis fuit ipsa natura humana, 
      <lb ed="#L" n="115"/>vel pars eius formalis, scilicet anima, de termino ergo 
      assum<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ptionis, vel vnionis naturae humanae cum natura diuina, vel 
      per<lb ed="#L" n="117" break="no"/>sona procedit solum ista quaestio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e207">
               <lb ed="#L" n="118"/>
               <!--5--> Ad quam dicendum est, qud si proprie volumus loqui, 
      assum<lb ed="#L" n="119" break="no"/>ptio, vel vnio non terminatur ad naturam, nec ad personam, sed 
      <lb ed="#L" n="120"/>ad vnionem naturae assumptae cum natura &amp; persona 
      assumen<lb ed="#L" n="121" break="no"/>te, vel ad esse vnitum. Quod proprie non terminatur assumptio 
      <lb ed="#L" n="122"/>ad naturam, vel ad personam, patet sic, terminus non praeexistit 
      <lb ed="#L" n="123"/>actioni quam terminat. Alioquin frustra esset actio, quum 
      ordi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>netur ad acquisitionem termini, si terminus sine actione 
      habe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>retur. Et hoc expresse vult Aristoteles primo de generatione, 
      <lb ed="#L" n="126"/>vbi dicit quod habitibus praesentibus in materia cessat 
      mo<lb ed="#L" n="127" break="no"/>tus. Ex quo patet quod omnis actio &amp; motus est propter non 
      <lb ed="#L" n="128"/>habitum. Sed tam natura diuina quam persona praeextiterunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>assumptioni, ergo non sunt termini assumptionis e 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e238">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--6--> Et si dicatur quod locus est terminus motus localis, &amp; tame 
      <lb ed="#L" n="131"/>praexistit motui, dicendum est quod locus non est terminus 
      mo<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tus localis, sed esse mobilis in loco, ad quem mouetur, seu vbi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="133"/>istud esse non praecedit motum, sed acquiritur per ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e251">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--7.--> Ex eadem radice patet quod vnio naturae assumptae cum 
      <lb ed="#L" n="135"/>natura &amp; persona assumente est proprie terminus 
      assumptio<lb ed="#L" n="136" break="no"/>nis, quia illud solum proprie est terminus assumptionis, quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>acquiritur per actionem. Sed per actionem assumptionis; 
      quan<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tum est de natura talis actionis, nihil acquiritur, nisi vnio 
      natu<lb ed="#L" n="139" break="no"/>rae assumptae, cum natura &amp; persona assumente, vt iam natura 
      <lb ed="#L" n="140"/>humana in se non subsistat; sed existat in persona assumente, 
      <lb ed="#L" n="141"/>quare, &amp;c. Dico autem, quantum est denatura assumptionis, 
      <lb ed="#L" n="142"/>quia si aliqua dona supernaturalia sint collata naturae humanae 
      <lb ed="#L" n="143"/>assumptae: hoc tamen non est ex pura natura assumptionis, sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>ex alio dono, eigu sola vnio naturae assqiptae cum natura &amp; 
      <lb ed="#L" n="145"/>persona assumente, per quam formaliter natura assumpta 
      ha<lb ed="#L" n="146" break="no"/>bet esse cum natura &amp; persona diuina, est pet se terminus 
      as<lb ed="#L" n="147" break="no"/>sumptionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e286">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--8--> Et si dicatur contra hoc, quia ad relationem non est actio, vel 
      <lb ed="#L" n="149"/>motus, vt dicitur 5. Physicor. talis autem vnio non est, 
      <lb ed="#L" n="150"/>quaedam relatio. Est dicendum ad hoc quod sicut visum 
      fu<lb ed="#L" n="151" break="no"/>lib: r. distinctione erigesima: duplex est respectus, vnus, qui es 
      <lb ed="#L" n="152"/>sola denominatio sumpta ex pluribus &amp; hic sufficit ad 
      praedi<lb ed="#L" n="153" break="no"/>camentum relationis, vt sinulitudo, aequalitas, &amp; huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="154"/>Et talis respectus non est aliqua res praeter suum 
      fundamen<lb ed="#L" n="155" break="no"/>tum, nec ad ipsum porest esse motus vel actio. Et de tali 
      respe<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ctu vel relatione loquitur Aristotel. 5. Physicorum. Alius 
      re<lb ed="#L" n="157" break="no"/>svectu est, qui non est sola denominatio sumpta ex pluribus, 
      <lb ed="#L" n="158"/>sed est realis modus effendi, vel per consequens ad 
      fundamen<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tum, vt inhaerere consequitur per se naturam accidentis, vel 
      <lb ed="#L" n="160"/>per accidens &amp; extrinsecus adueniens sicut vbi, vel esse tali 
      <lb ed="#L" n="161"/>loco, &amp; tangere &amp; tangi, &amp; rales respectus non semper sunt 
      <!--00457.xml-->
      <pb ed="#L" n="192-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>de praedicamento relationis, &amp; ad eos potest esse &amp; est verus 
      <lb ed="#L" n="2"/>motus, sicut motus localis est ad vbi, tanquam ad terminum extrir 
      <lb ed="#L" n="3"/>secum, qui locato acquiritur, &amp; est in eo. Est enim 
      circumscripti<lb ed="#L" n="4" break="no"/>corporis a loco: locus autem non est terminus motus localis, nis 
      <lb ed="#L" n="5"/>extrinsecus. Similiter corpora distantia, per motum localem 
      al<lb ed="#L" n="6" break="no"/>terius, vel amborum fiunt propinqua, &amp; se tangentia. Et ad 
      ho<lb ed="#L" n="7" break="no"/>terminatur motus, quamuis tangere &amp; tangi non sint, nisi reale 
      <lb ed="#L" n="8"/>modi essendi, &amp; quidam respectus extrinsecus aduenientes, ne 
      <lb ed="#L" n="9"/>pertinent ad praedicamentum relationis. Eodem modo cum esse 
      <lb ed="#L" n="10"/>vnitum sit quidam realis modus essendi ad ipsum potest 
      termi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nari actio vel motus. Sed ad vnionem de qua nunc loquimur, 
      <lb ed="#L" n="12"/>quae ex humanae naturae cum natura &amp; persona diuina, non 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>test terminari actio naturalis, sed sola diuina quae potest 
      natu<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rae humanae dare nouum modum essendi, sicut dat accidenti 
      <lb ed="#L" n="15"/>in sacramento altaris: sic igitur natura assumpta, &amp; natura &amp; 
      <lb ed="#L" n="16"/>persona assumens, sunt quidem extrema vnionis, sed non 
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>prie terminus assumptionis, sed solum ipsa vnio. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e365">
               <lb ed="#L" n="18"/>Veruntamen quia ratione vnionis aliqua consueuerunt dici 
      <lb ed="#L" n="19"/>vnum, quamuis non omnino proprie (magis enim deberent dici 
      vni<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ta quam vnum.) Ideo secundum consuetum modum loquendi potest 
      <lb ed="#L" n="21"/>dici quod vnio terminata est ad vnum, vel ad vnitatem in persona 
      <lb ed="#L" n="22"/>non autem ad vnum in natura. Ad cuius intellectum aduertendum 
      <lb ed="#L" n="23"/>est quod natura nominat solum id quod pertinet intrinsece ad na 
      <lb ed="#L" n="24"/>tura rei: suppositum autem &amp; persona dicunt rem in se, &amp; per sie 
      <lb ed="#L" n="25"/>subsistentem: sicut enim natura vel essentia absolute respicit esse, 
      <lb ed="#L" n="26"/>sic persona vel suppositum respicit esse per se, &amp; in se esse, propter 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod aliqua non dicuntur fieri, vel esse vnum in natura, nisi 
      du<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pliciter. Vno modo, quia constituunt vnam substantiam, siue sui 
      <lb ed="#L" n="29"/>compositione, sicut materia &amp; forma constituunt essentiam 
      compo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>siti, sine sui corruptione, sicut elementa constituunt naturam mixti 
      <lb ed="#L" n="31"/>Alio modo dicuntur aliqua vnum in natura, quia non sunt diuersae 
      <lb ed="#L" n="32"/>essentiae, sed vnum est essentia, &amp; reliquum non, sed modus 
      essen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tiae, sicut fundamentum proprie non dicit aliam essentiam vel 
      na<lb ed="#L" n="34" break="no"/>turam a respectu, &amp; si realiter ab ipso differat, vt ostensum fuit 
      <lb ed="#L" n="35"/>lib. I. Et primus quidem modus affirmatiuus est. Secundus quasi 
      <lb ed="#L" n="36"/>negatiuus. Simili modo aliqua dicuntur fieri, vel esse vnum in 
      <lb ed="#L" n="37"/>persona, vel in subsistentia, super quam fundatur ratio suppositi 
      <lb ed="#L" n="38"/>vel personae dupliciter. Vno modo, qa ex eis fit vna subsistentia 
      <lb ed="#L" n="39"/>causaliter, sicut ex hac materia, &amp; hac forma fit subsistentia 
      con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>positi: alio modo, quia vnum habet propriam subsistentiam, aliud 
      <lb ed="#L" n="41"/>vero non, sed inexistentiam, sicut Sortes &amp; albedo eius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e420">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--10--> Ex quibus faciliter concluditur quod assumptio non est 
      termi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nata ad vnum in natura, quia natura diuina &amp; humana non 
      pos<lb ed="#L" n="44" break="no"/>sunt esse vel fieri vnum primo modo, quia ex natura diuina &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>humana non potest constitui vna tertia, nec sui compositione, qui 
      <lb ed="#L" n="46"/>se non habeant, vt materia &amp; forma, siue vt actus &amp; potentia, sec 
      <lb ed="#L" n="47"/>vtraque est actu ens, ex quibus sic habentibus se impossibile es 
      <lb ed="#L" n="48"/>aliquam naturam tertiam constitui, neque sui corruptione, 
      qui<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nec natura diuina potest transmutari in humanam, quum sit 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>corruptibilis, nec humana in diuinam, quum sit in generalibili 
      <lb ed="#L" n="51"/>nec ambae in tertiam, propter eandem causam: ergo isto modo 
      <lb ed="#L" n="52"/>natura diuina &amp; humana non possunt fieri, vel esse vnum in na 
      <lb ed="#L" n="53"/>tura, nec secundo modo, quia non potest dici quod vnum sit natura, 
      <lb ed="#L" n="54"/>&amp; reliquum non, quia tunc periret veritas incarnationis, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="55"/>nullo modo potest assumptio terminari ad vnum in natura. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e455">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--11--> Item nec est terminata ad vnum in persona, vt ex ambabus 
      <lb ed="#L" n="57"/>naturis fit causata vna subsistentia, vei personalitas, qa effectus 
      <lb ed="#L" n="58"/>non praecedit causam, sed personalitas praecessit vnionem natura 
      <lb ed="#L" n="59"/>assumptae cum natura diuina: ergo assumptio non est terminata 
      <lb ed="#L" n="60"/>ad vnum in persona, sic quod ex duabus naturis sit causata illa 
      per<lb ed="#L" n="61" break="no"/>sonalitas. Restat ergo vnionem sic fuisse terminatam ad vnum in 
      <lb ed="#L" n="62"/>persona, vel subsistentia, quod tota personalitas vel subsistentia est a 
      <lb ed="#L" n="63"/>persona &amp; natura diuina: humana vero solum inexistit, &amp; 
      quan<lb ed="#L" n="64" break="no"/>tum ad hoc degenerat in accidens, licet sit vera substantia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e479">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--12--> Ad primum argumentum dicendum quod in actione 
      recipro<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ca, idem est agens &amp; terminus extrinsecus, &amp; sic natura diuina, 
      <lb ed="#L" n="67"/>&amp; persona sunt terminus intrinsecus in assumptione, sed 
      natu<lb ed="#L" n="68" break="no"/>ram humanam esse vnitam personae diuinae est terminus 
      intrin<lb ed="#L" n="69" break="no"/>secus, &amp; per actionem assumptionis acquisitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e157101-d1e495">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum quod ex hoc quod natura diuina &amp; 
      per<lb ed="#L" n="71" break="no"/>sona praeexistunt assumptioni, non possunt esse terminus 
      in<lb ed="#L" n="72" break="no"/>trinsecus assumptionis, nec humana natura est es terminus 
      se<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cundum se &amp; absolute. Sed vnio eius cum natura diuina &amp; 
      per<lb ed="#L" n="74" break="no"/>sona, hoc enim fit per assumptionem, &amp; nihil aliud: &amp; ideo cum 
      <lb ed="#L" n="75"/>nihil sit terminus actionir nisi illud quod fit per actionem, talis 
      <lb ed="#L" n="76"/>vnio est per se, &amp; praecise terminus assumptionis intrinsecus.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>