<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="309-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e254566"><!-- l4d23q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e254566-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e254566-Hd1e103" type="question-title">Utrum extrema vnctio sit sacramentum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e106">
      <!--00691.xml-->
               <pb ed="#L" n="309-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAISTIO I. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum extrema vnctio sit sacramentum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e119">
               <lb ed="#L" n="3"/>litca distinctionem iltam primo quaritur. vri 
      <lb ed="#L" n="4"/>dextrema vnctio fit sacramentum. Et videtur? 
      <lb ed="#L" n="5"/>non: quia principalis effectus sacramenti 
      deber<lb ed="#L" n="6" break="no"/>Aesse spiritualis, cum sacramentum sit spirituale 
      <lb ed="#L" n="7"/>remedium, sed principalis effectus extremae 
      vn<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ctionis non est spiritualis, sed corporalis, ergo &amp;c. Probatis 
      <lb ed="#L" n="9"/>minoris, quia apostolus Iacobus loquens de extrema vnctio 
      <lb ed="#L" n="10"/>ne in canonica sua quinto capitulo praemittit effectum 
      cura<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tionis corporalis dicens, Alleniabit cum dominus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e141">
               <lb ed="#L" n="12"/>
               <!--2.--> Item quod non est vnum sacramentum, non est sacramen 
      <lb ed="#L" n="13"/>tum, sicut qui non est vnus homo non est homo: sed extrema vn 
      <lb ed="#L" n="14"/>ctio non est vnum sacramentum, ergo &amp;c. Probatio minoris, quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>vnitas sacramenti videtur requirere vnitatem ministri cum 
      vni<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tate materiae &amp; formae, sed in extrema vnctione non est vna 
      for<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ma numero, sed pluries replicatur, nec vna materia, sed 
      plu<lb ed="#L" n="18" break="no"/>res: potest etiam exhiberi a pluribus ministris, sicut si primus 
      <lb ed="#L" n="19"/>post primam vel secundam inunctionem factam moreretur, 
      <lb ed="#L" n="20"/>tunc enim alius sacerdos debet vlterius procedere, ergo ex 
      <lb ed="#L" n="21"/>trema vnctio non est vnum sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e168">
               <lb ed="#L" n="22"/>
               <!--3--> SED CONTRA, sacramenta ecclesiae conuenienter sub 
      <lb ed="#L" n="23"/>ueniunt defectibus hominum secundum quemlibet statum, sed 
      <lb ed="#L" n="24"/>exeuntibus de hoc mundo non subuenit aliud quam extrema vn 
      <lb ed="#L" n="25"/>ctio, ergo Ipsa est sacramentum. Item ficut se habet 
      immer<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sio ad baptismum, sic se habet vnctio ad hoc sacramentum: sed 
      <lb ed="#L" n="27"/>plures immersiones concurrunt ad vnum baptismum; erge 
      <lb ed="#L" n="28"/>plures vnctiones possunt concurrere ad hoc sacramentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e188">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est an, 
      ex<lb ed="#L" n="30" break="no"/>trema vnctio fit sacramentum. Secundum est: quis sit effectus, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quia istud est in hac quaestione potissimum dubium.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e199">
               <lb ed="#L" n="32"/>QUANTVM ad primum patet quod extrema voctic 
      <lb ed="#L" n="33"/>est sacramentum: quia omne remedium ordinatum in subsidium 
      <lb ed="#L" n="34"/>vitae spiritualis sub rebus sensibilibus appositum est 
      sacramen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum, sed extrema vnctio est huiusmodi, ergo &amp;c. Maior pare 
      <lb ed="#L" n="36"/>ex his quae dicta sunt distinctione prima. Minor patet per bea 
      <lb ed="#L" n="37"/>tum Iacobum in canonica sua, quinto capitulo, vbi loquens de 
      <lb ed="#L" n="38"/>extrema vnctione dicit, quod si infirmus in peccatis fit, dimit 
      <lb ed="#L" n="39"/>tentur ei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e219">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum, scilieet quis sit effectus eius 
      <lb ed="#L" n="41"/>oportet dicere quod dimissio culpae non solum propter auctori 
      <lb ed="#L" n="42"/>tatem beati Iacobi iam allegatam, sed propter rationem quae ta 
      <lb ed="#L" n="43"/>lis est, sacramenta illud efficiunt quod significant, sed per forma 
      <lb ed="#L" n="44"/>huis sacramenti directe significatur dimissio peccati. Est enim 
      <lb ed="#L" n="45"/>talis forma: per istam vnctionem &amp; piissimam misericordiam 
      <lb ed="#L" n="46"/>suam indulgeat tibi domin? quicquid deliquisti per visum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="47"/>sic de caeteris, ergo per hoc sacramentum fit dimissio peccato 
      <lb ed="#L" n="48"/>rum quantum ad culpam, vel quo ad poenam culpae debitam 
      <lb ed="#L" n="49"/>seu quamcunque aliam sequelam. Et quamuis istud sit clarissi 
      <lb ed="#L" n="50"/>mum tam ex auctoritate sacrae scripturae iam allegata, quam 
      <lb ed="#L" n="51"/>ex communi doctrina de formis sacramentorum, quod ipsae 
      <lb ed="#L" n="52"/>efficiunt quod significant. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e252">
               <lb ed="#L" n="53"/>Tamen quidam dicunt quod proprius effectus huius sacra 
      <lb ed="#L" n="54"/>menti non est remissio cuiuscunque culpae vel poenae debitae pro 
      <lb ed="#L" n="55"/>pter culpam, nec sequelae, seu reliquiarum actuum peccatorum 
      <lb ed="#L" n="56"/>vel habituum acquisitorum, imo proprius effectus huius sacra 
      <lb ed="#L" n="57"/>menti est quaedam exhilaratio mentis in remedium contra debi 
      <lb ed="#L" n="58"/>litatem quam habet homo ad opera gratiae, quae quidem natura 
      <lb ed="#L" n="59"/>debilitas non solum consistit in hoc quod natura non potest ir 
      <lb ed="#L" n="60"/>opera gratiae siue in opera meritoria vitae aeternae sine gratia, 
      <lb ed="#L" n="61"/>sed etiam in hoc quod habita gratia adhuc in talibus patitur 
      <lb ed="#L" n="62"/>aliquam debilitatem vel difficultatem quam tollit illa exhilaratio 
      <lb ed="#L" n="63"/>mentis ad quam consequenter sequi potest deletio veniallum 
      <lb ed="#L" n="64"/>sed non vt primus effectus. Sed istud non videtur rationabili 
      <lb ed="#L" n="65"/>ter dictum, quia talis debilitas naturae per quam patiuntur difficul 
      <lb ed="#L" n="66"/>tatem ad opera gratiae est in sanis, sicut in infirmis: si ergo pro 
      <lb ed="#L" n="67"/>prius effectus extremae vnctionis est exhilaratio mentis ad to 
      <lb ed="#L" n="68"/>lendam praedictam debilitatem, videtur quod sacramentum 
      istu<lb ed="#L" n="69" break="no"/>deberet exhiberi sanis sicut infirmis, quod nullus tenet. Item si 
      <lb ed="#L" n="70"/>talis exhilaratio mentis est proprius effectus extremae vnctic 
      <lb ed="#L" n="71"/>nis, tunc non deberet dari infirmis qui iam propter debilitati 
      <lb ed="#L" n="72"/>perdiderunt vsum rationis quantuncunque prius petiuissent 
      ho<lb ed="#L" n="73" break="no"/>sacramentum, quia in eis non potest esse talis exhilaratio. 
      Ho<lb ed="#L" n="74" break="no"/>autem est falsum. Item praedicta debilitas naturae seu difficul 
      <lb ed="#L" n="75"/>tas ad opera gratiae inest omnibus a natura, sicut a causa per se 
      <lb ed="#L" n="76"/>quamuis fit a peccato originali, sicut a causa remouente proh 
      <lb ed="#L" n="77"/>bens, sicut de aliis defectibus dictum fuit in secundo libro, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="78"/>habet rationem defectus naturalis vel poenalis: quum autem per 
      <lb ed="#L" n="79"/>hoc sacramentum aliquid indulgeatur, in ipsa forma huius 
      sa<lb ed="#L" n="80" break="no"/>eramenti expresse dicitur, qualiter posest diei quod praedictus, 
      <!--00691.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>defectus indulgetur, hoc enim non solum est improprie dictum, 
      <lb ed="#L" n="82"/>sed clare falsum. subditur enim in forma verborum: indulgea 
      <lb ed="#L" n="83"/>tibi dominus quicquid deliquisti per visum vel auditum, &amp;c 
      <lb ed="#L" n="84"/>Sic ergo per hoc sacramentum indulgetur delictum quo ad 
      <lb ed="#L" n="85"/>culpam vel poenam culpae debitam in toto, vel in parte, vel 
      ali<lb ed="#L" n="86" break="no"/>quam sequelam, quorum neutrum est ille praedictus defectus 
      <lb ed="#L" n="87"/>qui nobiscum perseuerat pro toto tempore vitae praesentis, &amp; 
      <lb ed="#L" n="88"/>praecedit omne nostrum actuale peccatum. Si etiam talis ex 
      <lb ed="#L" n="89"/>hilaratio mentis est proprius effectus huius sacramenti, miri 
      <lb ed="#L" n="90"/>est quod in forma esus non fit aliqua mentio de ea, &amp; 
      Texpres<lb ed="#L" n="91" break="no"/>sa mentio de remissione peccatorum quam isti dicunt non 
      es<lb ed="#L" n="92" break="no"/>se effectum proprium. sed causaliter contingentem: hoc enim 
      <lb ed="#L" n="93"/>est contra naturam formae sacramentorum quae efficiunt quod 
      <lb ed="#L" n="94"/>significant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e350">
               <lb ed="#L" n="95"/>
               <!--8--> Melius ergo est quod dicatur quod proprius effectus huius sacra 
      <lb ed="#L" n="96"/>menti est remissio peccatorum: sed quia peccatu pos dimitti quo 
      <lb ed="#L" n="97"/>ad culpam vel quo ad penam ei debitam, seu quamlibet aliam 
      seque<lb ed="#L" n="98" break="no"/>lam. ideo adhuc est dubium secundum quod istorum dicatur 
      di<lb ed="#L" n="99" break="no"/>mitti peccatum. Si enim dicatur dimitti peccatu quo ad culpam, 
      <lb ed="#L" n="100"/>quum duplex est culpa, scilicet mortalis &amp; venialis, 
      impossib<lb ed="#L" n="101" break="no"/>le est quod per hoc sacramentum dimittatur culpa mortalis. quia 
      <lb ed="#L" n="102"/>sicut baptismus est spiritualis regeneratio, &amp; poenitentia spiri 
      <lb ed="#L" n="103"/>tualis suscitatio, sic extrema vnctio est spiritualis sanatio vel 
      <lb ed="#L" n="104"/>medicatio, vi exhibetur per modum medicationis: in pluribus 
      <lb ed="#L" n="105"/>enim infirmitatibus vtuntur medici vnctione, sed sanatio non es 
      <lb ed="#L" n="106"/>nisi habentis vitam, ergo extrema vnctio cum fit spiritualis sana 
      <lb ed="#L" n="107"/>tio supponit spiritualem vitam, sed in eo in quo est peccatum 
      mo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tale non est vita spiritualis, ergo extrema vnctio non ordinatur 
      <lb ed="#L" n="109"/>ad dimissionem peccati mortalis quo ad culpam: si ergo 
      or<lb ed="#L" n="110" break="no"/>dinatur ad dimissionem alicuius peccati quo ad culpam, opor 
      <lb ed="#L" n="111"/>ter quod illud sit veniale, quod est quasi quaedam infirmitas in 
      vi<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ta spirituali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e395">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--9--> Sed nec istud quibusdam videtur: quia contra vnum defectum 
      <lb ed="#L" n="114"/>sufficit vnum remedium, sed sacramentum poenitentiae 
      sufficien<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ter delet omne peccatum veniale quo ad culpam, ergo ad hoc non 
      <lb ed="#L" n="116"/>ordinatur aliquod aliud sacramentum. Ad hoc tamen potest 
      di<lb ed="#L" n="117" break="no"/>ci quod vnum remedium solum est per se institutu contra vnum 
      <lb ed="#L" n="118"/>defectum interimentem vitam spiritualem, sicut baptismus 
      con<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tra peccatum originale, &amp; poenitentia contra peccatum actuale 
      <lb ed="#L" n="120"/>mortale. Sed contra defectum qui non interimit vitam 
      spiritua<lb ed="#L" n="121" break="no"/>lem, ficut est peccatum veniale nullum sacramentum est 
      necessa<lb ed="#L" n="122" break="no"/>rium, multa tamen remedia sunt vtilia, sicut poenitentia &amp; 
      ge<lb ed="#L" n="123" break="no"/>neralis confessio non sacramentalis, &amp; benedictio episcopalis, 
      <lb ed="#L" n="124"/>&amp; idem posset esse de extrema vnctione non obstante ratione 
      <lb ed="#L" n="125"/>supra dicta. Sed quia nullum peccatum dimittitur quo ad 
      cul<lb ed="#L" n="126" break="no"/>pam nisi voluntas quae fuit deordinata per eam reordinetur per 
      <lb ed="#L" n="127"/>debitam displicentiam, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e432">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--10--> Adhuc est dubium quomodo per extremam vnctionem 
      di<lb ed="#L" n="129" break="no"/>mittatur veniale peccatum, cum non appareat quid ipsa opere 
      <lb ed="#L" n="130"/>tur ad talem displicentiam: potest tamen dici quod hoc modo 
      ope<lb ed="#L" n="131" break="no"/>ratur extrema vnctio ad dimissionem peccati venialis, quia per 
      <lb ed="#L" n="132"/>eam datur digne suscipienti quaedam spiritualis hilaritas 
      men<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tis, non quidem contra illam debilitatem vel difficultatem ad 
      bo<lb ed="#L" n="134" break="no"/>num nobis innatam (vt alij dicunt) sed contra oppressionem quam 
      <lb ed="#L" n="135"/>infirmus tunc patitur, tum debilitate corporis, tu ex memoris 
      <lb ed="#L" n="136"/>peccatorum praecedentium, propter quae posset facilius in 
      des<lb ed="#L" n="137" break="no"/>perationem cadere, quam hilaritatem mentis forte vocat 
      bea<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tus Iac. alleuiationem, cum dicit: &amp; alleuiabit eum dominus. Ad 
      <lb ed="#L" n="139"/>hanc autem sequitur conuersio mentis in deum, &amp; generalis 
      <lb ed="#L" n="140"/>displicentia omnium delictorum, quae sufficit ad deletionem 
      <lb ed="#L" n="141"/>peccatorum venialium. Et ideo postquam beatus lac. dixit: &amp; 
      alle<lb ed="#L" n="142" break="no"/>uiabit eum dominus, subiunxit: Et si in peccatis sit, dimittentur 
      <lb ed="#L" n="143"/>ei. Et sic primus effectus huius sacramenti est exhilaratio 
      men<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tis, sed non principalis, nec principaliter intentus: quia ille es 
      <lb ed="#L" n="145"/>remissio peccatorum venialium quo ad culpam modo quo di 
      <lb ed="#L" n="146"/>ctum est, vel quo ad poenam in toto vel in parte in quod 
      figni<lb ed="#L" n="147" break="no"/>ficat vnctio plei, quod est mitigatiuum dolorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e480">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum dicendum quod principalis 
      effe<lb ed="#L" n="149" break="no"/>ctus extremae vnctionis non est sanitas corporis, sed vltimum 
      <lb ed="#L" n="150"/>&amp; accidentaliter qui non sequitur nisi expediat sanitati 
      men<lb ed="#L" n="151" break="no"/>tis: nec obstat quod primo nominatur, quia non semper 
      principa<lb ed="#L" n="152" break="no"/>lius intenduntur quae dicuntur prius. Etiam beatus Iacobus 
      <lb ed="#L" n="153"/>non intendit loqui de sanitate corporis quando dicit: Et 
      ora<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tio fidei saluabit infirmum, &amp;c. sed de salute mentis subiungeni 
      <lb ed="#L" n="155"/>modum praedictum, &amp; alleuiabit eum dominus, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e254566-d1e502">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod sacramentum non est vnum 
      <lb ed="#L" n="157"/>indiuisibilitate vt punctus, nec continuitare vt linea rut suppo 
      <lb ed="#L" n="158"/>sito vt composita substantialia, vel accidentalia, sed perfectione 
      <lb ed="#L" n="159"/>ex concursu omnium quae faciunt ad consequendum effectum 
      <lb ed="#L" n="160"/>vel finem ad quem ordinatur: sicut est de domo, quia ad effectum 
      <lb ed="#L" n="161"/>vel sinem extremae vnctionis debitae consequendum faciunt plu 
      <lb ed="#L" n="162"/>res vnctiones cum pluribus replicationibus verborum (vt possea 
      <!--00692.xml-->
      <pb ed="#L" n="309-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dicetur) &amp; ideo ex concur su omnium illorum efficitur vnum 
      <lb ed="#L" n="2"/>sacramentum vnitate perfectionis. De ministro autem aduerter 
      <lb ed="#L" n="3"/>dum est, quod si sacerdos postquam fecit vnam vel duas vnctio 
      <lb ed="#L" n="4"/>nes moriatur, alius non debet a capite incipere: quia vnctio in 
      <lb ed="#L" n="5"/>eadem parte iterata tantum valet ac si bis consecraretur eadem 
      <lb ed="#L" n="6"/>hostia, quod nullo modo est faciendum, sed debet procedere 
      <lb ed="#L" n="7"/>ad caeteras vnctiones faciendas, nec tamen pluralitas ministro 
      <lb ed="#L" n="8"/>rum tollit vnitatem sacramenti, quum non operentur nisi 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>strumentaliter, mutatio autem instrumentorum quibus 
      fabri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>catur domus, non tollit vnitatem eius. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>