<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="276-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e227449"><!-- l4d11q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e227449-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e227449-Hd1e103" type="question-title">Utrum panis de frumenio et vinum vitis sint 
      conueniens materia Eucharistiae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e106">
               <lb ed="#L" n="124"/>SVArSTIo QVAITA. 
      <lb ed="#L" n="125"/>Vtrum panis de <sic>frumenio</sic> &amp; vinum vitis sint 
      <lb ed="#L" n="126"/>conueniens materia Eucharistiae. 
      <lb ed="#L" n="127"/>Tho. g. 4. 74. ar 3. 4. &amp; 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e119">
               <lb ed="#L" n="128"/>DEINDE quaeritur de materia huius 
      sacramen<lb ed="#L" n="129" break="no"/>ti vtrum panis de frumento &amp; vinum de vite 
      <lb ed="#L" n="130"/>sint conueniens materia huius sacramenti. Et 
      ar<lb ed="#L" n="131" break="no"/>i guitur quod non, quia materia cuiussibet 
      sacra<lb ed="#L" n="132" break="no"/>menti debet inueniri vbicunque sacramentum 
      <lb ed="#L" n="133"/>debet celebrari, sed panis de frumento &amp; vinum de vite non 
      in<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ueniuntur in omnibus terris in quibus hoc sacramentum 
      de<lb ed="#L" n="135" break="no"/>bet celebrari, imo multae regiones Christianorum carent pane 
      <lb ed="#L" n="136"/>frumenti, &amp; vino vitis, ergo non videtur quod sint conueniens 
      <lb ed="#L" n="137"/>materia huius sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e143">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--2--> Item hoc sacramentum est rememoratiuum passionis 
      domi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>nicae, sicut Christus dicit in eius institutione: hoc facite in meam 
      <lb ed="#L" n="140"/>commemorationem, sed rememorationi passionis Christi qui 
      <lb ed="#L" n="141"/>debet cum moerore &amp; dolore recordari magis conuenit agresta 
      <lb ed="#L" n="142"/>vel acetum quae sunt mordicatiua quam vinum quod est laetificatiuum. 
      <lb ed="#L" n="143"/>Et panis de siligine, vel auena qui habet maiorem asperitatem quam 
      <lb ed="#L" n="144"/>panis de frumento qui habet maiorem suauitatem, ergo panis de 
      sili<lb ed="#L" n="145" break="no"/>gine vel auena, &amp; liquor agrestae, vel aceti essent conuenientior 
      <lb ed="#L" n="146"/>materia huius sacramenti quam panis de frumento &amp; vinum de vite. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e168">
               <lb ed="#L" n="147"/>IN CONTRARIVM est quia Christus instituens 
      <lb ed="#L" n="148"/>hoc sacramentum instituit ipsum in vino &amp; non in alio liquore 
      <lb ed="#L" n="149"/>vt habetur Matth. 26. &amp; Marc. 14. &amp; Luc. 22. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e177">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--4--> Item instituit ipsum in pane, vt habetur ibidem. Et in tali pane 
      <lb ed="#L" n="151"/>qualis comedebatur cum agno paschali post cuius esum hoc sacra 
      <lb ed="#L" n="152"/>mentum instituit. Sed ille panis secundum legem erat de frumento &amp; 
      <lb ed="#L" n="153"/>panis azymus, ergo in talibus solum debet confici hoc sacramentum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e190">
               <lb ed="#L" n="154"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam dicenda sunt 
      <lb ed="#L" n="155"/>duo. Primum est quod panis &amp; vinum sunt conueniens 
      mate<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ria huius sacramenti. Secundum est quod solus panis de 
      fru<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mento &amp; vinum de vite sunt materia huius sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e201">
               <lb ed="#L" n="158"/>
               <!--6--> HORVM autem duorum licet principalis causa sit diui 
      <lb ed="#L" n="159"/>na institutio, tamen assignari possunt quaedam congruentiae. 
      Ra<lb ed="#L" n="160" break="no"/>tio primi est ista: quia sicut baptismus est spiritualis ablutio, sic 
      <lb ed="#L" n="161"/>eucharistia est spiritualis refectio, ergo sicut materia baptismi 
      <lb ed="#L" n="162"/>est illa quae magis proprie conuenit ablutioni, sic conueniens mate¬ 
      <!--00626.xml-->
      <pb ed="#L" n="276-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ria eucharistiae est illa quae communius conuenit refectioni. Hoc 
      <lb ed="#L" n="2"/>autem sunt panis &amp; vinum: panis per modum cibi, vinum per 
      <lb ed="#L" n="3"/>modum potus: ergo panis &amp; vinum sunt conueniens materia 
      hu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ius sacramenti. Et confirmatur, quia hoc sacramentum est 
      refe<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ctio viatorum (vnde &amp; viaticum dicitur) refectio autem 
      viato<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rum quibus no licet multa parare propter morae dispendium, 
      <lb ed="#L" n="7"/>sunt communiter panis &amp; vinum: vnde &amp; comuniter vulgo 
      di<lb ed="#L" n="8" break="no"/>citur, quod panis &amp; vinum cibus est peregrinantium, ergo panis &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>vinum sunt conueniens materia huius sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e243">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--7--> Secundum probatur, que scilicet panis solus de frumento &amp; 
      <lb ed="#L" n="11"/>vinum de vite sint materia huius sacramenti: quia res quae 
      <lb ed="#L" n="12"/>assumuntur ad quodcunque sacramentum sunt semper illae 
      qui<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bus primo competit ratio rationum, sicut aqua quae est 
      materi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>baptismi est aqua elementaris, cui primo conuenit ratio aqua 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; non aqua rosacea, vel alius liquor qui solum dicatur aqua, 
      pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pter aliquam similitudinem. Similiter in sacramento extremae 
      vn<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctionis oleum est materia, &amp; illud sulum cui primo conuenit 
      rati<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nominis, scilicet oleum oliuarum: non autem oleum nucum ve 
      <lb ed="#L" n="19"/>quodcunque aliud quod secundario dicitur oleum. Cum ergi 
      <lb ed="#L" n="20"/>panis &amp; vinum sint materia huius sacramenti, patet quod hoc est 
      <lb ed="#L" n="21"/>solum panis frumenti cui primo conuenit ratio nominis. Omni 
      <lb ed="#L" n="22"/>enim alius panis est ad supplementum defectus panis frumenti 
      <lb ed="#L" n="23"/>Similiter est de vino vitis, quia omne aliud dicitur vinum per 
      <lb ed="#L" n="24"/>quandam similitudinem ad vinum vitis, &amp; non proprie ergo 
      so<lb ed="#L" n="25" break="no"/>lus panis de frumento &amp; vinum vitis sunt propria materia 
      hu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ius sacramenti. In huius confirmationem Christus dicit se ess 
      <lb ed="#L" n="27"/>panem Ioan. 6. &amp; grano frumenti se comparauit Ioan. 12 Nisi 
      <lb ed="#L" n="28"/>granum frumenti, &amp;c. Comparauit etiam se viti, vt habetur Io. 15 
      <lb ed="#L" n="29"/>ad insinuandum quod panis de frumento, &amp; vinum de vite sunt 
      ma<lb ed="#L" n="30" break="no"/>teria illius sacramenti, in quo ipse personaliter continetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e293">
               <lb ed="#L" n="31"/>
               <!--8--> Sed nunquid panis confectus ex farre &amp; spelta potest essi 
      <lb ed="#L" n="32"/>materia huius sacramenti? Dicunt quidam quod sic, eo quod 
      secun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dum eos frumentum est nomen generis ad triticum, far &amp; 
      spel<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tam. Cum ergo de necessitate sacramenti sit solum quod panis sit 
      <lb ed="#L" n="35"/>de frumento, non refert de qua specie sit: an de tritico, farre ve 
      <lb ed="#L" n="36"/>spelta. Sed istud non videtur bene dictum, quia in caeteris 
      sacra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>mentis illud quod assumitur pro materia sicut est vnum nomine, ita 
      <lb ed="#L" n="38"/>est vnum specie: sicut patet de aqua baptisini &amp; oleo extrema 
      <lb ed="#L" n="39"/>vnctionis, &amp; in caeteris sacramentis: &amp; in isto sacramento est 
      <lb ed="#L" n="40"/>idem quantum ad vinum, &amp; vbi concurrunt plures materiae (vt in 
      <lb ed="#L" n="41"/>chrismate) oleum &amp; balsamum, quaelibet est vnica secundum 
      spe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ciem, ergo panis qui est materia huius sacramenti est vnius 
      ra<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tionis secundum speciem &amp; non secundum genus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e327">
               <lb ed="#L" n="44"/>
               <!--9--> Dicendum est ergo aliter, quod si spelta &amp; far sint eiusdem 
      spe<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ciei cum tritico vel frumento, quod idem est, differentes solun 
      <lb ed="#L" n="46"/>in accidentibus sicut vina diuersorum colorum solum differunt in acci 
      <lb ed="#L" n="47"/>dentibus, tunc de pane confecto cum spelta vel farre potest 
      con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>fici sacramentum eucharistiae, si vero non, non. Credunt autem 
      <lb ed="#L" n="49"/>aliqui quod spelta Leodiensium sit eiusdem speciei cum frumento 
      <lb ed="#L" n="50"/>differentes solum in accidentibus. Dicitur enim quod tritico semi 
      <lb ed="#L" n="51"/>nato in partibus illis nascitur spelta, quod est argumentum 
      iden<lb ed="#L" n="52" break="no"/>titatis secundum species: quia ex granis seminatis vt communite 
      <lb ed="#L" n="53"/>similes secundum speciem generantur: patet ergo quod materia 
      hu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ius sacramenti sunt panis triticeus &amp; vinum de vite. Et sicut 
      ni<lb ed="#L" n="55" break="no"/>refert ad necessitatem sacramenti anvinum sit album aut 
      ru<lb ed="#L" n="56" break="no"/>beum, sic non refert ad necessitatem sacramenti vtrum 
      pani<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sit azymis, an fermentatus: refert autem quo ad necessitatem 
      <lb ed="#L" n="58"/>praecepti, &amp; in hoc est differentia inter Graecos &amp; Latinos. 
      La<lb ed="#L" n="59" break="no"/>tini enim conficiunt in azymo, Graeci vero in fermentato. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e366">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--12--> Causa autem diuersitatis est: quia dominus qui non veni 
      <lb ed="#L" n="61"/>legem soluere, sed adimplere (vt dicitur Mat. 5.) comedit agnum 
      <lb ed="#L" n="62"/>paschalem cum azymis iuxta legis praeceptum Exo. 12. Sed tun 
      <lb ed="#L" n="63"/>instituit &amp; confecit hoc sacramentum, ergo confecit in azymo 
      <lb ed="#L" n="64"/>Hoc etiam expresse dicunt tres euangelistae Mat. Marc. &amp; Luc 
      <lb ed="#L" n="65"/>qui dicunt eum hoc sacramentum instituisse luna 14. ad 
      vespe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>ram quando in domibus Iudaeorum secundum legem non 
      debe<lb ed="#L" n="67" break="no"/>bat esse fermentatum. Et ita in primitiua ecclesia tenebant 
      apo<lb ed="#L" n="68" break="no"/>stoli, quem morem ecclesia Romana ab his qui eam fundauerum 
      <lb ed="#L" n="69"/>accepit, sicut dicit Inn. tertius. Postea incidente haeresi Hebioni 
      <lb ed="#L" n="70"/>tarum qui dicebant simul cum euangelio legalia obseruanda, sancti 
      pa<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tres ne eis consentire viderentur voluerunt ad tempus instinctu 
      spi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>ritus sancti hoc sacramentum de fermentato confici. Sed cessante 
      <lb ed="#L" n="73"/>illa haeresi ecciesia Romana ad pristinum morem rediit. Graeci 
      ve<lb ed="#L" n="74" break="no"/>pro noluerunt redire asserentes non posse, vel non debere confici in 
      <lb ed="#L" n="75"/>azymo, sed tantum in fermentato. Ad quod probandum adducum 
      <lb ed="#L" n="76"/>testimonium Io. euangelistae qui dicit Io. 13. quod Christus 
      confe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cit ante diem festum paschae, hoc est (vt dicunt) luna 13. quia 
      lu<lb ed="#L" n="78" break="no"/>na 14. ad vesperam incipiebat pascha. Cum ergo luna 13. esset 
      pa<lb ed="#L" n="79" break="no"/>nis fermentatus in domibus Iudaeorum dicunt Christum 
      con<lb ed="#L" n="80" break="no"/>fecisse in fermentato, &amp; in eodem deinceps esse conficiendum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e416">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--11--> Et quia tres euangelistae dicunt Christum instituisse hoc 
      sa<lb ed="#L" n="82" break="no"/>cramentum prima die azymorum, quidam Graeci in tantam in¬ 
      <!--00626.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>saniam prorumpunt vt dicant tres euangelistas falsum 
      scripsis<lb ed="#L" n="84" break="no"/>se, &amp; a Ioanne fuisse correctos. Sed istud est inconueniens, quia 
      <lb ed="#L" n="85"/>eadem ratione qua non crederetur euangelistis in hoc dicto, nec 
      <lb ed="#L" n="86"/>in quocunque alio. Nec est verum quod Io. eos correxit, vel ei 
      <lb ed="#L" n="87"/>in aliquo contradixerit: sed decipiuntur Graeci per 
      aequiuoca<lb ed="#L" n="88" break="no"/>tionem nominis, eo quod pascha dicitur quatuor modis. 
      Pri<lb ed="#L" n="89" break="no"/>mo accipitur pro agno paschali secundum illud Luc. 20. Venit 
      <lb ed="#L" n="90"/>dies azymorum in qua necesse erat occidi pascha. Et secundo 
      <lb ed="#L" n="91"/>pro die immolationis Mar. 13. Erat pascha &amp; azyma post 
      bi<lb ed="#L" n="92" break="no"/>duum. Tertio pro primo die azymorum postquam sero 
      praece<lb ed="#L" n="93" break="no"/>dente fuerat immolatus agnus paschalis, &amp; hic erat dies festus 
      <lb ed="#L" n="94"/>&amp; celeberrimus de quo Ioan. 13. ante diem festum paschae, &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="95"/>Quarto pro panibus azymis Io. 18. vbi dicitur quod Iudaei non 
      in<lb ed="#L" n="96" break="no"/>troierunt in pretorium vt non contaminarentur, sed 
      manduca<lb ed="#L" n="97" break="no"/>rent pascha, id est panes azymos: quod ergo Io. dicit quod 
      Chri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>stus fecit coenam cum discipulis suis ante diem festum paschae 
      <lb ed="#L" n="99"/>non est intelligendum de luna decimatertia, sed de luna 
      deci<lb ed="#L" n="100" break="no"/>maquarta cuius vespera in qua occidebatur agnus paschali 
      <lb ed="#L" n="101"/>praecedebat primum diem azymorum qui dicebatur 
      celeber<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rimus. Et haec erat luna 15. Et ita non contradicit aliis sed 
      con<lb ed="#L" n="103" break="no"/>cordat in idem. &amp; sic patet secundum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e475">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--12--> AD PRIMVM argumentum dicendum est quod licet 
      pa<lb ed="#L" n="105" break="no"/>nis de frumento &amp; vinum de vite non crescant in omni regione, 
      <lb ed="#L" n="106"/>possunt tamen de facili haberi quantum sufficit ad hoc 
      sacra<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mentum. Consuetudo autem quae est apud aliquos quod 
      inti<lb ed="#L" n="108" break="no"/>gunt pannum in vinum rubeum, &amp; exsiccant intinctum, &amp; post 
      <lb ed="#L" n="109"/>modum lauant aqua &amp; de aqua per intinctionem colorata consi 
      <lb ed="#L" n="110"/>ciunt, est erronea, quia non est ibi vinum quod ex necessitate 
      re<lb ed="#L" n="111" break="no"/>quiritur ad hoc sacramentum. Sed est mera aqua colore pann 
      <lb ed="#L" n="112"/>intincta. Et reprobatur de consecra. distin. 2. cum omne crimen 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e499">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum, quod per panem qui fit ex multis 
      gra<lb ed="#L" n="114" break="no"/>nis in area prius excussis deinde in mola attritis &amp; per vinum 
      <lb ed="#L" n="115"/>quod confluit ex multis racemis in torculari compressis 
      sufficien<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ter repraesentatur amaritudo passionis Christi. nec obstat quod 
      <lb ed="#L" n="117"/>vinum laetificat &amp; panis confirmat cor hominis, quia ista pertinent 
      <lb ed="#L" n="118"/>ad spiritualem effectum quem ex passione Christi consequimur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e227449-d1e517">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--14--> Argumentum in oppositum bene concludit quod in solo 
      <lb ed="#L" n="120"/>vino de vite, &amp; in solo pane de frumento azymo est 
      conficien<lb ed="#L" n="121" break="no"/>dum sicut Christus confecit, sed non concludit quin in pane de 
      <lb ed="#L" n="122"/>frumento fermentato possit confici, quia esse fermentatum &amp; 
      <lb ed="#L" n="123"/>esse azymum non variant speciem circa panem, sicut album &amp; 
      <lb ed="#L" n="124"/>rubeum non variant speciem circa vinum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>