<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="156-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3688"><!-- l2d30q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3688-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3688-Hd1e103" type="question-title">Utrum aliquis defectus in nos per originem transiens possit habere 
      proprie rationem culpae</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e106">
               <lb ed="#L" n="56"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vtrum aliquis defectus in nos per originem 
      tran<lb ed="#L" n="58" break="no"/>siens possit habere nomen culpae. 
      <lb ed="#L" n="59"/>Thom. 1. 2. q. 81. ar. 1. 2. &amp; 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e117">
               <lb ed="#L" n="60"/>SECVNDO quaeritur, vtrum aliquis defectus i 
      <lb ed="#L" n="61"/>nos per originem transiens possit habere 
      propri<lb ed="#L" n="62" break="no"/>rationem culpae. Et videtur quod sic, quia nullus est 
      <lb ed="#L" n="63"/>filius irae nisi propter culpam, sed ex natiuitate 
      su<lb ed="#L" n="64" break="no"/>u mus filij irae, secundum illud Ephes. 2. Eramus 
      na<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tura filij irae, ergo, &amp;c 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e133">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--2--> Item sicut se habet iustus ad iustos, sic peccator ad peccato. 
      <lb ed="#L" n="67"/>res, sed secundum Anselmum, si homo in iustitia perstitisset 
      iusti<lb ed="#L" n="68" break="no"/>tiam originaliter in qua creatus erat in filios transfudisset, ergi 
      <lb ed="#L" n="69"/>quia peccauit culpam suam generando in alios transfundit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e147">
               <lb ed="#L" n="70"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est, quia nullus culpatur, nis 
      <lb ed="#L" n="71"/>ex his quae sunt in eius potestate (vt dicitur 3. Ethicor.) Sed illud 
      <lb ed="#L" n="72"/>quod per originem trahitur non est in potestate nostra, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e158">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="74"/>duo. Primum est, vtrum in nobis sit originale aliquod peccatu, 
      <lb ed="#L" n="75"/>vel aliqua culpa, &amp; secundo supposito quod sic, vtrum illud sit 
      <lb ed="#L" n="76"/>dictum, vel qualitercumque aliter: vtrumque enim istorum 
      pro<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ponitur in terminis quaestionis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e174">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--5--> QUANTVM ad primum tenendum est indubitanter 
      <lb ed="#L" n="79"/>quod in nobis est per originem aliquod peccatum seu aliqua cul¬ 
      <!--00380.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>pa, &amp; dicere oppositum est error Pelagij &amp; Iuliani haereticorum, 
      <lb ed="#L" n="81"/>qui negauerunt in paruulis esse quodcunque peccatum, 
      tollen<lb ed="#L" n="82" break="no"/>tes necessitatem baptismi a paruulis, vt recitat Augustin. in 
      di<lb ed="#L" n="83" break="no"/>uersis locis. Quod autem oporteat ponere in nobis aliquod 
      pec<lb ed="#L" n="84" break="no"/>catum originale pacet auctoritate sacrae scripturae &amp; sanctorum, 
      <lb ed="#L" n="85"/>auctoritas scripturae expressa est in Psalmis vbi dicitur sic, Ecce 
      <lb ed="#L" n="86"/>enim, in iniquitatibus conceptus sum &amp;c. Illud autem non potest 
      <lb ed="#L" n="87"/>intelligi de peccato parentum, cum actus matrimonialis quo 
      con<lb ed="#L" n="88" break="no"/>cipiuntur filij possit esse absque quocunque peccato:&amp; dicere 
      <lb ed="#L" n="89"/>oppositum sit erroneum, intelligitur ergo de peccato filiorum, 
      <lb ed="#L" n="90"/>sed quicquid habent filij pro tempore conceptionis totum habeni 
      <lb ed="#L" n="91"/>a parentibus per originem, ergo aliquid existens in paruulis pe 
      <lb ed="#L" n="92"/>originem est peccatum quod dicimus originale. Item Roma. 5. 
      <lb ed="#L" n="93"/>dicit Apostolus quod in Adam omnes peccauerunt, sed illud non 
      <lb ed="#L" n="94"/>potest intelligi formaliter, quia tunc non erant omnes, 
      intelligi<lb ed="#L" n="95" break="no"/>tur ergo originaliter, quia ex eo quod nascuntur mediate vel 
      <lb ed="#L" n="96"/>immediate ab Adam qui peccauit dum in eo essemus, sicut in 
      <lb ed="#L" n="97"/>originali principio contraximus originale peccatum. 
      Auctori<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tates ergo sanctorum Aug. Greg. complures sunt ad hoc, quas 
      <lb ed="#L" n="99"/>quia magister sententiarum satis recitat in litera, ideo hic ea 
      <lb ed="#L" n="100"/>non insero, &amp; haec non sufficiant quo ad primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e233">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--6.--> QUANTVM ad secundum notandum est quod nunc 
      lo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>quimur de peccato quod habet rationem culpae, &amp; tale oportet 
      <lb ed="#L" n="103"/>esse voluntarium dicente beato Augusti. libro de lib. arb. quod 
      <lb ed="#L" n="104"/>peccatum adeo est voluntarium quod si non fuerit voluntarium 
      <lb ed="#L" n="105"/>non erit peccatum. Ad sciendum ergo an peccatum originale sit 
      <lb ed="#L" n="106"/>peccatum proprie seu culpa in paruulo, quia de proprietate 
      so<lb ed="#L" n="107" break="no"/>lum agitur in hoc articulo, oportet videre an sit proprie 
      volun<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tarium. Potest autem aliquid dici voluntarium alicui dupliciter. 
      <lb ed="#L" n="109"/>Vno modo voluntate sua &amp; propria personali. Alio modo volum 
      <lb ed="#L" n="110"/>tate alterius vt postea declarabitur, nec est dubium quod 
      secun<lb ed="#L" n="111" break="no"/>dum non est adeo voluntarium proprie sicut primum, quia 
      volun<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tas alterius &amp; actus eius non potest adeo proprie dici voluntas 
      <lb ed="#L" n="113"/>mea, vel velle meum sicut voluntas mea personalis, &amp; velle meum 
      <lb ed="#L" n="114"/>personale, omnes autem doctores &amp; sancti catholici tenent &amp; 
      <lb ed="#L" n="115"/>docent tam verbo quam scripto quod peccatum originale in 
      <lb ed="#L" n="116"/>paruulo non est voluntarium voluntate vel actu voluntatis 
      per<lb ed="#L" n="117" break="no"/>sonalis ipsius paruuli sed solum a voluntate primi hominis, vnde 
      <lb ed="#L" n="118"/>Augu. respondens Iuliano haeretico de hoc articulo dicit quod 
      pec<lb ed="#L" n="119" break="no"/>catum illud a voluntate primi hominis seminatum est, &amp; in hoc 
      <lb ed="#L" n="120"/>concordant omnes sancti doctores quotqut audiui &amp; legi. 
      Con<lb ed="#L" n="121" break="no"/>stat autem quod peccatum actuale est voluntarium voluntate 
      <lb ed="#L" n="122"/>propria &amp; personali ipsius peccantis actualiter, ergo peccatum 
      <lb ed="#L" n="123"/>actuale in adulto est magis proprie voluntarium, &amp; per 
      conse<lb ed="#L" n="124" break="no"/>quens magis proprie culpa seu peccatum quam originale in 
      par<lb ed="#L" n="125" break="no"/>uulo, nec puto quod aliquid sanae mentis sentiat oppositum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e292">
               <lb ed="#L" n="126"/>Voluntate autem aliena potest esse aliquid voluntarium 
      du<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pliciter. Vno modo quando aliquis proprio consensu transfert 
      <lb ed="#L" n="128"/>in alterum suam voluntatem &amp; auctoritatem vt quicquid alius 
      ege<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rit nomine istius gestum sit, tunc enim quicquid alius agit 
      reputa<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tur esse voluntarium isti ex praecedente mandato vel consensu 
      <lb ed="#L" n="131"/>generali, etiam si res gesta ei displiceat quando innotescit, &amp; 
      ho<lb ed="#L" n="132" break="no"/>modo peccatum paruulorum non potest esse voluntarium quasi 
      <lb ed="#L" n="133"/>paruuli proprio actu voluntatis suae praeconsenserint in illud quod 
      <lb ed="#L" n="134"/>Adam erat facturus, hoc enim dicere de paruulis qui nondum 
      <lb ed="#L" n="135"/>erant, esset absurdum. Alio modo potest aliquid dici esse 
      volun<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tarium voluntate aliena, quando voluntas vnius dicitur seu 
      in<lb ed="#L" n="137" break="no"/>terpretatur esse voluntas alterius, quia vnus aliquo modo 
      con<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tinetur in alio, sicut ponitur exemplum satis conueniens a docto. 
      <lb ed="#L" n="139"/>ribus de milite cui si detur castrum pro se &amp; filiis si fidelitatem 
      <lb ed="#L" n="140"/>regi seruauerit, voluntas patris in seruando vel non seruandi 
      <lb ed="#L" n="141"/>fidelitatem est interpretatiue voluntas filiorum quo ad 
      consecu<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tionem vel amissionem castri, quia sicut est ipsi datum non solun 
      <lb ed="#L" n="143"/>pro se, sed pro posteris, sic seruat vel amittit non solum pro se sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>&amp; posteris. Et hoc modo voluntas Adae dicitur fuisse voluntas 
      <lb ed="#L" n="145"/>omnium posterorum qui descensuri erant ab eo per viam 
      natu<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ralis generationis mediate vel iminediate, quia ipsi pro se &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="147"/>tota posteritate collatum fuit a deo munus iustitiae originalis 
      <lb ed="#L" n="148"/>quae consistebat in rectitudine voluntatis ad deum, &amp; in 
      obedien<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tia virium inferiorum ad rationem, &amp; in hoc quod in corpore 
      <lb ed="#L" n="150"/>nihil poterat accidere repugnans animae. Et quia tunc non 
      era<lb ed="#L" n="151" break="no"/>mus, nisi quia in ipso eramus sicut in originali principio, ideo 
      <lb ed="#L" n="152"/>voluntas eius qua peccando amisit praedictum munus sibi pro se 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; pro nobis collatum fuit interpretatiue voluntas non solum eius, 
      <lb ed="#L" n="154"/>sed nostra. Et quia defectus huiusmodi originalis iustitiae in no 
      <lb ed="#L" n="155"/>bis vel aliquid circa hoc dicitur esse peccatum originale, vt in 
      <lb ed="#L" n="156"/>sequente quaestione patebit, ideo tale peccatum dicitur fuisse 
      vo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>luntarium non voluntate personali huius vel illius paruuli, sed 
      <lb ed="#L" n="158"/>voluntate Adae quae praedicto modo fuit interpretatiue volunta 
      <lb ed="#L" n="159"/>omnium qui tunc erant in ipso sicut in originali principio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e368">
               <lb ed="#L" n="160"/>
               <!--8--> Iuxta quod etiam est aduertendum quod ipsi Adae fuit 
      ali<lb ed="#L" n="161" break="no"/>quid per se &amp; directe voluntarium puta complacere vxori in 
      <!--00381.xml-->
      <pb ed="#L" n="157-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>comedendo de fructu per vxorem oblato, aliquid autem fuit ei 
      <lb ed="#L" n="2"/>voluntarium non directe &amp; per se, sed solum concomitatiue &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="3"/>quadam consequentia scilicet priuari pro se &amp; pro posteritate orm 
      <lb ed="#L" n="4"/>ginali iustitia, hoc enim non fuit per se &amp; directe per Adâ 
      voli<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum, sed sequutum est in ipso &amp; in nobis ad peccatu eius actuale 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; voluntarium, &amp; forte secundum se fuit inuoluntarium. Credibile 
      <lb ed="#L" n="7"/>enim est quod Adae displicuit quando sciuit primo se tali dono pri 
      <lb ed="#L" n="8"/>natum. Patet ergo quod peccatum originale non est in paruulo 
      vo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>luntarium personali voluntate paruuli quem ad modum peccari 
      <lb ed="#L" n="10"/>actuale est voluntarium propria &amp; personali voluntate peccanti, 
      <lb ed="#L" n="11"/>actualiter, &amp; ideo non est illo modo proprie peccatum vel 
      propri<lb ed="#L" n="12" break="no"/>culpa, &amp; sic intellexi vbicunque alias siue asserendo, siue recitam. 
      <lb ed="#L" n="13"/>do, siue absolute siue sub conditione dixi, vel scripsi peccatum or 
      <lb ed="#L" n="14"/>ginale non esse proprie peccatum vel culpa, patet etiam quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>non est voluntarium voluntate aliena eo modo quo gestum per 
      al<lb ed="#L" n="16" break="no"/>terum aliquid dicitur voluntarium esse illi qui propria sponti 
      <lb ed="#L" n="17"/>transtulit suam voluntatem seu auctoritatem in illum, alterum 
      <lb ed="#L" n="18"/>quia talis consensus non potest fingi in paruulis nondum natis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e424">
               <lb ed="#L" n="19"/>
               <!--9--> Restat ergo quod illud peccatum fuerit voluntarium paruul 
      <lb ed="#L" n="20"/>voluntate videlicet Adae in quo erat sicut in originali principio 
      <lb ed="#L" n="21"/>Et adhuc defectus ille qui dicitur originale peccatu in paruul 
      <lb ed="#L" n="22"/>non fuit per se &amp; dirccte voluntarius voluntate Adae, sed solum 
      <lb ed="#L" n="23"/>concomitatiue &amp; per quandam consequentiam vt dictum fuit. Qui 
      <lb ed="#L" n="24"/>ergo reputat quod tale voluntarium voluntate aliena non 
      direct<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sed concomitatiue sit proprie voluntarium talis potest dicere 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod peccatum originale in paruulo fit ei proprie culpa, qui 
      au<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tem non reputat hoc proprie voluntarium sed solum 
      inter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pretatiue talis necessario habet dicere quod peccatum originale 
      <lb ed="#L" n="29"/>non sit proprie culpa sicut est actuale: sed solum 
      interpretati<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ue, semper tamen fatendum est in paruulis esse peccatum 
      ori<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ginale seu culpam siue modus loquendi sit proprius, siue alius 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e457">
               <lb ed="#L" n="32"/>
               <!--10--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod sicut 
      Deu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dicitur iratus non secundum affectum, sed effectum inquantum 
      <lb ed="#L" n="34"/>praeparat poenam alicui vel infligit, sic nos nascimur filij irae 
      pro<lb ed="#L" n="35" break="no"/>pter reatum poenae quem incurrimus ex peccato primi parentis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e470">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod Adam quia peccauit 
      trans<lb ed="#L" n="37" break="no"/>fudit in posteros naturam ream carentiae iustitiae originalis 
      <lb ed="#L" n="38"/>sed non transfudit culpam secundum propriam rationem 
      cul<lb ed="#L" n="39" break="no"/>pae eo modo quo peccatum actuale dicitur proprie culpa qua 
      <lb ed="#L" n="40"/>est defectus voluntarius proprie, &amp; ex propria &amp; personali 
      vo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>luntate illius cuius est peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3688-d1e488">
               <lb ed="#L" n="42"/>
               <!--12--> AD ARGVMENTVM alterius partis dicendum? 
      <lb ed="#L" n="43"/>Philosophus non nouit nisi peccatum actuale, quod est in 
      po<lb ed="#L" n="44" break="no"/>testate &amp; libertate peccantis vt fiat vel non fiat, &amp; tale habei 
      <lb ed="#L" n="45"/>propriissime rationem culpae. Ex originali autem non sic 
      cul<lb ed="#L" n="46" break="no"/>patur paruulus sicut ex actuali adultus, sed solum imputatur 
      <lb ed="#L" n="47"/>ei ad culpam defectus quem habet quatenus fuit in potestate 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; voluntate sui originalis principij modo quo dictum est. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>