<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="329-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e271858"><!-- l4d38prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e271858-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e271858-d1e103">
               <lb ed="#L" n="73"/>Sententia huius distinctionis. xxxviij. in 
      <lb ed="#L" n="74"/>generali &amp; speciali.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e271858-d1e110">
               <lb ed="#L" n="75"/>Vne de voto inspiciamus. Superius 
      determina<lb ed="#L" n="76" break="no"/>uit magistet de impedimento ordinis: hic vero 
      <lb ed="#L" n="77"/>determinat de impedimento voti. Et diuiditur 
      <lb ed="#L" n="78"/>in duas. Primo ostendit quo modo homo 
      imp<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ditur a matrimonio per votum quo se Deo 
      obl<lb ed="#L" n="80" break="no"/>gat. Secundo quomodo impeditur a matrimonio per aliud 
      ma<lb ed="#L" n="81" break="no"/>trimonium iam contractum quo se alteri obligauit. Secunda ibi 
      <!--00732.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>cum vir &amp; mulier legitime. Prima diuiditur in tres. Primo 
      osten<lb ed="#L" n="83" break="no"/>dit qud sit votum. Secundo quale votum impedit matrimonium. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Tertio agit de poenitentia contrahentium post votum. Secunda 
      <lb ed="#L" n="85"/>ibi, sciendum vero est quod votorum. Tertia ibi, de virginibus 
      au<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tem non velatis. Secunda pars principalis in qua determinatde 
      <lb ed="#L" n="87"/>impedimentis alterius coniugij diuiditur in tres. Primo 
      osten<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dit quod praecedens matrimonium dum stat impedit 
      matrimo<lb ed="#L" n="89" break="no"/>nium sequens. Secundo ostendit si per ignorantiam vtriusque 
      <lb ed="#L" n="90"/>contrahitur, quid sit faciendum. Tertio ostendit quod si per 
      frau<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dem alterius contrahitur, quid sit faciendum. Secunda ibi, hic 
      <lb ed="#L" n="92"/>quaeritur de illis foeminis. Tertia ibi, sed si quis relicta in patria, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e271858-d1e156">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit, &amp; proponit primo quid est votum 
      <lb ed="#L" n="94"/>dicens, votum est restificatio quaedam promissionis spontaneae 
      <lb ed="#L" n="95"/>quae Deo fit: vnde de his quae Dei sunt proprie fieri debet, sunt 
      <lb ed="#L" n="96"/>enim aliqua vota stultorum quae frangenda sunt. Postea distinguit 
      <lb ed="#L" n="97"/>de voto, &amp; ostendit quod votum matrimonium impedit, &amp; dicit quod 
      vo<lb ed="#L" n="98" break="no"/>torum aliud est commune, vt illud quo in baptismo fit, omnes 
      <lb ed="#L" n="99"/>enim spondent se redunciare diabolo &amp; pompis eius: aliud singula 
      <lb ed="#L" n="100"/>re, vt cum quis promittit sponte seruare virginitatem, vel 
      continen<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tiam, vel aliquid huiusmodi. Item votorum singularium aliud est 
      pri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>uatum, vt illud quod est factum in abscondito: aliud est solemne quod 
      <lb ed="#L" n="103"/>est factum in conspectu ecelesiae. Priuatum autem votum si vio 
      <lb ed="#L" n="104"/>letur peccatum mortale est. Si autem solenne violetur peccatum 
      <lb ed="#L" n="105"/>mortale est &amp; scandalum. Post hoc dicit quod qui priuatum voti 
      <lb ed="#L" n="106"/>continentiae faciunt, matrimonium contrahere non debent, quia 
      <lb ed="#L" n="107"/>contrahendo mortaliter peccant. Si tamen contrahunt non 
      se<lb ed="#L" n="108" break="no"/>parantur, quia probari non potest quod occulte actum est, qu 
      <lb ed="#L" n="109"/>autem solenniter vouent, nullatenus in coniugio manere 
      que<lb ed="#L" n="110" break="no"/>unt continentiam ergo vouentes, siue sint virgines, siue sint viduae, si 
      <lb ed="#L" n="111"/>ne velatae, sine non conjugium nullatenus sortiri possunt, 
      qui<lb ed="#L" n="112" break="no"/>quod erat ante licitum post volum fit illicitum, quod 
      auctori<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tatibus pluribus probat. Postea dicit quod illae quae 
      continen<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tiam solenniter vouerunt, &amp; non implent, aliquo tempore 
      <lb ed="#L" n="115"/>liminibus ecclesiae debent arceri, &amp; a coetu fidelium donec 
      hu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>militer satisfaciant, &amp; ad bonum quod inceperant siue inuitae 
      <lb ed="#L" n="117"/>siue voluntariae redeant, quod pluribus auctoritatibus probat: 
      <lb ed="#L" n="118"/>objicit tamen per auctoritatem Innocentij qui dici: illas quae 
      <lb ed="#L" n="119"/>Christo spiritualiter nubunt, si postea cum homine publice 
      nu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>pserint non solum ad coniugum, sed nec ad poenitentiam recipiem 
      <lb ed="#L" n="121"/>das esse, donec illi quibus se coniunxerint de mundo recedam 
      <lb ed="#L" n="122"/>Et respondet magister quod intelligenda est auctoritas Inno 
      <lb ed="#L" n="123"/>centij de illis quae ab incestus copula discedere nolunt, quae no 
      <lb ed="#L" n="124"/>sunt ad poenitentiam admittendae: tamen quae digne 
      poeniten<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tiam agere volunt a poenitentia non excluduntur, &amp; illae sunti 
      <lb ed="#L" n="126"/>a talibus illicitis amplexibus separant se quibus illi 
      quibusiun<lb ed="#L" n="127" break="no"/>xerant se defuncti sunt. Postea dicit quod vir &amp; mulier quam legitime 
      <lb ed="#L" n="128"/>sunt coniuncti non potest alter altero viuente ad aliam copulam 
      <lb ed="#L" n="129"/>transire: ideoque adulterium committit quod est grauissimum pecca 
      <lb ed="#L" n="130"/>tum cum graui? sit incestus, &amp; adhuc amplius contra naturam, quod 
      <lb ed="#L" n="131"/>auctoritatibus probat. Postea quaerit de illis foeminis quae puti 
      <lb ed="#L" n="132"/>tes viros suos inter fectos, vel captos, vel nunquam liberandos, ad 
      <lb ed="#L" n="133"/>aliorum coniugla transierunt: si illi qui putantur periisse remeaveri 
      <lb ed="#L" n="134"/>vtrum eis reddi debeant, &amp; an ipsae sint reae adulterij. Et respondei 
      <lb ed="#L" n="135"/>quod cum prima copula esset legitima, qui sic coniunguntur propte 
      <lb ed="#L" n="136"/>ignorantiam habent aliquam excusationem, si tamen caruerint o 
      <lb ed="#L" n="137"/>probrio malae voluntatis: exigit ergo iustitia vt viris reuersis vx 
      <lb ed="#L" n="138"/>res coniungantur &amp; reformentur, &amp; si sic voluerint, laudandae sunt 
      <lb ed="#L" n="139"/>si autem ad legitimum consortium redire noluer int, sed cum 
      poste<lb ed="#L" n="140" break="no"/>ris viris remanere, merito excommunicandae sunt, &amp; ecclesiastica 
      <lb ed="#L" n="141"/>communione priuandae, quia de re execrabili contaminationem 
      cri<lb ed="#L" n="142" break="no"/>minis eligunt, &amp; hoc auctoritate confirmat. Vitimo quaeris de 
      il<lb ed="#L" n="143" break="no"/>lo qui vxore relicta in patria sua abit in longinquam regionem, S 
      <lb ed="#L" n="144"/>aliam ducit, postea conscientia duct vult eam dimittere afferens se 
      <lb ed="#L" n="145"/>aliam habuisse quae viuit: ecclesia tamen (quia ignorat illud 
      <lb ed="#L" n="146"/>ipse dicit) non permittit, quaerit vtrum in hac copula sit coniugium est 
      <lb ed="#L" n="147"/>respondet quod uoramen propter ignorantiam muliet de crimine ex 
      <lb ed="#L" n="148"/>cusatur, vir autem commifit adulterium: ex quo tamen vult ad prim 
      <lb ed="#L" n="149"/>redire: &amp; non potest, sed cogitur iudicio ecclesiae hac tenere 
      <lb ed="#L" n="150"/>obedientiam excusatur, vnde debet ei reddere debitum, sed nun 
      <lb ed="#L" n="151"/>ab ea petere quod est falsum, quia ex quo non est vxor e legit 
      <lb ed="#L" n="152"/>ma, nullo modo licet ei debitum reddere, &amp; multo mins petere.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>