<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="259-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e213604"><!-- l4d4q6 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e213604-Hd1e101">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e213604-Hd1e103" type="question-title">Utrum filij infidelium debeant baptizari 
      inuitis parentibus eorum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e106">
               <lb ed="#L" n="59"/>QVAESTIO SEXTA 
      <lb ed="#L" n="60"/>Vtrum filij infidelium debeant baptizari 
      <lb ed="#L" n="61"/>inuitis parentibus eorum. 
      <lb ed="#L" n="62"/>Thom. 3. q. 68. ar. 10. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e117">
               <lb ed="#L" n="63"/>DEINDE quaeritur in speciali de filiis 
      infide<lb ed="#L" n="64" break="no"/>lium, vtrum debeant baptizari inuitis 
      parenti<lb ed="#L" n="65" break="no"/>bus, &amp; si de facto baptizentur, vtrum sint veri 
      <lb ed="#L" n="66"/>baptizati. Quantum ad primum videtur quod 
      par<lb ed="#L" n="67" break="no"/>uuli Iudaeorum, vel aliorum infidelium debeant 
      <lb ed="#L" n="68"/>baptizari inuitis parentibus, quia magis est occurrendum 
      pe<lb ed="#L" n="69" break="no"/>riculo mortis aeternae, quam mortis temporalis, sed paruulo 
      <lb ed="#L" n="70"/>existenti in periculo mortis temporalis subueniendum est 
      con<lb ed="#L" n="71" break="no"/>tra voluntatem parentum, etiam si ex malitia vellent 
      opposi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tum, ergo multo magis subueniendum est pueris infidelium in 
      <lb ed="#L" n="73"/>periculo mortis aeternae etiam inuitis parentibus, quod fit dum 
      <lb ed="#L" n="74"/>baptizantur eorum paruuli, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e146">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--2.--> Item quilibet homo magis est Dei a quo habet animam 
      <lb ed="#L" n="76"/>quam patris, a quo habet corpus: non ergo videtur iniustum si 
      <lb ed="#L" n="77"/>pueri infidelium parentibus auferrentur, &amp; Deo per baptismum 
      <lb ed="#L" n="78"/>consecrarentur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e160">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--3.--> Item res &amp; bona seruorum sunt dominorum, in quorum 
      <lb ed="#L" n="80"/>terris habitant, vt habetur extra de Iudaeis, &amp; Sarracenis, ca¬ 
      <!--00592.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>pitulo &amp; si Iudaeos. ergo res &amp; bona Iudaeorum sunt principum 
      <lb ed="#L" n="82"/>Christianorum, sed filij sunt quaedam res parentum, ergo fili 
      <lb ed="#L" n="83"/>Iudaeorum sunt in potestate principum vt res eorum: possunt 
      <lb ed="#L" n="84"/>ergo eis vti, vt placet offerendo eos ad baptismum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e182">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--4--> Item princeps Christianus dominus Iudaeorum potest 
      fi<lb ed="#L" n="86" break="no"/>lios eorum vendere in seruitutem terrenam, ergo fortiori 
      ra<lb ed="#L" n="87" break="no"/>tione potest eos offerre in seruitutem diuinam, quod fit pe 
      <lb ed="#L" n="88"/>baptismum: imo videntur in hoc mereri si hoc faciunt pro 
      <lb ed="#L" n="89"/>pter salutem puerorum, &amp; honorem Dei. Et non vt parente 
      <lb ed="#L" n="90"/>cogantur ad credendum, quia illud non est licitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e200">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--5--> IN contrarium arguitur, quia non minorem potestatem 
      <lb ed="#L" n="92"/>habet dominus temporalis super parentem ludaeum, quam 
      <lb ed="#L" n="93"/>super eius filium, imo quasi maiorem, quia a seruitute 
      paren<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tum deriuatur seruitus filij: sed constat quod princeps non 
      po<lb ed="#L" n="95" break="no"/>test licite compellere Iudaeum adultum ad baptisinum 
      susci<lb ed="#L" n="96" break="no"/>piendum in se, vt habetur distinct. 45. ex concilio Toletano, 
      <lb ed="#L" n="97"/>vbi dicitur sic: Iudaeis praecepit sancta synodus nemini ad 
      cre<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dendum vim inferre, ergo non debet eis vim inferre 
      auferen<lb ed="#L" n="99" break="no"/>do filium vt baptizetur. Cum voluntas paruuli sit voluntas pa 
      <lb ed="#L" n="100"/>tris quousque filius habeat vsum rationisunitr0 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e226">
               <lb ed="#L" n="101"/>
               <!--6.--> Item quia si hoc esset licitum, probabile esset quod primitiui 
      <lb ed="#L" n="102"/>sancti &amp; rectores ecclesiae hoc consuluissent terrenis 
      principi<lb ed="#L" n="103" break="no"/>bus quos habuerunt valde fauorabiles: vt Syluester 
      Constan<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tinum, &amp; Ambrosius Theodosium. Hoc autem nusquam 
      legun<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tur fecisse, ergo non est probabile quod hoc possit fieri licite. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e242">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--7--> RESPONSIO. Circa quaestionem istâ videnda iunt 
      <lb ed="#L" n="107"/>duo. Primum est, an infideles adulti possint licite compelli ad 
      <lb ed="#L" n="108"/>fidem &amp; ad ea quae sunt fidei, puta baptismum &amp; huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="109"/>Secundum est, an infideles paruuli carentes debito ysu rationis 
      <lb ed="#L" n="110"/>possint licite baptizari inuitis vel ignorantibus parentibus eo 
      <lb ed="#L" n="111"/>rum, seu tutoribus, vel aliis habentibus curam eorum. De his 
      <lb ed="#L" n="112"/>enim duobus aliquid tactum est arguendo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e262">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--8.--> Quantum ad primum sciendum est, quod cum credere si 
      <lb ed="#L" n="114"/>actus intellectus, &amp; ea quae sunt mere fidei non possunt demor 
      <lb ed="#L" n="115"/>strari vel sic euidenter probari, vt eis necessario assentiat 
      intel<lb ed="#L" n="116" break="no"/>lectus (vt probatum fuit in principio primi libri) ideo nullus 
      po<lb ed="#L" n="117" break="no"/>test necessitari vel cogi simpliciter ad actum credendi, quamuis 
      <lb ed="#L" n="118"/>de coactione sit specialis ratio, vt tactum fuit in secundo libro 
      <lb ed="#L" n="119"/>di. 23. &amp; 25. potest tamen adhuc induci aliquis persuasionibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="120"/>exemplis, &amp; hoc semper fuit licitum. Inducere autem seu impel 
      <lb ed="#L" n="121"/>lere vel compellere infidelem adultum minis &amp; poenis ad 
      profi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>tendum fidem, vel ad suscipiendum sacramenta fidei, vt 
      baptis<lb ed="#L" n="123" break="no"/>mum, &amp; alia, seu obseruantiam ritus fidei non est licitum. Cuius 
      <lb ed="#L" n="124"/>ratio est, quia quum homo sit homo per rationem, nullus homi 
      <lb ed="#L" n="125"/>potest rationabiliter &amp; licite compelli ad ea quae sunt supra 
      ra<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tionem, &amp; vtentibus sola ratione naturali, videretur esse contra 
      <lb ed="#L" n="127"/>rationem. Sed actus credendi &amp; ritus exterior fidei sunt supra 
      ra<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tionem humanam, &amp; infidelibus vtentibus sola ratione 
      natura<lb ed="#L" n="129" break="no"/>li videntur esse contra rationem, ergo infideles adulti non 
      pos<lb ed="#L" n="130" break="no"/>sunt rationabiliter &amp; licite ad talia compelli vel impelli minis &amp; 
      <lb ed="#L" n="131"/>poenis temporalibus. Et si de facto aliquis inuitus baptizaretur, 
      <lb ed="#L" n="132"/>confirmaretur, ordinaretur, vel immergeretur, talis non 
      recipe<lb ed="#L" n="133" break="no"/>ret aliquod sacramentum, nec rem sacramenti. Vnde beatus 
      Hie<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ronymus exponens in quadam homilia illud Matthaei vlti. Ite 
      <lb ed="#L" n="135"/>docete omnes gentes baptizantes eos, &amp;c. Dicit sic, docete om 
      <lb ed="#L" n="136"/>nes gentes, deinde doctas intingite aqua. non enim potest fieri v 
      <lb ed="#L" n="137"/>corpus baptismi recipiat sacramentum, nisi anima ante fidei 
      ve<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ritatem susceperit. Postquam autem aliquis voluntarie 
      credi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>dit, &amp; sacramentum fidei suscepit; extunc compellendus est ac 
      <lb ed="#L" n="140"/>seruandum ritum fidei, quia licet fides sit supra rationem, &amp; ob 
      <lb ed="#L" n="141"/>hoc nullus sit ad eam suscipiendam cogendus, tamen ex quo 
      ali<lb ed="#L" n="142" break="no"/>quis voluntarie eam susceperit, &amp; eam seruare promisit, 
      ratio<lb ed="#L" n="143" break="no"/>nabile est quod ad hoc compellatur. studios e enim agendum est, vt 
      <lb ed="#L" n="144"/>ea quae promittuntur, opere compleantur, ob quam causam 
      hae<lb ed="#L" n="145" break="no"/>retici compelluntur ad seruandam veram fidem, quia vere 
      bapti<lb ed="#L" n="146" break="no"/>zati, &amp; profitentur se esse veros Christianos, &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e341">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--9--> Quantum ad secundum, scilicet an paruuli filij infidelium sint 
      <lb ed="#L" n="148"/>baptizandi inuitis parentibus vel tutoribus, seu aliis habentibus 
      <lb ed="#L" n="149"/>curam eorum, distinguendum est: quia aut tales paruuli, &amp; eorum 
      <lb ed="#L" n="150"/>parentes infideles sunt separati a dominio &amp; conuersatione 
      fi<lb ed="#L" n="151" break="no"/>delium, aut sunt sub dominio fidelium, &amp; conuersantur cum eis 
      <lb ed="#L" n="152"/>Si sunt separati quemadmodum Sarraceni subiecti regi 
      Grana<lb ed="#L" n="153" break="no"/>tae sunt separati loco &amp; dominio a fidelibus Hispanis vicinis 
      eo<lb ed="#L" n="154" break="no"/>rum, sic non licet Christianis tollere per violentiam res &amp; bona 
      <lb ed="#L" n="155"/>talium infidelium, &amp; multo minus filios eorum, nisi in casu in quo 
      <lb ed="#L" n="156"/>liceret eis mouere contra eos iustum bellum, quia sic liceret eos 
      <lb ed="#L" n="157"/>&amp; bona eorum capere, &amp; personas eorum in seruitutem 
      redi<lb ed="#L" n="158" break="no"/>gere, sed tunc istud membrum coincideret cum secundo, quia 
      <lb ed="#L" n="159"/>subessent dominio fidelium: sed stante primo membro probatu 
      <lb ed="#L" n="160"/>sic propositum: De iure naturali, &amp; diuino prohibetur cuilibet 
      con<lb ed="#L" n="161" break="no"/>cupiscere rem proximi sui, &amp; multo magis tollere clam vel per vio 
      <lb ed="#L" n="162"/>lentiam contra eius voluntatem, sed secundum sanctos &amp; omnes 
      <!--00593.xml-->
      <pb ed="#L" n="260-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>doctores nomine proximi intelligitur omnis homo, ergo in iste 
      <lb ed="#L" n="2"/>casu non licet Christianis auferre per violentiam res &amp; bona talium 
      <lb ed="#L" n="3"/>infidelium, &amp; multo minus filios ad quemcumque vsum vel factum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e393">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--10.--> Si autem infideles subsint dominio fidelium &amp; cum eis in 
      <lb ed="#L" n="5"/>eadem terra conuersentur, aut subsunt tanquam liberi, vt sunt 
      <lb ed="#L" n="6"/>mercatores infideles qui morantur quandoque in dominio &amp; 
      ter<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ra fidelium &amp; econuerso, aut subsunt vt serui. Si sint liberi, sic nor 
      <lb ed="#L" n="8"/>licet auferre filios eorum &amp; offerre baptismo eis inuitis, quia si 
      <lb ed="#L" n="9"/>hoc liceret, aut liceret personae priuatae, aut potestati publicae: 
      <lb ed="#L" n="10"/>non personae priuatae, quia pares sunt, &amp; par in parem non 
      ha<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bet imperium. Nec potestati publicae, quia sicut prius potestas 
      <lb ed="#L" n="12"/>publica non potest licite bona istius infidelis liberi auferre pra 
      <lb ed="#L" n="13"/>voluntate sua sicut nec alicuius fidelis, multo minus filium qui 
      <lb ed="#L" n="14"/>est patri charior quacunque re possessa, imo sicut princeps 
      aufe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rens res talis infidelis, &amp; offerens eas Deo, offerret sacrificium de 
      <lb ed="#L" n="16"/>rapina, sic princeps fidelis auferens infideli libero filium eo inui 
      <lb ed="#L" n="17"/>to, &amp; offerens eum baptismo offert Deo sacrificium de rapina. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e428">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--11--> Si autem infideles subsint principi fideli tanquam serui 
      si<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cut sunt Iudaei, sic adhuc videtur quibusdam quod non licet filios 
      <lb ed="#L" n="20"/>eorum offerre baptisino inuitis parentibus. &amp; ratio eorum 
      ta<lb ed="#L" n="21" break="no"/>lis est, quia vt dicunt, quamuis aliqui possint esse serui aliorum 
      <lb ed="#L" n="22"/>quantum ad opera ciuilia, in his tamen quae competunt iure 
      na<lb ed="#L" n="23" break="no"/>turali vel diuino non sunt serui sed liberi. potest enim seruus 
      co<lb ed="#L" n="24" break="no"/>medere &amp; bibere inuito domino, et etiam contrahere matrimo. 
      <lb ed="#L" n="25"/>nium, vt habetur extra de coniugio seruorum cap. 1. haec enim 
      com<lb ed="#L" n="26" break="no"/>petunt eis de iure naturali, &amp; similiter potest inuito domino cre 
      <lb ed="#L" n="27"/>dere in Deum &amp; huiusmodi quae pertinent ad ius diuinum sicu 
      <lb ed="#L" n="28"/>baptizari, ergo cum cura paruulorum de iure naturali &amp; diuinc 
      <lb ed="#L" n="29"/>quantum ad hoc competat parentibus, manifestum est quod non 
      <lb ed="#L" n="30"/>possunt eis licite auferri vt baptizentur, licet possint eis 
      aufer<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ri vt vendantur sicut &amp; caeterae res ad opera seruilia pertinentia 
      <lb ed="#L" n="32"/>haec autem ratio directe concludit quod Iudaei &amp; caeteri infidele 
      <lb ed="#L" n="33"/>adulti qui sunt serui Christianorum non possunt nec debent 
      <lb ed="#L" n="34"/>cogi quod baptizentur, &amp; hoc fuit prius concessum, sed de pueri: 
      <lb ed="#L" n="35"/>eorum carentibus vsu rationis quod non possint licite auferri eis 
      <lb ed="#L" n="36"/>inuitis &amp; baptizari non probat, quia si auferrentur eis &amp; 
      bapti<lb ed="#L" n="37" break="no"/>zarentur non fieret praeiudicium pueris, sed potius conferretui 
      <lb ed="#L" n="38"/>eis magnum beneficium, nec parentibus eorum, quia licite pol 
      <lb ed="#L" n="39"/>sunt eis auferri &amp; vendi in seruitutem fidelibus, vel infidelibus. 
      <lb ed="#L" n="40"/>prope vel longe (vt alij concedunt) quo facto subtrahuntur 
      to<lb ed="#L" n="41" break="no"/>taliter a cura parentum, &amp; subsunt in omnibus curae eorum qui 
      <lb ed="#L" n="42"/>bus venditi sunt, propter quod si ab eis tollatur &amp; offerantur 
      <lb ed="#L" n="43"/>baptismo nulli videtur fieri praeiudicium, licet praedictis pueris 
      <lb ed="#L" n="44"/>stantibus sub cura parentum fieret parentibus iniuria si eis 
      inui<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tis baptizarentur, nec esset decens, nec securum o pueri 
      ba<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ptizati manerent sub cura infidelium, sed quia, vt dictum est, 
      <lb ed="#L" n="47"/>pueri seruorum infidelium non possunt per dominos suos licite 
      <lb ed="#L" n="48"/>subtrahi a cura parentum vendendo eos: vel donando aliis qui 
      <lb ed="#L" n="49"/>extunc curam eorum habent, non apparet quin liceat illis 
      qui<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bus sunt venditi vel donati offerre eos baptismo sine 
      praeiudi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cio cuiuscumque. non sic autem licet pueros infidelium liberorum, 
      <lb ed="#L" n="52"/>nec per consequens offerre baptismo, &amp; sic pro nunc apparet 
      <lb ed="#L" n="53"/>mihi quamuis alias senserim oppositum de filus Iudaeorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e511">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--12--> AD primum argumentum dicendum, quod nulli est 
      subue<lb ed="#L" n="55" break="no"/>niendum in periculo corporali contra ordinem iuris ciuilis, 
      vn<lb ed="#L" n="56" break="no"/>de si quis a suo iudice rite condemnetur ad mortem non est per 
      <lb ed="#L" n="57"/>violentiam eripiendus: similiter contra ordinem iuris naturalis 
      <lb ed="#L" n="58"/>vel diuini quo filius est sub cura parentum non est eripiendus vi 
      <lb ed="#L" n="59"/>liberetur a periculo mortis aeternae, non enim sunt facienda 
      ma<lb ed="#L" n="60" break="no"/>la vt veniant bona. Roma. 3. Hoc autem esset si filius infidelis 
      <lb ed="#L" n="61"/>liberi baptizaretur inuitis parentibus quorum curae subest de 
      <lb ed="#L" n="62"/>iure naturali &amp; diuino. Secus autem est de filio infidelis serui, 
      <lb ed="#L" n="63"/>quia res domini est &amp; potest eum subtrahere curae parentum 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e537">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--13--> AD secundum dicendum quod homo ordinatur in Deum 
      <lb ed="#L" n="65"/>per rationem per quam potest Deum cognoscere, &amp; ideo puer 
      an<lb ed="#L" n="66" break="no"/>tequam habeat vsum rationis ordinatur in Deum per rationem 
      <lb ed="#L" n="67"/>eorum quorum curae subiacet: propter quod secundum eorum 
      <lb ed="#L" n="68"/>dispositionem sunt circa eum agenda diuina, &amp; quia pueri 
      pa<lb ed="#L" n="69" break="no"/>rentum infidelium liberorum non possunt licite a cura eorum 
      <lb ed="#L" n="70"/>subtrahi sicut pueri seruorum, ideo non licet pueros 
      libero<lb ed="#L" n="71" break="no"/>rum sic offerre baptismo inuitis parentibus sicut pueros 
      seruo<lb ed="#L" n="72" break="no"/>rum. Tertium &amp; quartum argumentum bene probant quod 
      <lb ed="#L" n="73"/>pueri Iudaeorum possunt licite offerri baptismo, &amp; hoc non 
      <lb ed="#L" n="74"/>est intelligendum subtractis eis prius a cura parentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e566">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--14--> AD primum argumentum alterius partis dicendum quod non 
      <lb ed="#L" n="76"/>est simile de patre adulto qui liber est &amp; curam sui habet in his 
      <lb ed="#L" n="77"/>quae sunt iuris naturalis &amp; diuini, licet in aliis sit seruus, &amp; 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>paruulo qui curam sui non habet &amp; a cura patris licite subtrahi 
      po<lb ed="#L" n="79" break="no"/>test, &amp; ideo per alium cuius curae subiicitur potest offerri baptismo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e213604-d1e583">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--15--> Ad secundum dicendum quod ecclesia in primitiuo statu non 
      <lb ed="#L" n="81"/>est ysa: nec modo vtitur hac potestate, videlicet quod paruuli 
      <lb ed="#L" n="82"/>Iudaeorum vel aliorum infidelium seruorum auferantur paren¬ 
      <!--00593.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tibus &amp; offerantur baptismo, non quia non fit licitum modo 
      <lb ed="#L" n="84"/>quo prius dictum est, sed quia non fuit nec est expediens. 
      Pri<lb ed="#L" n="85" break="no"/>mo, quia per hoc videretur inferri quaedam violentia 
      parenti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>bus ad credendum. Secundo, quia de facili resisteretur ab eo 
      <lb ed="#L" n="87"/>quod fecissent ignoranter, &amp; contra voluntatem parentum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>