<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="163-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3867"><!-- l2d34q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3867-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3867-Hd1e103" type="question-title">Utrum malum sit aliqua natura positiva</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e106">
               <lb ed="#L" n="73"/>QVAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="74"/>Vtrum malum sit aliqua natura positiua. 
      <lb ed="#L" n="75"/>Thom. 1. g. 48. ar. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e115">
               <lb ed="#L" n="76"/>SECVNDO quaeritur, vtrum malum sit aliqua 
      natu<lb ed="#L" n="77" break="no"/>ra posita. Et videtur quod sic: quia omne quod agit 
      <lb ed="#L" n="78"/>in alterum est quaedam natura positiua: sed malum 
      <lb ed="#L" n="79"/>inquantum maium agit: ergo, &amp;c. Probatio minoris 
      <lb ed="#L" n="80"/>quia omne quod alterum corrumpit effectiue agit: sed ex hoc 
      <!--00393.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>dicitur aliquid alterius malum, quia corrumpit ipsum: ergo 
      ma<lb ed="#L" n="82" break="no"/>lum inquantum malum agit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e137">
               <lb ed="#L" n="83"/>
               <!--2--> Item natura diuisi saluatur in diuidentibus: sed ens 
      diuidi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>tur per bonum &amp; malum: entium enim aliud bonum, aliud 
      <lb ed="#L" n="85"/>malum, ergo, &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e149">
               <lb ed="#L" n="86"/>IN CONTRARIVM est quod dicit beatus 
      <lb ed="#L" n="87"/>Dionysi. 4. cap. de diuin. nomi. quod malum neque est existens, 
      <lb ed="#L" n="88"/>neque in existentibus, omnis autem natura positiua est existens 
      <lb ed="#L" n="89"/>per se, vel existens in alio, ergo, &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e160">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicendum quod formalis ratio mali 
      <lb ed="#L" n="91"/>est ratio priuatiua: est enim priuatio conuenientiae rei ad rem. 
      <lb ed="#L" n="92"/>Quod patet: quia cum malum opponatur bono (non enim com 
      <lb ed="#L" n="93"/>patiuntur se circa idem, &amp; secundum idem, &amp; respectu eiusdem) 
      <lb ed="#L" n="94"/>oportet quod opponantur relatiue, vel contradictorie, vel 
      con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>trarie, vel priuatiue. Non relatiue, quia vnum non dicitur ad 
      al<lb ed="#L" n="96" break="no"/>terum, quia est natura relatiuorum. Non enim dicitur bonum 
      <lb ed="#L" n="97"/>mali bonum, sicut dicitur pater filij pater: nec malum est de 
      in<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tellectu boni, sicut vnum correlatiuu est de intellectu alterius. 
      <lb ed="#L" n="99"/>Item nec opponuntur contradictorie: quia alterum 
      contradicto<lb ed="#L" n="100" break="no"/>riorum necesse est cuilibet inesse, siue enti, siue non enti. Chimera 
      <lb ed="#L" n="101"/>enim est lapis, vel non lapis. Sed bonum &amp; malum non sic se 
      ha<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bent, vt necesse sit cuilibet alterum inesse. Chimera enim vel 
      <lb ed="#L" n="103"/>Hircoceruus nec est bonus nec est malus, ergo, &amp;c. Restat ergo, 
      <lb ed="#L" n="104"/>vt opponantur contrarie, vel priuatiue. Et quidem circa vtruque 
      <lb ed="#L" n="105"/>inuenitur ratio mali. Dicimus enim aegritudinem esse malum 
      <lb ed="#L" n="106"/>hominis, quae tamen opponitur bono, scilicet sanitati contrarie. 
      <lb ed="#L" n="107"/>dicimus etiam quod carere pede est malum homini, &amp; tamen 
      ca<lb ed="#L" n="108" break="no"/>rentia pedis in homine dicit solam priuationem. Cum ergo ratio 
      <lb ed="#L" n="109"/>mali non conueniat eis pure aequiuoce, oportet quod conueniat 
      <lb ed="#L" n="110"/>vni per alterum, vel ambobus per tertium, non ambobus per 
      <lb ed="#L" n="111"/>tertium, quia contrario &amp; priuationi, vt summa extrema 
      oppo<lb ed="#L" n="112" break="no"/>sitionis, nihil est commune nisi negatio, quae est altera pars 
      con<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tradictionis, quodlibet enim oppositum importat negationem 
      <lb ed="#L" n="114"/>sui oppositi: negatio autem quae est altera pars contradictionis 
      <lb ed="#L" n="115"/>absolute, &amp; in sua communitate accepta non est malum, vt 
      sta<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tim dictum est, ergo, &amp;c. Relinquitur ergo quod ratio 
      maliconue<lb ed="#L" n="117" break="no"/>niat priuationi per contrarium, quod esse non potest, quia in 
      <lb ed="#L" n="118"/>priuatione contrarium non includitur, nec ex priuatione 
      infer<lb ed="#L" n="119" break="no"/>tur, vel quod conueniat contrario ratione priuationis, quae sem 
      <lb ed="#L" n="120"/>per includitur in contrario, quod concedimus. Patet ergo quod 
      <lb ed="#L" n="121"/>formalis ratio mali est priuatiua, &amp; non positiua. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e234">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--5--> Aduertendum tamen, quod sicut bonum per prius dicitur de 
      <lb ed="#L" n="123"/>eo quod est conueniens rei intrinsecae, pertinens ad eius 
      integri<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tatem, deinde &amp; per habitudinem ad tale bonum dicitur de eis 
      <lb ed="#L" n="125"/>quae conueniunt rei extrinsecae, tanquam causantia vel 
      conseruan<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tia, vel aliter se habentia ad primam bonitatem. Sic malum per 
      <lb ed="#L" n="127"/>prius dicitur de priuatione conuenientiae, vel eorum quae 
      conue<lb ed="#L" n="128" break="no"/>niunt rei intrinsecae, sicut carentia pedis vel sanitatis, est malum 
      <lb ed="#L" n="129"/>hominis. Omnia autem alia dicuntur mala per relationem ad 
      <lb ed="#L" n="130"/>istud, sicut principium inductiuum, vel alio modo extrinseco, quam 
      <lb ed="#L" n="131"/>enim habitudinem habet vnum quodque ad malum, eandem 
      ha<lb ed="#L" n="132" break="no"/>bet ad priuationem, quae formaliter est ipsa malitia, &amp; ab 
      aliqui<lb ed="#L" n="133" break="no"/>bus dicitur malum in abstracto. Ex quibus concluditur quod malum 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; bonum in abstracto, hoc est bonitas vel malitia non sunt res 
      <lb ed="#L" n="135"/>sed rerum habitudines, vna affirmatiua, scilicet bonitas quae est 
      <lb ed="#L" n="136"/>habitudo conuenientiae, altera negatiua, scilicet malitia quae est 
      <lb ed="#L" n="137"/>priuatio conuenientiae debitae. Malum autem &amp; bonum in 
      con<lb ed="#L" n="138" break="no"/>creto naturas dicunt solum ratione subiecti, quod includunt. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3867-d1e276">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--6--> Ad primum argumentum dicendum que malum in abstracto 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod est ipsa priuatio bonitatis, non corrumpit actiue, sed est ipsa 
      <lb ed="#L" n="141"/>corruptio formaliter. Malum etiam concretiue, vt subiectum mali, 
      <lb ed="#L" n="142"/>nec agit, nec corrumpit ratione qua malum, malum vero 
      concre<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tiue, vt causa mali non corrumpit, nec agit inquantum malum, sed 
      <lb ed="#L" n="144"/>ideo dicitur malum quia corrumpit. Agit enim inquantum tale 
      <lb ed="#L" n="145"/>ens, puta calidum, &amp; per se calorem causat: concomitatiue autem 
      <lb ed="#L" n="146"/>causat priuationem frigidi connaturalis. Et ob hoc dicitur malum 
      <lb ed="#L" n="147"/>vnde non agit inquantum malum, nec corrumpit contrarium, 
      <lb ed="#L" n="148"/>sed inquantum tale ens praedominans. Econuerso vero 
      inquan<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tum corrumpit dicitur malum. Sic enim priuatiuum est. 
      <lb ed="#L" n="150"/>Ad secundum dicendum quod bonum &amp; malum concretiue 
      sum<lb ed="#L" n="151" break="no"/>pta diuidunt ens, &amp; sic aliquid ponunt ratione subiecti, non autem 
      <lb ed="#L" n="152"/>malum ratione mali. Abstractiue vero sumpta, scilicet bonitas 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; malitia non diuidunt entitatem, sed sunt conditiones entitatum, 
      <lb ed="#L" n="154"/>vna quidem positiua, scilicet bonitas quae est ratio conuenientiae, 
      <lb ed="#L" n="155"/>alia vero priuatiua, scilicet malitia quae est carentia debitae 
      conue<lb ed="#L" n="156" break="no"/>nientiae. Et secundum hoc dicit beatus Diony. quod malum (&amp; 
      in<lb ed="#L" n="157" break="no"/>telligit de malo essentialiter sumpto quod eit ipsa malitia) non 
      <lb ed="#L" n="158"/>est existens per se, nec in existentibus tanquam aliquid positiuum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>