<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="120-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2548"><!-- l2d3q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2548-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2548-Hd1e103" type="question-title">Utrum intellectus angelicus sit quandoque in potentia</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e106">
               <lb ed="#L" n="89"/>SVTo cr.v.. 
      <lb ed="#L" n="90"/>Vtrum intellectus angelicus sit quandoque 
      <lb ed="#L" n="91"/>in potentia. 
      <lb ed="#L" n="92"/>Tham. . 45. ari. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e117">
               <lb ed="#L" n="93"/>D QVARTVM sic proceditur. Et videtur qui 
      <lb ed="#L" n="94"/>intellectus angelicus sit quandoque in potentia 
      <lb ed="#L" n="95"/>quia contingit scire multa, intelligere vero vnum 
      <lb ed="#L" n="96"/>solum. 2. Topicor. igitur angelus non simul 
      om<lb ed="#L" n="97" break="no"/>nia intelligit, ergo intelligendo vnumquodque 
      <lb ed="#L" n="98"/>est simul in potentia ad intelligendum alia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e133">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--2--> Item intellectus qui non est quandoque in potentia, sed 
      <lb ed="#L" n="100"/>semper in actu est actus purus, sed nullus actus est talis, uisi 
      di<lb ed="#L" n="101" break="no"/>uinus, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e145">
               <lb ed="#L" n="102"/>
               <!--3--> CONTRA. in omni natura intellectiua, quae 
      quando<lb ed="#L" n="103" break="no"/>que est in potentia quandoque in actu est inuenire intellectum 
      <lb ed="#L" n="104"/>agentem &amp; possibilem, sed in angelo non distinguimus hos 
      <lb ed="#L" n="105"/>duos intellectus, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e158">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Haec quaestio, &amp; illa qua quaeritur, An 
      <lb ed="#L" n="107"/>angelus simul omnia intelligat, quae subsunt suae naturali 
      co<lb ed="#L" n="108" break="no"/>gnitioni videntur mutuo se includere, &amp; quasi vna quaellio 
      <lb ed="#L" n="109"/>esse. Et ideo notandum soluendo vtramque quaestionem, quod cum 
      <lb ed="#L" n="110"/>potentia dicatur in habitudine ad actum, &amp; actus sit duplex, s. 
      pri<lb ed="#L" n="111" break="no"/>mus &amp; secundus: est etiam duplex potentia, scilicet ad actum 
      <lb ed="#L" n="112"/>primum, &amp; ad actum secundum. actus primus vt quidam dicunt, 
      <lb ed="#L" n="113"/>est forma intelligibilis vel species. Actus secundus est 
      considera<lb ed="#L" n="114" break="no"/>re. Ad actum primum intellectus angeli nunquam est in 
      poten<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tia, quia illum gradum tenent angeli in spiritualibus substantiis 
      <lb ed="#L" n="116"/>quem tenent corpora coelestia in corporalibus. Corpora auteni 
      <lb ed="#L" n="117"/>coelestia non sunt in potentia ad formam, quae non sit completa 
      <lb ed="#L" n="118"/>per actum, ergo nec potentia intellectiua angeli est, quae non 
      <lb ed="#L" n="119"/>sit totaliter completa per formas intelligibiles. Ad actum 
      au<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tem secundum, qui est considerare, est in eis potentia separata al 
      <lb ed="#L" n="121"/>actu, non enim semper actu cogitant omnia, quorum species 
      ha<lb ed="#L" n="122" break="no"/>bent. Sed potest angelus, quum sit substantia volens &amp; libera, vti 
      <lb ed="#L" n="123"/>vna specie, &amp; non altera, ad intelligendum vnum, &amp; non aliud. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e202">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--5.--> Haec autem opinio ponit quod angelus intelligat per 
      spe<lb ed="#L" n="125" break="no"/>cies; quod prius improbatum est. Et adhuc improbari potes 
      <lb ed="#L" n="126"/>communi ratione, quae talis est, Sicut corpus non potest simul 
      <lb ed="#L" n="127"/>figurari diuersis figuris, sic vt videtur, nec intellectus noster 
      <lb ed="#L" n="128"/>vel angelicus potest simul informari diuersis speciebus. Nec 
      <lb ed="#L" n="129"/>valet si quis dicat quod non sunt ibi in actu simpliciter, nec 
      sim<lb ed="#L" n="130" break="no"/>pliciter in impotentia sed medio modo, scilicet in habitu 
      quo<lb ed="#L" n="131" break="no"/>modo nihil prohibet plures species esse in eodem, quia 
      quan<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tum ad actum informandi omnes species sunt simpliciter in 
      <lb ed="#L" n="133"/>actu siue intellectus consideret actu siue non. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e228">
               <lb ed="#L" n="134"/>
               <!--6--> Dicendum est ergo quod angelus sicut dictum est intelligit se &amp; 
      <lb ed="#L" n="135"/>alia a se. Respectu autem sui semper est in actu secundo, quia 
      <lb ed="#L" n="136"/>vnunquodque per hoc intelligitur qua praesens est intellectui, 
      an<lb ed="#L" n="137" break="no"/>gelus autem semper sibi ipsi praesens est, quare &amp;c. Et idem est de 
      <lb ed="#L" n="138"/>omnibus incorruptibilibus, quia semper sunt ei potentia. 
      Respe<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctu autem futurorum quae dependent ex solis causis naturalibus 
      <lb ed="#L" n="140"/>angelus semper est in actu secundo, quia etsi talia non sint 
      praesen<lb ed="#L" n="141" break="no"/>tia naturae angelicae secundum esse proprie existente, tamen ei 
      <lb ed="#L" n="142"/>praesentia sunt secundum esse quod habent in causis suis. Quae 
      au<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tem dependent ex libero arbi. nostro vel angeli, dum futura sunt, 
      <lb ed="#L" n="144"/>non sunt actu cognita ab angelo nisi forte per aliquam 
      coniectu<lb ed="#L" n="145" break="no"/>ram. Dum autem sunt actu, cognoscuntur ab angelo: quae autem 
      <lb ed="#L" n="146"/>sunt supernaturalia, &amp; ex sola voluntate Dei dependent, nec 
      fu<lb ed="#L" n="147" break="no"/>tura, nec praesentia cognoscuntur ab angelo, nisi per reuelatio. 
      <lb ed="#L" n="148"/>nem, &amp; horum omnium redditae rationes sunt in praeced. quaest. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e265">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--7.--> Emergit autem hic vna dubitatio: sicut enim vnitas motus 
      <lb ed="#L" n="150"/>requirit vnitatem termini, sic vnitas operationis requirit vnitate 
      <lb ed="#L" n="151"/>obiecti, ergo non videtur possibile quod angelus vno actu &amp; simul 
      <lb ed="#L" n="152"/>intelligere plura possit quod est contra ea quae dicta sunt. Et 
      di<lb ed="#L" n="153" break="no"/>cendum qued cum intelliger e fiat in nobis per hoc quod intelligibile 
      <lb ed="#L" n="154"/>fit praesens intellectui, &amp; similiter in angelo, quam praesentiam iam 
      <lb ed="#L" n="155"/>facit non situs, sed ordo ficut dictum fuit prius: omnia illa habent 
      <lb ed="#L" n="156"/>rationem vnius intelligibilis, &amp; vno actu intelligi possunt ab 
      an<lb ed="#L" n="157" break="no"/>gelo, quae sub vno ordine ei praesentari possunt. Omnia auten 
      <lb ed="#L" n="158"/>quae cognoscit angelus naturaliter ea sub vno ordine, &amp; in 
      or<lb ed="#L" n="159" break="no"/>dine ad vnum praesentantur eidem, videlicet in ordine ad essentiam 
      <lb ed="#L" n="160"/>suam, quae talem gradum tenet in entibus, quod alia tam superi 
      <lb ed="#L" n="161"/>ra quam inferiora sunt ei praesentia, vel in se, vel in causis su 
      <!--00308.xml-->
      <pb ed="#L" n="120-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Et ideo possunt simul, &amp; vnico actu ab angelo cognosci. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e307">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--8--> Per hoc patet ergo ad primum, sunt enim vnum 
      intelligi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>bile, quae sub vno ordine continentur, &amp; quae habent ordinem 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad vnum, qualia sunt omnia naturaliter intellecta ab angelo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2548-d1e319">
               <lb ed="#L" n="5"/>
               <!--9.--> Ad secundum dicendum quod nullus intellectus nisi 
      diui<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nus est, quin sit quandoque in potentia ad intelligendum aliqua 
      <lb ed="#L" n="7"/>(ea scilicet) quae dependent ex libero arbitrio, &amp; quae sciuntur 
      <lb ed="#L" n="8"/>per reuelationem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>