<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="254-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e209631"><!-- l4d2q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e209631-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e209631-Hd1e103" type="question-title">Utrum baptizati baptismo Ioannis debuerint 
      rebaptizari baptismo Christi</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e106">
               <lb ed="#L" n="121"/>QVAESTIO QVARTA. 
      <lb ed="#L" n="122"/>Vtrum baptizati baptismo Ioannis debuerint. 
      <lb ed="#L" n="123"/>rebaptizari baptismo Christi. 
      <lb ed="#L" n="124"/>Them. 3. g. 38. art. 6.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e117">
               <lb ed="#L" n="125"/>SECVNDO quaeritur vtrum baptizati baptismo Io. 
      <lb ed="#L" n="126"/>debuerint baptizari postea baptisimo Christi. Et 
      <lb ed="#L" n="127"/>videtur quod non, quia non plus valet baptismus 
      <lb ed="#L" n="128"/>Christi ficte accedenti, quam baptismus Io. deuot. 
      <lb ed="#L" n="129"/>IIaccedenti: sed baptismus Christi sufficit ad salutem 
      <lb ed="#L" n="130"/>ficte accedenti cum datione spiritus san. recedente fictione, 
      er<lb ed="#L" n="131" break="no"/>go &amp; baptismus Io. sufficiebat deuote accedenti cum 
      imposi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>tione manus apostolorum in qua dabatur spiritus sanctus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e137">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--2--> Item omnis Christi actio nostra est instructio, sed Christus 
      <lb ed="#L" n="134"/>baptizatus baptismo Ioannis non fuit postea baptizatus alic 
      <lb ed="#L" n="135"/>baptismo, ergo similiter caeteri baptismo Ioannis baptizati non 
      <lb ed="#L" n="136"/>debuerunt alio baptismo baptizari. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e151">
               <lb ed="#L" n="137"/>IN CONTRARIVM est quod dicit ipsemet Io. 
      ba<lb ed="#L" n="138" break="no"/>ptista. Ego baptizo vos in aqua in poenitentiam, ipse baptizabit 
      <lb ed="#L" n="139"/>vos in spiritu sancto, vt habetur Mat. 3. in quo innuit ipse Ioan. 
      <lb ed="#L" n="140"/>quod baptizati ab ipso erant baptizandi a Christo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e162">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sunt duo 
      vi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>denda. Primum est vtrum baptismus Io. conferret gratiam. 
      Se<lb ed="#L" n="143" break="no"/>cundum est supposito quod non, an baptizati baptismo Io. 
      de<lb ed="#L" n="144" break="no"/>berent postea baptizari baptismo Christi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e175">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--5--> Quantum ad primum tenetur communiter quod baptismus Ioa. 
      <lb ed="#L" n="146"/>non conferebat gratiam. Quod probatur auctoritate sacrae scriptu 
      <lb ed="#L" n="147"/>rae, &amp; ex determinatione ecclesiae &amp; probabili ratione. 
      Auctori<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tas sacrae scripturae habetur Mat. 3. vbi dicit Io. sicut iam 
      allega<lb ed="#L" n="149" break="no"/>tum est: Ego baptizo vos in aqua, ipse baptizabit vos in spintu 
      <lb ed="#L" n="150"/>sancto, &amp; Act. 1. dicit Christus, Io. quidem baptizauit aqua, vos au 
      <lb ed="#L" n="151"/>tem baptizabimini spiritu san. non post multos hos dies. Ex quo 
      ar<lb ed="#L" n="152" break="no"/>guitur quod gratia per quam est remissio peccatorum non datur nisi per 
      <lb ed="#L" n="153"/>spiritum san. sed baptismus Io. erat in aqua &amp; non in spiritu sancto: 
      <lb ed="#L" n="154"/>vt patet ex differentia quae ponitur inter ipsum &amp; baptismum 
      <lb ed="#L" n="155"/>Christi, ergo baptismus Io. non conferebat gratiam. Sed si quis 
      dili<lb ed="#L" n="156" break="no"/>genter aduertat sensum scripturae, praedictae auctoritates non loqui 
      <lb ed="#L" n="157"/>tur de baptismo Christi qui erat in aqua cum determinata forma 
      <lb ed="#L" n="158"/>verborum. Sed loquuntur de missione spiritus san. facta in specie 
      <lb ed="#L" n="159"/>ignis in die Pentecostes, quae dicitur baptismus, quia per spiritum 
      <!--00583.xml-->
      <pb ed="#L" n="255-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sanctum abluitur immunditia quaruncunque sordium spiritualium, 
      <lb ed="#L" n="2"/>Et hoc idem patet auctoritate Act. Apostolicorum quae de 
      ho<lb ed="#L" n="3" break="no"/>specialiter loquitur, dictum etiam Io. 3. ad idem refertur, quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>patet, quia cum dixisset, baptizabit vos spiritu sancto, 
      addidi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>&amp; igni. Ex quo patet quod auctoritates illae sunt extra sensum 
      <lb ed="#L" n="6"/>suum adductae: nihilominus quantum pertinent ad propositum 
      <lb ed="#L" n="7"/>satis concluditur ex parte auctoritatis, quia vtraque tantummodo 
      <lb ed="#L" n="8"/>dicit quod Io. baptizabat aqua, per solam autem aquam non 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>fertur gratia, nec fit remissio peccatorum. Idem patet ex deter 
      <lb ed="#L" n="10"/>minatione ecclesiae, quae habetur de consecra. dist. 4. Non rege 
      <lb ed="#L" n="11"/>nerabantur. Et est Aug. &amp; sumitur de Enchiridio vbi express. 
      <lb ed="#L" n="12"/>dicitur, quod non tegenerabantur vel renascebantur qui 
      bapti<lb ed="#L" n="13" break="no"/>zabantur baptismo Ioannis per gratiam autem renascimur sp 
      <lb ed="#L" n="14"/>rituali vitae, quare &amp;c. Est etiam ad hoc probabilis ratio, quod 
      sacra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>menta non efficiunt nisi id ad quod instituta sunt sed baptismum. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Io, non fuit institutus nisi ad praefigurandum baptismum Christi, 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; praeparandum homines ad ipsum, &amp; ad disponendum mate 
      <lb ed="#L" n="18"/>tiam pro baptismo Christi, vt fuit dictum prius, &amp; ipse 
      Ioan<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nes testatur Io. 1. dicens: Ego vox clamantis in deserto, dirigite 
      <lb ed="#L" n="20"/>viam Domini, sicut dicit Esa. Proph. &amp; Mar. I. Vox clamantis in 
      <lb ed="#L" n="21"/>deserto parate viam Domini, ergo baptismus eius non 
      confere<lb ed="#L" n="22" break="no"/>bat gratiam, sed solum ad baptismum Christi disponebat. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e266">
               <lb ed="#L" n="23"/>
               <!--6--> Quantum ad secundum dicendum est, quod opinio Magistri fuit 
      <lb ed="#L" n="24"/>vt patet in litera, quod recipiens baptismum Io. si in eo spem 
      po<lb ed="#L" n="25" break="no"/>neret non referens ipsum ad baptismum Christi, aut non 
      haben<lb ed="#L" n="26" break="no"/>perfectam fidem trinitatis, vt illi qui dixerunt Act. 19. neque si spi 
      <lb ed="#L" n="27"/>ritussanctus est audiuimus, tales erant baptizandi. Illi vero qui 
      <lb ed="#L" n="28"/>non sistebant in baptismo. Io. sed referebant ipsum ad Christum, 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; habebant perfectam fidem trinitatis, non erant 
      rebaptizan<lb ed="#L" n="30" break="no"/>di, sed sufficiebat impositio manuum Apostolorum per quam 
      reci<lb ed="#L" n="31" break="no"/>piebant spiritum sanctum, ita quod ex baptismo Io. praeaccepto &amp; gra 
      <lb ed="#L" n="32"/>tia Christi per manuum impositionem subsequuta fiebat vni 
      <lb ed="#L" n="33"/>perfectum sacramenrum, quod non erat iterandum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e295">
               <lb ed="#L" n="34"/>Sed istud non videtur verum quantum ad secundam partem 
      <lb ed="#L" n="35"/>quia sacramenta nouae legis habent efficaciam ex opere opera 
      <lb ed="#L" n="36"/>to. Et ideo spes &amp; deuotio suscipientis non facit sacramentum, nis 
      <lb ed="#L" n="37"/>concurrant illa quae sunt de necessitate sacramenti, &amp; 
      econtra<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rio absque deuotione personae recipientis recipitur verum sacra 
      <lb ed="#L" n="39"/>mentum si concurrant illa quae sunt de necessitate sacramenti 
      <lb ed="#L" n="40"/>Vnde indeuotus recipit baptisimum, licet nihil speret 
      vtilitati<lb ed="#L" n="41" break="no"/>de baptismo, si tamen intendat recipere quod ecelesia 
      intendi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>conferre, &amp; quantumcunque aliquis sit deuotus ad baptismum, 
      ta<lb ed="#L" n="43" break="no"/>men non recipit sacramentum baptismi, nisi fiant circa eum qua 
      <lb ed="#L" n="44"/>sunt de necessitate sacramenti: propter quod cum baptismus. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Ioam. se ex se non esset sacramentum nouae leg. fides, spes, &amp; 
      de<lb ed="#L" n="46" break="no"/>uotio suscipientis, non potuit facere quod reciperet verum 
      sacra<lb ed="#L" n="47" break="no"/>mentum baptismi. Erant ergo omnes tales baptizandi baptism. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Christi. Cum baptismus fit sacramentum necessitatis, sicut pa 
      <lb ed="#L" n="49"/>tet Ioan. 3. nisi quis renatus fuerit ex aqua &amp; spiritu sancto. Ad 
      <lb ed="#L" n="50"/>idem est auctoritas beati Augustini super loannem vbi dicit 
      si<lb ed="#L" n="51" break="no"/>(&amp; habetur de consecrat. distinct. 4. Aliud est) per verba qua 
      <lb ed="#L" n="52"/>sunt magis ad propositum baptizat Iudas, &amp; est baptizatus: ba 
      <lb ed="#L" n="53"/>ptizat Ioannes, &amp; non est baptizatus, quia baptismus Christi 
      <lb ed="#L" n="54"/>quo baptizauit Iudas (licet malus) fuit sacramentum nouae legis 
      <lb ed="#L" n="55"/>baptismus vero quo baptizauit Ioanes (licet bonus) fuit 
      so<lb ed="#L" n="56" break="no"/>lum praeparatorius ad baptismum Christi. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e347">
               <lb ed="#L" n="57"/>Ad primum argu dicendum qud baptismus Ioannis plus 
      va<lb ed="#L" n="58" break="no"/>luit deuote suscipienti per modum meriti. Sed baptismus Chri 
      <lb ed="#L" n="59"/>sti plus valuit ficte suscipienti per modum sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e209631-d1e357">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum que actio Christi non est semper no 
      <lb ed="#L" n="61"/>stra instructio vt similiter faciamus: neque enim ex miraculis eius 
      <lb ed="#L" n="62"/>instruimur ad miracula facienda. Est tamen instructio nostra quo 
      <lb ed="#L" n="63"/>ad aliqua, &amp; sic instruimur de baptismo Christi quo baptizatu. 
      <lb ed="#L" n="64"/>est a Ioan. de humilitate Christi qui voluit a minori baptizari 
      <lb ed="#L" n="65"/>&amp; de virtute quam tunc contulit aquis, quod autem non fuit 
      <lb ed="#L" n="66"/>baptizatus baptismo alio causa est, quia sicut nullus generatu 
      <lb ed="#L" n="67"/>a seipso in esse naturae, sic nullus regeneratur a seipso in esse 
      <lb ed="#L" n="68"/>gratiae. Cum ergo baptismus fit spiritualis regeneratio, 
      Chri<lb ed="#L" n="69" break="no"/>stus non debuit baptizari suo proprio baptismo, quod non 
      ha<lb ed="#L" n="70" break="no"/>bet locum in nobis, sed potius oppositum. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>