<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="164-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e3904"><!-- l2d35prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e3904-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3904-d1e103">
               <lb ed="#L" n="38"/>Sententia huius distinctionis XXXV. in 
      <lb ed="#L" n="39"/>generali &amp; speciali. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3904-d1e110">
               <lb ed="#L" n="40"/>POST haec autem dicendum est quid sit peccatum, 
      <lb ed="#L" n="41"/>Superius determinauit Magister de peccati 
      causa<lb ed="#L" n="42" break="no"/>litate, hic determinat de peccati quidditate. Et 
      di<lb ed="#L" n="43" break="no"/>uiditur in tres. Primo determinat de peccato in 
      ge<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nere. Secundo de differentiis peccatorum. Tertio de potentia 
      <lb ed="#L" n="45"/>peccandi. Secunda in princip. dist. 42. cum autem voluntas ma¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3904-d1e126">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--1.--> Tertia in princip. dist. 43. post praedictam considerationem. 
      <lb ed="#L" n="47"/>Prima diuiditur in tres. Primo determinat de peccato per 
      con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>parationem ad actus quibus peccatur. Secundo per 
      compara<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tionem ad voluntatem in princip. 38. dist. ibi post praedictam de 
      <lb ed="#L" n="50"/>voluntate. Prima in duas. Primo ponit peccati diffinitionem, 
      <lb ed="#L" n="51"/>Secundo ex ipsa diffinitione tangit diuersas opiniones circa 
      <lb ed="#L" n="52"/>peccata. Secunda ibi, quo circa huiusmodi diuersitatis 
      verbo<lb ed="#L" n="53" break="no"/>rum horum occasione. Haec secunda diuiditur in tres. Primo 
      <lb ed="#L" n="54"/>tangit vnam opinionem. Secundo mouet quandam incidentem 
      <lb ed="#L" n="55"/>quaestionem. Tertio tangit contrariam opinionem. Secunda in 
      <lb ed="#L" n="56"/>princip. 36. dist. ibi, sciendum est quaedam sic esse peccata. 
      Ter<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tia in princip. 37. dist. ibi, sunt autem &amp; alij plurimi, Prima cum 
      <lb ed="#L" n="58"/>praecedenti est principalis lectio, &amp; sic sunt in principio 
      lectio<lb ed="#L" n="59" break="no"/>nis duae partes principales. In quarum prima tangit peccati 
      <lb ed="#L" n="60"/>diffinitionem. In secunda tangit diuersas opiniones. Secunda 
      <lb ed="#L" n="61"/>autem diuiditur in tres partes, quia primo tangit diuersas 
      opi<lb ed="#L" n="62" break="no"/>niones in genere, &amp; determinat veritatem. Secundo 
      prosequi<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tur quorundam opinionem. Tertio ponit illius opinionis 
      con<lb ed="#L" n="64" break="no"/>firmationem. Secunda ibi, quidam autem diligenter 
      attenden<lb ed="#L" n="65" break="no"/>tes. Tertia ibi, quibus opponitur. Haec tertia diuiditur in tres, 
      <lb ed="#L" n="66"/>secundum tres obiectiones, quas excludit. Secunda ibi, iterum 
      <lb ed="#L" n="67"/>aliter eis opponitur. Tertia ibi, potest etiam quaeri ab eis. Haec 
      <lb ed="#L" n="68"/>tertia diuiditur in tres. Primo excludit obiectionem. Secundo 
      <lb ed="#L" n="69"/>inquirit incidenter de corruptione facta per malum actiue osten 
      <lb ed="#L" n="70"/>dens quod malum corrumpit, &amp; in quibus. Tertio de 
      corru<lb ed="#L" n="71" break="no"/>ptione facta per malum passiue. Secunda ibi, sed cum nihil sit 
      <lb ed="#L" n="72"/>inquantum peccatum. Tertia ibi, quaeri autem solet. Haec ess 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e3904-d1e189">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit, &amp; proponit primo quod secundum 
      <lb ed="#L" n="74"/>sententia &amp; diuisio lectionis in generali. 
      <lb ed="#L" n="75"/>beatum Aug peccatum est dictum, factum, vel concupitum 
      con<lb ed="#L" n="76" break="no"/>tra legem Dei. Alio modo secundum eundem Augu. peccatum 
      <lb ed="#L" n="77"/>est voluntas recipiendi vel consequendi quod iustitia vetat. 
      se<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cundum primam descriptionem peccatum consistit in actibus 
      <lb ed="#L" n="79"/>interioribus &amp; exterioribus, &amp; secundum secundam confistit 
      <lb ed="#L" n="80"/>in actu interiori voluntatis, &amp; vtraque descriptio est de peccato 
      <!--00395.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>actuali &amp; mortali. Alio modo secundum Ambros. peccatum est 
      <lb ed="#L" n="82"/>praeuaricatio legis diuinae, &amp; coelestium inobedientia 
      manda<lb ed="#L" n="83" break="no"/>torum. Postea dicit quod quidam dixerunt quod peccatum 
      <lb ed="#L" n="84"/>consistit solum in actu interiori voluntatis. Alij dixerunt actum 
      <lb ed="#L" n="85"/>tam interiorem quam exteriorem esse peccatum. Alij dixerunt 
      <lb ed="#L" n="86"/>omnes actus esse bonos, &amp; peccatum nihil esse, sicut dicit 
      Au<lb ed="#L" n="87" break="no"/>gust. super Ioan. quod peccatum nihil est. vnde secundum 
      isto<lb ed="#L" n="88" break="no"/>actus interiores &amp; exteriores inquantum sunt, boni sunt, &amp;a 
      <lb ed="#L" n="89"/>Deo: inquantum autem peccata sunt, nihil sunt, quod 
      proba<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tur, quia nisi essent a Deo causaliter, nullo modo contingerent, 
      <lb ed="#L" n="91"/>nec pertinerent ad Dei prouidentiam, quod est inconueniens, 
      <lb ed="#L" n="92"/>Item omnis natura est a Deo, sed actus interiores &amp; exteriore. 
      <lb ed="#L" n="93"/>inquantum sunt, quaedam naturae sunt, ergo sunt a Deo. Postea 
      <lb ed="#L" n="94"/>obiicit in contrarium, quia si omnia inquantum sunt, bona sunt 
      <lb ed="#L" n="95"/>&amp; a Deo, ergo adulterium &amp; homicidium bona sunt, &amp; a Deo 
      <lb ed="#L" n="96"/>Et respondet quod adulterium &amp; homicidium non nominani 
      <lb ed="#L" n="97"/>solum actus, sed actus cum malitia &amp; deformitate. Postea iteri 
      <lb ed="#L" n="98"/>obiicit, quia quaedam peccata consistunt in sola omissione &amp; 
      pri<lb ed="#L" n="99" break="no"/>uatione. Priuatio autem &amp; negatio a Deo non sunt. Et 
      respon<lb ed="#L" n="100" break="no"/>det quod quantumcunque peccatum consistat in omissione, sen 
      <lb ed="#L" n="101"/>per tamen intelligitur ibi aliquis actus, scilicet priuatio a 
      bon<lb ed="#L" n="102" break="no"/>quod est malum, sicut econuerso declinare a malo est bonum. 
      <lb ed="#L" n="103"/>Vnde in omnibus talibus subintelligitur aliquis actus 
      volunta<lb ed="#L" n="104" break="no"/>tis, vt velle non credere in Deum. Postea opponit cum 
      pecca<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tum sit priuatio boni, &amp; priuatio boni sit poena, si peccatum 
      <lb ed="#L" n="106"/>inquantum peccatum est priuatio boni, igitur erit poeua, sed 
      <lb ed="#L" n="107"/>poenae sunt a Deo, ergo peccatum inquantum peccatum erit: 
      <lb ed="#L" n="108"/>Deo quod est inconueniens. Si vero peccatum inquantum 
      pec<lb ed="#L" n="109" break="no"/>catum non est poena, sed est priuatio, vel nihil qualitérque, ergie 
      <lb ed="#L" n="110"/>corrumpitur. Respondet quod sicut abstinere a cibo est 
      priua<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tio, &amp; nihil tamen corrumpit substantiam, sic etiam est de 
      pec<lb ed="#L" n="112" break="no"/>cato quod corrumpit bonum &amp; elongat hominem a Deo, 
      in<lb ed="#L" n="113" break="no"/>quantum efficitur Deo dissimilis. Vitimo dicit quod corruptio 
      <lb ed="#L" n="114"/>actiua est per peccatum. Sed corruptio passiua est poena, &amp; 
      effe<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ctus peccati. Et in hoc terminatur sententia, &amp;c.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>