<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="18-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e305"><!-- l1d3p1q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e305-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e305-Hd1e103" type="question-title">Utrum possumus cognoscere de Deo quid est</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e106">
               <lb ed="#L" n="63"/>QUAESTIO SECVNDA 
      <lb ed="#L" n="64"/>Vtrum de Deo possimus cognoscere quid est. 
      <lb ed="#L" n="65"/>Thom. 1. p. 4.11. art 3.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e115">
               <lb ed="#L" n="66"/>AD secundum sic proceditur. Et arguitur quod 
      di<lb ed="#L" n="67" break="no"/>Deo possimus cognoscere quid est, quia ille qu 
      <lb ed="#L" n="68"/>cognosciu rem aliquam quantum ad ea quae sunt 
      <lb ed="#L" n="69"/>rei propria, habent de illa re perfectam &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="70" break="no"/>priam cognitionem quid sit, sed ex creaturis 
      co<lb ed="#L" n="71" break="no"/>oscimus quaedam de Deo quae sunt ei propria &amp; nulli alij 
      <lb ed="#L" n="72"/>conueniunt, sicut Deus est creator, omnipotens, insinitus, aete 
      <lb ed="#L" n="73"/>nus, &amp; similia, quae nulli alij conueniunt, haec etiam vt videtur 
      <lb ed="#L" n="74"/>dicunt ipsammet essentiam diuinam, ergo per creaturagpotest 
      <lb ed="#L" n="75"/>cognosci de Deo quid sit in speciali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e139">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--2.--> Item vbi sunt idem si est &amp; quid est, cognito vno 
      cognosc<lb ed="#L" n="77" break="no"/>tur &amp; reliquum, sed in Deo sunt idem, si est, &amp; quid est, quia 
      <lb ed="#L" n="78"/>esse, et essentia in eo sunt vnum, ergo si cognoscamus de Dec 
      <lb ed="#L" n="79"/>si est, cognoscimus de Deo quid est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e153">
               <lb ed="#L" n="80"/>
               <!--3--> Item illud quod omnino est simplex totaliter cognoscitur 
      <lb ed="#L" n="81"/>rel totaliter ignoratur, non enim potest partim cognosci &amp; 
      <!--00101.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>partim ignorari, cum sit simplex, &amp; impertibile, sed Deus est 
      <lb ed="#L" n="83"/>omnino simplex: ergo totaliter cognoscitur vel totaliter 
      igno<lb ed="#L" n="84" break="no"/>ratur, sed non totaliter ignoramus quid est Deus. Scimus enim 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod Deus est substantia vel essentia quod pertinet ad quid est, 
      <lb ed="#L" n="86"/>ergo totaliter cognoscimus quid Deus est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e177">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--4--> In contrarium arguitur, quia cognitio rei quantum ad quod 
      <lb ed="#L" n="88"/>quid est, est cognitio perfecta, sed de Deo non possumus 
      habe<lb ed="#L" n="89" break="no"/>re perfectam cognitionem in via, ergo. &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e188">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--5--> Item si de Deo possimus cognoscere quid est, aut hoc esset 
      <lb ed="#L" n="91"/>in se in habitudine ad alia. Non in se, quia sic videremus nude 
      <lb ed="#L" n="92"/>essentiam diuinam, quod non possumus pro statu viae, non in 
      <lb ed="#L" n="93"/>habitudine ad alia, quia prior est cognitio absoluti quam 
      rela<lb ed="#L" n="94" break="no"/>ti, &amp; ab ea supponitur. Cum ergo de Deo non possimus 
      cogno<lb ed="#L" n="95" break="no"/>scere quid est absolute&amp; in se, videtur quod hoc non possimus 
      <lb ed="#L" n="96"/>ex habitudine quam habet alia, ergo nullo modo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e208">
               <lb ed="#L" n="97"/>
               <!--6--> RESPONSIO, circa quaestionem istam. Primo 
      prae<lb ed="#L" n="98" break="no"/>mittenda est quaedam distinctio necessaria ad propositum. 
      Se<lb ed="#L" n="99" break="no"/>cundo respondebitur ad quaestionem. Distinctio est ista quae 
      <lb ed="#L" n="100"/>communiter ponitur scilicet quod est dare quid nominis &amp; quid 
      <lb ed="#L" n="101"/>rei, quae distinctio potest accipi ex parte rei, rel ex parte 
      no<lb ed="#L" n="102" break="no"/>stra. Ex parte rei dupliciter. Vno modo quod quid rei dicatur, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quando res notificatur per principia essentialia. Sed quid 
      no<lb ed="#L" n="104" break="no"/>minis dicatur, quando res notificatur per aliqua eius 
      acciden<lb ed="#L" n="105" break="no"/>tia, quia &amp; si accidentia ducant in cognitionem quod quid est, 
      <lb ed="#L" n="106"/>tamen quia non sunt principia quidditatis &amp; essentiae, ideo no 
      <lb ed="#L" n="107"/>tificatio rei per ea dicitur pertinere ad quid nominis. Alio 
      mo<lb ed="#L" n="108" break="no"/>do potest intelligi ista distinctio sic quod quid nominis dicantur 
      <lb ed="#L" n="109"/>habere tam entia quam non entia, entia vt homo, asinus. Nof 
      <lb ed="#L" n="110"/>entia, vt chimera, vacuum. Quid vero rei dicantur habere illa 
      <lb ed="#L" n="111"/>solum quae important veras res extra existentes. Et iste modus 
      <lb ed="#L" n="112"/>dicitur magis proprius quam primus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e247">
               <lb ed="#L" n="113"/>
               <!--7--> Quoad nos tamen potest similiter haec distinctio duplicite 
      <lb ed="#L" n="114"/>accipi. Vno modo vt cognitio alicuius quoad quid nominis ve 
      <lb ed="#L" n="115"/>cetur communis &amp; confusa. Quoad quid autem rei cognitio 
      spe<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cialis &amp; determinata. Alio modo sic quod quid nominis 
      voce<lb ed="#L" n="117" break="no"/>tur quando significationem nominis nouimus, sed vtrum res 
      ex<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tra sit actu ignoramus. Sicut si aliquis dicat quod Des est quo 
      <lb ed="#L" n="119"/>maius togitari non potest quantum ad illum qui nesciret an 
      ra<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tio nominis alicui rei extra conueniret, esset quid nominis 
      tan<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tum, sed quantum ad illum cui demonstratum esset, quod ratio huius 
      <lb ed="#L" n="122"/>nominis alicui rei extra conueniret, esset quid rei, &amp; hoc mondo 
      <lb ed="#L" n="123"/>rationabiliter satis distinguntur quid noninis &amp; quid rei, quia 
      <lb ed="#L" n="124"/>habito quid nominis inquiritur vtrum sit in rerum natura vel 
      <lb ed="#L" n="125"/>non, quod non esset nisi quid rei esset indifferens ad vtrunque 
      <lb ed="#L" n="126"/>quae indifferentia est quoad cognitionem nostram. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e282">
               <lb ed="#L" n="127"/>
               <!--8--> HOC SVPPOSITO dicendum est quod de aliquo 
      <lb ed="#L" n="128"/>possumus habere cognitionem dupliciter, scilicet quia est &amp; quid 
      <lb ed="#L" n="129"/>est. Et fursus quid est dupliciter. Vno modo in generali &amp; in 
      <lb ed="#L" n="130"/>potentia, sicut cornoscimus hominem cognoscendo animal, 
      <lb ed="#L" n="131"/>vel in speciali &amp; sub propria forma ficut res cognoscitur per 
      <lb ed="#L" n="132"/>propriam diffinitionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e301">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--9--> Dicendum ergo quod per creaturas possumus deuenire in 
      <lb ed="#L" n="134"/>cognitionem Dei quia est &amp; quid est in generali non autem in 
      <lb ed="#L" n="135"/>speciali. Primum patet sic. Tantum potest de Deo per 
      creatura<lb ed="#L" n="136" break="no"/>cognosci quantum potest de Deo ex creaturis concludi quia est. 
      <lb ed="#L" n="137"/>quod enim non est nullius est causa. Et ideo cum ex creaturis 
      <lb ed="#L" n="138"/>consurgamus in cognitionem Dei sicut in cognitionem eausae 
      <lb ed="#L" n="139"/>per suos effectus, patet quod entitas creaturarum arguit Deum 
      <lb ed="#L" n="140"/>esse, aut enim esse substantiam est quod pertinet ad quod quid 
      <lb ed="#L" n="141"/>est, saltem in generali quia causa prior est effectu saltem 
      ordi<lb ed="#L" n="142" break="no"/>ne naturae, accidens autem non potest esse prius omni 
      substan<lb ed="#L" n="143" break="no"/>tia. Et ideo quod est prima causa non est accidens sed 
      substan<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tia, &amp; sic patet quod ex creaturis cognoscimus de Deo quia est 
      <lb ed="#L" n="145"/>&amp; quod est in gencrali. Et istud quia est quid rei iuxta secundam 
      <lb ed="#L" n="146"/>&amp; quartam acceptionem prius positam. Sed quid est in 
      gene<lb ed="#L" n="147" break="no"/>rali est quid nominis iuxta tertiam acceptionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e338">
               <lb ed="#L" n="148"/>
               <!--10--> Si etiam quid nominis accipiatur primo pro descriptione 
      <lb ed="#L" n="149"/>rei per accidentia, sic ex creaturis cognoscimus de Deo quid no 
      <lb ed="#L" n="150"/>minis, vt si quasi accidentia, accipiamus eius habitudines ad 
      crea<lb ed="#L" n="151" break="no"/>turas vtpote quod est creator &amp; gubernator &amp; huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e351">
               <lb ed="#L" n="152"/>
               <!--11--> Secundum patet scilicet quod per creaturas non possimus co 
      <lb ed="#L" n="153"/>gnoscere de Deo quid est in speciali, quod est quid rei 
      simpli<lb ed="#L" n="154" break="no"/>citer &amp; hoc sic, ex effectu nunquam possumus deuenire in 
      per<lb ed="#L" n="155" break="no"/>fectam cognitionem causae quantum ad suum quod quid est in 
      <lb ed="#L" n="156"/>speciali uisi dupliciter. Vno modo ratione similitudinis 
      qvuo<lb ed="#L" n="157" break="no"/>do effectus est eiusdem speciei cum sua causa. Alio modo 
      ratio<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ne virturis. quando scilicet effectus demonstrant totam virtutem 
      <lb ed="#L" n="159"/>causae. Tunc enim per virtutem causae cognoscimus essentiam. 
      <lb ed="#L" n="160"/>Nunc est ita quod creaturae non sunt eiusdem speciei cum Deo, nec 
      de<lb ed="#L" n="161" break="no"/>monstrant totam virtutem Dei, ergo impossibile est quod per 
      creatu<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ras deueniamus in perfecta cognitionem Dei quid fit in speciali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e380">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--12--> Ad rationes vtriusque partis, dicendum est. Ad primam con¬ 
      <!--00102.xml-->
      <pb ed="#L" n="18-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cendendo quod maior propositio est vera si propria vocentur illa, 
      <lb ed="#L" n="2"/>quae soli rei conueniunt positiue &amp; dicunt essentiam rei 
      absolu<lb ed="#L" n="3" break="no"/>te, &amp; non habitudinem rei ad extra. Sola enim intrinseca dicunt 
      <lb ed="#L" n="4"/>quid est res, nec sine eis potest dici quid rei. Et ideo si illa qua 
      <lb ed="#L" n="5"/>sunt Deo propria non dicunt essentiam Dei absolute, sed potius. 
      <lb ed="#L" n="6"/>habitudinem essentiae ad creaturas per talia quantuncunque sini 
      <lb ed="#L" n="7"/>propria, nescitur in speciali quid est Deus, sed solum quid non 
      <lb ed="#L" n="8"/>est. Si sint nomina remouentia a Deo imperfectionem 
      creatu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rarum, vt esse infinitum per quod a Deo remouetur limitatio 
      <lb ed="#L" n="10"/>quae inuenitur in creaturis, vel esse aeternum per quod 
      remoue<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur ab ipso possibilitas deficiendi aut per talia scitur quod 
      ha<lb ed="#L" n="12" break="no"/>bitudo eius ad creaturas est eminentior quam habitudo 
      crea<lb ed="#L" n="13" break="no"/>turarum ad suos effectus, vt cum dicitur creator vel omnipoten 
      <lb ed="#L" n="14"/>summe bonus, summe sciens: nullam autem perfectionem 
      ab<lb ed="#L" n="15" break="no"/>solutam quae sit Deo propria nouimus de Deo ex creaturis. Et 
      <lb ed="#L" n="16"/>ideo sequitur idem quod prius scilicet quod per creaturas non 
      <lb ed="#L" n="17"/>possumus de Deo cognoscere quid sit in speciali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e430">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--13--> Ad secundam dicendum quod cognoscunus de Deo 
      qui<lb ed="#L" n="19" break="no"/>est, ita cognoscimus de Deo quid est, vtrunque enim ignoramus 
      <lb ed="#L" n="20"/>in particulari, &amp; cognitione completa, &amp; vtrunque scimus in 
      <lb ed="#L" n="21"/>vniuersali &amp; cognitione confusa. Scimus enim Deum esse, sec 
      <lb ed="#L" n="22"/>quale sit illud esse in speciali ignoramus, &amp; simili modo 
      cogno<lb ed="#L" n="23" break="no"/>scimus &amp; ignoramus quid est. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e448">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--14--> Ad tertiam dicendum quod Deus totaliter cognoscitur ve 
      <lb ed="#L" n="25"/>totaliter ignoratur secundum gradum cognitionis, Totaliter 
      <lb ed="#L" n="26"/>enim ignoramus quid sit in speciali &amp; sub propria forma, &amp; 
      to<lb ed="#L" n="27" break="no"/>taliter cognoscimus eum in vniuersali scilicet quod est 
      substan<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tia vel tale quid, vel totum potius cognoscimus in vniuersali, &amp; 
      <lb ed="#L" n="29"/>totum ignoramus in particulari, cum sit simplex &amp; indiuisibilis 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e305-d1e467">
               <lb ed="#L" n="30"/>
               <!--15.--> Primum argumentum in oppositum bene procedit, sed 
      se<lb ed="#L" n="31" break="no"/>cundum deficit. Cum enim dicitur quod Deus non 
      cognosci<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur a nobis in seipso, verum est pro statu viae de quo nunc 
      loqui<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mur, sed cognoscitur alio praecognito propter habitudinem 
      al<lb ed="#L" n="34" break="no"/>terius ad ipsum. Et quod arguitur in contrarium quod cognitio 
      <lb ed="#L" n="35"/>Dei praecedit cognitionem eius in habitudine ad alia, sicut 
      co<lb ed="#L" n="36" break="no"/>gnitio absoluti. praecedit cognitionem relati. Dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="37"/>non est verum vniuersaliter, licet enim res absoluta prius 
      secun<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dum ordinem naturae sit aliquid in se quae habeat habitudinem 
      <lb ed="#L" n="39"/>ad aliud quia respectus vel habitudo ex natura rei aliquo 
      mo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>do oritur, tamen intellectus noster in cognoscendo non 
      sequi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tur necessario &amp; semper hunc ordinem, sed solum in primo 
      co<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gnito, primum cognitum, cuin cognoscitur intuitiue 
      cogno<lb ed="#L" n="43" break="no"/>icitur secundum se &amp; absolute, deinde cognoscitur habitud 
      <lb ed="#L" n="44"/>eius ad alia. In aliis autem quae non cognoscuntur simplici 
      in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tuitu sed discursu rationis ex aliquo praecoguito non est sic, sed 
      <lb ed="#L" n="46"/>simul &amp; actu vnico cognoscitur res cum sua habitudine, quia 
      <lb ed="#L" n="47"/>cum talis res solum cognoscitur propter habitudinem alterius 
      <lb ed="#L" n="48"/>praecogniti ad ipsum, habitudini autem relatiue per se &amp; 
      diro<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cte correspondet res alia cum habitudine correlatiua, ideo 
      ta<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lia non prius cognoscuntur in se possea sub sua habitudine, sed 
      <lb ed="#L" n="51"/>simul vt dictum est.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>