<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="326-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e268729"><!-- l4d33q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e268729-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e268729-Hd1e103" type="question-title">Utrum in veteri lege licitum fuerat viro 
      vxorem repudiare</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e106">
               <lb ed="#L" n="7"/>QVAESTIO III. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Vtrum in veteri lege licitum fuerat viro 
      <lb ed="#L" n="9"/>vxorem repudiare. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e115">
               <lb ed="#L" n="10"/>TErtio quar iur ade libelo repudij, ntum inie 
      <lb ed="#L" n="11"/>teri lege littitum fueratviro vxorem repudiare 
      <lb ed="#L" n="12"/>Et videtur quod sic. Quia illud est licitum quod 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e124">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--1i--> est secundum legem, sed repudiare vxorem e 
      <lb ed="#L" n="14"/>ij rat secundum legem, ergo &amp;c. Maior patet, quia 
      <lb ed="#L" n="15"/>vt dicitur Rom. 7. lex quidem sancta, &amp; mandatum sanctum 8 
      <lb ed="#L" n="16"/>iustum &amp; bonum, &amp; ideo licite fit quod secundum legem fit. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Minor patet per illud quod dicitur Deute. 24. Si acceperit 
      ho<lb ed="#L" n="18" break="no"/>mo vxorem, &amp; non inuenerit gratiam ante oculos eius 
      pro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>pter aliquam foeditatem, scribet libellum repudij, &amp; dabit in 
      <lb ed="#L" n="20"/>manu illius &amp; dimittet eam. &amp; Mala. 2. Quum odio habueri 
      <lb ed="#L" n="21"/>eam dimittet, dicit dominus Deus Israel, quare &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e149">
               <lb ed="#L" n="22"/>a Item Chrysostomus dicit super Matt. quod sicut apostoli 
      <lb ed="#L" n="23"/>permiserunt secundas nuptias, ita Moyses permisit libellum repu 
      <lb ed="#L" n="24"/>dij, sed secundae nuptiae sunt licitae, vt patet per Apost. Rom. 7 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; I. Cor. 7. ergo dare libellum tepud j fuit licitum tempore Moysi 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e160">
               <lb ed="#L" n="26"/>
               <!--3.--> In contrarium arguitur sic, quia nunquam fuit licitum 
      vxo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ri repudiare virum ergo nunquam fuit licitum viro repudiare 
      <lb ed="#L" n="28"/>vxorem. Consequentia paret, quia vir &amp; vxor ad paria iudicantur 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e171">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--4.--> Item duritia cordis nunquam excusat aliquem a peccato, sed 
      <lb ed="#L" n="30"/>libellus repudij fuit concessus Iudaeis ad duritiam cordis, vt di 
      <lb ed="#L" n="31"/>citur Mat. 19. ergo non exculabat eos a peccato.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e182">
               <lb ed="#L" n="32"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primum est, an sub 
      le<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ge Mcysi licitum fuerit viro vxorem repudiare. Secundum 
      <lb ed="#L" n="34"/>est, vtrum licuerit repudiatam reconciliare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e191">
               <lb ed="#L" n="35"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum est duplex opinio. Vna quod illi qui 
      <lb ed="#L" n="36"/>sub leige vxorem repudiabant excepta causa fornicationis non 
      <lb ed="#L" n="37"/>excusabantur a peccato, quamuis non incurrerent aliquam 
      poe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nam legis. Et sic dicitur repudium in lege permissum fuisle non 
      <lb ed="#L" n="39"/>tanquam licitum, sed quia non puniebatur: permittitur enim (vi 
      <lb ed="#L" n="40"/>isti dicunt) aliquid quatuor modis. Vno modo permittitur 
      ali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>quid quia oppositum non praecipitur, &amp; sic ab Apostolo permiti 
      <lb ed="#L" n="42"/>var matrimonium. 1. Corin. 7. quia virginitas non praecipitur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>hoc modo permissio est de minori bono. Secundo modo pmi 
      <lb ed="#L" n="44"/>titur aliquid, quia non prohibetur praeceptorie &amp; sic permittu 
      <lb ed="#L" n="45"/>tur minora mala, vt peccata venialia. Tertio modo permitul 
      <lb ed="#L" n="46"/>quicquid non impeditur, &amp; sic Deus permittit omnia mala sie 
      <lb ed="#L" n="47"/>ri. Quarto modo permittitur aliquid quando non punitur, &amp; 
      si<lb ed="#L" n="48" break="no"/>permissum fuit in veteri lege repudium vxoris non propter ali 
      <lb ed="#L" n="49"/>quod bonum majus consequendum, sicut permissa fuit pluralitas 
      <lb ed="#L" n="50"/>vxorum, sed propter majus malum vitandum (scilicet 
      vxorici<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dium) ad quod Iudei proni etant propter corruptionem irasci 
      <lb ed="#L" n="52"/>bilis: ficut &amp; permissum fuit eis foenetari extraneis ppter cor 
      <lb ed="#L" n="53"/>ruptionem concupiscentiae, ne fratribus suis foenerarentur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e237">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--7.--> Alia opinio est, quod quamuis repudiare vxorem sit malum 
      <lb ed="#L" n="55"/>absolute, pro eo quod indiuisibilitas annexa est matrimonio, 
      ta<lb ed="#L" n="56" break="no"/>men ex permissione diuina licitu fuit in lege veteri: &amp; hoc eon 
      <lb ed="#L" n="57"/>firmatur duabus rationibus, &amp; vna auctoritate. Prima ratio 
      ta<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lis est. Lex vetus licet gratiam non conferret, tamen ad hoc data 
      <lb ed="#L" n="59"/>fult vt peccatum ostenderet: per legem enim est cognitio peccati, 
      <lb ed="#L" n="60"/>vt dicitur Romanorum tertio. Si ergo repudiare vxorem pecca 
      <lb ed="#L" n="61"/>tum fuisset, hoc eis insinuatum fuisset per legem aut prophetas 
      <lb ed="#L" n="62"/>alias viderentur minus esse neglecti, si ea quae sunt necessaria ad 
      <lb ed="#L" n="63"/>salutem non cognouissent, sed non fuit eis insinuatum per legem 
      <lb ed="#L" n="64"/>&amp; prophetas quod repudium esset peccatum, ergo &amp;c. Secunda ratic 
      <lb ed="#L" n="65"/>talis est. Lex obseruata supposita gratia merebatur vitam 
      aeter<lb ed="#L" n="66" break="no"/>nam, sed lex poterat obseruari a repudiantibus vxorem, quum lex 
      <lb ed="#L" n="67"/>non probiberet, sed permitteret, ergo repudium non erat 
      pec<lb ed="#L" n="68" break="no"/>catum prohibens vitae aeternae meritum. Ad idem est 
      auctori<lb ed="#L" n="69" break="no"/>tas Chrysostomi dicentis, quod a peccato abstulit culpam quando 
      <lb ed="#L" n="70"/>permisit repudium. Haec autem opinio videtur probabilior 
      <lb ed="#L" n="71"/>licet praecedens sit communior. &amp; sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e282">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--8.--> QUANTVM ad secundum aliter est dicendum 
      secun<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dum primam opinionem, &amp; aliter secundum secundam, quia 
      se<lb ed="#L" n="74" break="no"/>cundum primam opinionem dicitur sic: quod per repudium, quim 
      <lb ed="#L" n="75"/>esset illicitum non soluebatur matrimonium, &amp; ideo non lice 
      <lb ed="#L" n="76"/>bat vxori repudiatae accipere alium virum, quum nunquam 
      li<lb ed="#L" n="77" break="no"/>cuerit vni vxori habere plures viros simul, propter quod 
      post<lb ed="#L" n="78" break="no"/>quam vxor primo repudiata cum alio de facto contraxerat, quum 
      <lb ed="#L" n="79"/>non posset de iure, non poterat reconciliati propter commissum 
      <!--00725.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>adulterium, sed antequam contraxisset reconciliari poterat. Sed 
      <lb ed="#L" n="81"/>haec causa non videtur mulium efficax, quia in potestate innoce 
      <lb ed="#L" n="82"/>tis est reconciliare nocentem, nisi lex prohibeat, cuius 
      prohibitio<lb ed="#L" n="83" break="no"/>nis causa quaeritur, nec ass gnatur. Secundum vero alteram 
      opi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nionem, quum per repudium solueretur matrimonium, licitum 
      <lb ed="#L" n="85"/>erat vxori repudiatae ducere aliumvirum: postquam ergo eum 
      <lb ed="#L" n="86"/>duxerat non poterat reuocari ad primum, quum secundus esset vii 
      <lb ed="#L" n="87"/>eius legitimus, sed ante reuocari poterat, quum nullum est impi 
      <lb ed="#L" n="88"/>dimentum reuertendi ad primum, &amp; istud est rationabilius dictum 
      <lb ed="#L" n="89"/>non tamen omnino sufficienter, quia secundum texiem Deute. 
      <lb ed="#L" n="90"/>mulier repudiata postquam duxerat alium virum, si ab eo 
      re<lb ed="#L" n="91" break="no"/>pudrabatur, vel si vir secundus moriebatur, non poterac 
      reconci<lb ed="#L" n="92" break="no"/>liari primo viro, &amp; tamen in vtroque casu mulier erat soluta! 
      <lb ed="#L" n="93"/>lege secundi viri, vnde ad istos casus non extendit se ratio 
      prae<lb ed="#L" n="94" break="no"/>dicta: lex tamen potuit eam facere legitimam vel ineptam ad 
      con<lb ed="#L" n="95" break="no"/>trahendum seu redeundi ad primum virum ex causa in 
      Deuter<lb ed="#L" n="96" break="no"/>contenta, sicut ecclesia fecit multas personas illegitimas ad 
      con<lb ed="#L" n="97" break="no"/>trahendum ex causis do quibus ei rationabiliter visum fuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e347">
               <lb ed="#L" n="98"/>
               <!--9--> Quidam ero dicunt quod nec ante nec post reconciliari 
      po<lb ed="#L" n="99" break="no"/>terat in poenam viri repudiantis, vt vir non de facili repudiaret 
      <lb ed="#L" n="100"/>quam nullo modo recuperare potuisset. Sed istud non bene 
      con<lb ed="#L" n="101" break="no"/>cordat scripturae, quae non dicit vxorem repudiatam non 
      pos<lb ed="#L" n="102" break="no"/>se reconciliari, nisi postquam accepisset virum alterum, vt 
      pa<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ter Deut. 24. &amp; Hier. 3. Secundum primam opinionem 
      respon<lb ed="#L" n="104" break="no"/>dendum est ad duo prima argumenta. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e367">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--10--> AD primum quod illud est licitum quod est secundum 
      le<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gem non solum permiitentem, sed etiam approbantem: multa 
      <lb ed="#L" n="107"/>enim permitti lex quae non sunt licita ad vitandum maiora 
      ma<lb ed="#L" n="108" break="no"/>la, &amp; sic repudium vxoris fuit secundum legem veterem 
      per<lb ed="#L" n="109" break="no"/>missem ad vitandum majus malum, scilicet vxoricidium, sed 
      <lb ed="#L" n="110"/>non fuit approbatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e385">
               <lb ed="#L" n="111"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum est quod similitudo illa non est 
      <lb ed="#L" n="112"/>attendenda quantum ad omnia, sed solum quantum ad hoc que 
      <lb ed="#L" n="113"/>sicut secundae nuptiae permittuntur propter vitandam 
      turpi<lb ed="#L" n="114" break="no"/>tudinem fornicationis, sic repudium permittebatur ad 
      vitan<lb ed="#L" n="115" break="no"/>dum vxoricidium, quod est grauius peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e401">
               <lb ed="#L" n="116"/>
               <!--11--> Secundum secundam opinionem responderi porest ad 
      <lb ed="#L" n="117"/>argumenta secundae partis: quum enim primo dicitur quod 
      mu<lb ed="#L" n="118" break="no"/>lieri nunquam licuit repudiare virum, dicendum est quod non est 
      <lb ed="#L" n="119"/>simile de viro &amp; muliere, quia non est adeo timendum viro 
      <lb ed="#L" n="120"/>quod occidatur ab vxore ficut vxori quod occidatur a viro, ob 
      <lb ed="#L" n="121"/>quam causam repudium dicitur fuisse concessum in lege 
      euan<lb ed="#L" n="122" break="no"/>gelica, vbi par est conditio viri &amp; mulieris in hoccalu. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e268729-d1e421">
               <lb ed="#L" n="123"/>
               <!--13--> Quod postea dicitur quod duritia non exculat a peccato, 
      ve<lb ed="#L" n="124" break="no"/>rum est, tamen permissio diuina propter duritiam facta bene 
      <lb ed="#L" n="125"/>excusabat: aliquid enim bene permittitur infirmis; quod non 
      <lb ed="#L" n="126"/>permittitur sanis, nec tamen peccarent infirmi vtentes per 
      <lb ed="#L" n="127"/>missione sibi facta. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>