<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="289-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e238710"><!-- l4d15q12 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e238710-Hd1e101">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e238710-Hd1e103" type="question-title">Utrum oratio sit in praecepto</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QUAESTIO DVODECIMA. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Vtrum oratio sit in praecepto. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Thom. 2. 2. q. 83. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e115">
               <lb ed="#L" n="131"/>DEINDE quaeritur vtrum oratio sit in praecepto. 
      <lb ed="#L" n="132"/>Et videtur quod non, quia oratio non valet sine 
      <lb ed="#L" n="133"/>attentione, dicente Gregorio, quod Deus illam 
      <lb ed="#L" n="134"/>Porationem non exaudit, ad quam orans non 
      at<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tendit. Sed attentio non potest cadere sub 
      praece<lb ed="#L" n="136" break="no"/>pto, quum impossibile sit mentem orantis non euagari, ergo 
      <lb ed="#L" n="137"/>nec oratio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e133">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--2--> Item quicquid Deus dat, liberaliter dat, sed quod datur 
      pre<lb ed="#L" n="139" break="no"/>cibus non liberaliter datur. Dicit enim Seneca: Nulla res 
      gra<lb ed="#L" n="140" break="no"/>uius constat, quam quae precibus empta est, ergo Deus non est 
      <lb ed="#L" n="141"/>orandus, vt aliquid det. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e147">
               <lb ed="#L" n="142"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est quod dicitur, Luc. 18. 
      O<lb ed="#L" n="143" break="no"/>portet semper orare, &amp; non deficere. vbi dicit Chrysostomus 
      <lb ed="#L" n="144"/>dum dicit oportet, necessitatem dicit, sed nulla necessitas est nisi 
      <lb ed="#L" n="145"/>ex aliquo praecepto, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e160">
               <lb ed="#L" n="146"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Videnda sunt duo quae tanguntur in 
      <lb ed="#L" n="147"/>argumentis. Primum est de oratione an cadat sub praecepto. 
      Se<lb ed="#L" n="148" break="no"/>cundum est, vtrum ad eam requiratur attentio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e171">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--5--> Quantum ad primum sciendum est quod duplex est oratio 
      <lb ed="#L" n="150"/>quaedam priuata, alia solennis, &amp; publica, &amp; vtraque cadit sub 
      <lb ed="#L" n="151"/>praecepto, sed differenter: quia oratio priuata cadit sub 
      praece<lb ed="#L" n="152" break="no"/>pto in generali absque determinatione loci &amp; temporis, &amp; mod 
      <lb ed="#L" n="153"/>orandi. Solennis vero &amp; publica cadit sub praecepto &amp; in speciali 
      <lb ed="#L" n="154"/>Primum patet, quia ea quae sunt de necessitate salutis cadunt sul 
      <lb ed="#L" n="155"/>praecepto. Sed oratio est de necessitate salutis, ergo &amp;c. Minoi 
      <lb ed="#L" n="156"/>patet, quia salus non acquiritur sine spiritualibus bonis quae non 
      <lb ed="#L" n="157"/>dantur nisi a Deo, sed illa non impetrantur nisi per orationem 
      <lb ed="#L" n="158"/>per quam a Deo petuntur, sicut dicit August. de ecclesiasticis 
      <lb ed="#L" n="159"/>dogmatibus: Nullum credimus ad salutem venire, nisi Deo 
      in<lb ed="#L" n="160" break="no"/>uitante, nullum inuitatum nisi Deo auxiliante salutem suan 
      <lb ed="#L" n="161"/>operari, nullum nisi orante auxilium promereri, ergo oratio est 
      <lb ed="#L" n="162"/>de necessitate salutis: oratio dico in generali accepta, scilicet v 
      <!--00653.xml-->
      <pb ed="#L" n="290-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quandoque oretur Deus, &amp; petantur necessaria ad salutem ab eo, 
      <lb ed="#L" n="2"/>quando autem oretur vel quomodo mentaliter solum vel 
      vo<lb ed="#L" n="3" break="no"/>caliter non est determinatum aliquo praecepto, sed relinquitu 
      <lb ed="#L" n="4"/>arbitrio cuiuslibet eligere sibi tempus, &amp; modum magis sib 
      <lb ed="#L" n="5"/>deuotum. Oratio autem solennis &amp; publica est illa quae 
      incum<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bit ministris ecclesiae ex officio, qualiter sunt medij inter Deun 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; populum. Et ad hanc tenentur ex praecepto ecclesiae 
      secun<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dum formam sibi additam, vnde tenentur ad horas canonicas 
      <lb ed="#L" n="9"/>dicendas: &amp; haec oratio debet esse vocalis, quia cum non fiat ab 
      <lb ed="#L" n="10"/>orante pro se solo, sed pro aliis, ideo non debet solum esse 
      men<lb ed="#L" n="11" break="no"/>talis, sed vocalis, vt per orationem voce expressam alij ad deuc 
      <lb ed="#L" n="12"/>tionem excitentur, &amp; vt populus intentionem suam confirmet 
      <lb ed="#L" n="13"/>ministris orantibus, &amp; hoc non solum est in praecepto quo ac 
      <lb ed="#L" n="14"/>ministros, sed etiam quo ad populum. Vnde secundum statuta 
      <lb ed="#L" n="15"/>canonum populares tenentur diebus dominicis &amp; festiuis 
      diui<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nis officiis interesse, sicut habetur de consecratione, dist. 1. can. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Missas. Et sic patet primum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e249">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum. I an requiratur attentio 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicendum quod ad orationem &amp; ad quodlibet aliud opus potest 
      <lb ed="#L" n="20"/>requiri attentio dupliciter. Vno modo vt oratio ab attentioni 
      <lb ed="#L" n="21"/>procedat. Alio modo vt attentio continue concomitetur 
      ora<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tionem. Primo modo requiritur attentio ad orationem tam 
      <lb ed="#L" n="23"/>priuatam quam publicam, non solum propter meritum, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="24"/>ad vitandum peccatum in casu in quo oratio dicitur ex 
      praece<lb ed="#L" n="25" break="no"/>pto. Quod patet sic: quia nullum opus est meritorium, nisi ex 
      <lb ed="#L" n="26"/>intentione procedat, alias non est opus humanum, cum homo sit 
      <lb ed="#L" n="27"/>homo per rationem &amp; voluntatem. Si ergo oratio debet esse 
      me<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ritoria, oportet quod procedat ex intentione, similiter si vitatur 
      <lb ed="#L" n="29"/>transgressio praecepti idem debet fieri: quia cum praeceptum 
      <lb ed="#L" n="30"/>non detur nisi hominibus, oportet quod non solum impleatur ex 
      <lb ed="#L" n="31"/>imaginatione quae communis est nobis &amp; brutis, sed ex 
      delibe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ratione quae requirit attentionem, non requiritur tamen quod at 
      <lb ed="#L" n="33"/>tentio actualiter concomitetur totam orationem, quia nec hoc 
      <lb ed="#L" n="34"/>requiritur in quibuscunque operibus bonis, nec est possibile 
      pro<lb ed="#L" n="35" break="no"/>pter facilem euagationem humanae mentis, requiritur tamen 
      <lb ed="#L" n="36"/>orans scienter non distrahent mentem ab attentione: hoc enim non 
      <lb ed="#L" n="37"/>potest esse fine culpa veniali vel mortali. Si enim euagatio fit 
      <lb ed="#L" n="38"/>solum secundum actum interiorem, licet sit temeraria &amp; grauis 
      e<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quo est a proposito: forte tamen non est peccatum mortale, nisi 
      <lb ed="#L" n="40"/>esset contemptus, quia ecclesia non habet iudicare de actibus me 
      <lb ed="#L" n="41"/>re interioribus: &amp; ideo non potest eam ponere sub praecepto. 
      Pro<lb ed="#L" n="42" break="no"/>pter quod minister ecclesiae si dicendo horas scienter cogita 
      <lb ed="#L" n="43"/>aliud, non videtur transgressor praecepti ecclesiae, quantum est ex 
      <lb ed="#L" n="44"/>natura facti: si autem euagatio mentis sit ex hoc quod quis scienter 
      <lb ed="#L" n="45"/>occupat se in actu exteriore, qui non compatitur secum 
      attentio<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nem orationis, tunc videtur esse culpa mortalis, &amp; directe 
      con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tra praeceptum ecclesiae, quod habetur extra de celebratione 
      mis<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sarum, capitulo dolentes referimus. vbi dicitur sic: districte 
      prae<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cipientes in virtute obedientiae, vt diuinum officium diurnum 
      <lb ed="#L" n="50"/>pariter &amp; nocturnum, quantum eis Deus dederit studiose 
      pa<lb ed="#L" n="51" break="no"/>riter celebrent &amp; deuote. Hoc autem non obseruant qui 
      occu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>pando se in actu exteriore, scienter sibi attentionem subtrahunt 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e330">
               <lb ed="#L" n="53"/>
               <!--7--> Per hoc patet responsio ad primum argumentum, quia 
      at<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tentio orationis cadit sub praecepto quo ad hoc, vt oratio ab 
      <lb ed="#L" n="55"/>intentione procedat, &amp; vt orans sibi scienter intentionem non 
      <lb ed="#L" n="56"/>subtrahat, occupando se in actu exteriori incompossibili, non 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem cadit sub praecepto, quod actualis attentio totam 
      ora<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tionem concomittetur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e238710-d1e348">
               <lb ed="#L" n="59"/>
               <!--8--> Ad secundum dicendum quod ex hoc quod Deus dat oranti, 
      <lb ed="#L" n="60"/>non minus liberaliter dat, quia non datur vt orationis pretium, 
      <lb ed="#L" n="61"/>sed vult Deus orari a nobis, vt det nobis fiduciam recurrend 
      <lb ed="#L" n="62"/>ad ipsum in necessitatibus nostris.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>