<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="275-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e226655"><!-- l4d11q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e226655-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e226655-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus possit conuertere 
      quodlibet in quodlibet</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e106">
               <lb ed="#L" n="131"/>QVAESTIO SECVNDA 
      <lb ed="#L" n="132"/>Vtrum Deus possit conuertere 
      quod<lb ed="#L" n="133" break="no"/>libet in quodlibet. 
      <lb ed="#L" n="134"/>Caiet. 3. 4. 76. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e117">
               <lb ed="#L" n="135"/>SECVNDO quaeritur, vtrum Deus possit 
      con<lb ed="#L" n="136" break="no"/>uertere quodlibet in quodlibet. Et arguitur qui 
      <lb ed="#L" n="137"/>sic, quia agens quod habet potestatem super 
      <lb ed="#L" n="138"/>totum esse huius &amp; illius potest conuertere vnum 
      <lb ed="#L" n="139"/>ui in aliud, sed Deus habet hanc potestatem super esse 
      <lb ed="#L" n="140"/>cuiuslibet creaturae, ergo potest conuertere quamlibet in aliam. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e133">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--2--> Item majus est facere aliquod ens ex nihilo quam 
      conuer<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tere vnum ens in aliud, sicut maior est distantia inter nihil &amp; 
      <lb ed="#L" n="143"/>ens quam inter duo entia. Sed Deus potuit facere &amp; fecit 
      om<lb ed="#L" n="144" break="no"/>nia entia ex nihilo, ergo a fortiori ratione potest conuertere 
      <lb ed="#L" n="145"/>quodcunque ens in aliud. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e150">
               <lb ed="#L" n="146"/>Ad idem est quod dicit Ambrosius super epistolam priman 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad Cor. 10. vbi dicit sic: Sermo Dei qui ex nihilo potuit facere 
      <lb ed="#L" n="148"/>quod non erat, potest ea quae sunt mutare in id quod non erant. 
      <lb ed="#L" n="149"/>Non enim minus est dare nouas naturas rebus quam mutare.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e161">
               <lb ed="#L" n="150"/>IN CONTRARIVM arguitur ex auctoritate 
      <lb ed="#L" n="151"/>August. 7. super Gene. ad literam qui dicit, quod corpus in corpus 
      <lb ed="#L" n="152"/>posse mutari sunt qui asserunt. corpus vero mutari in spiritum 
      <lb ed="#L" n="153"/>fierique naturam incorpoream nec aliquos sensisse scio, nec 
      fi<lb ed="#L" n="154" break="no"/>des habet. Boetius etiam in libro de duabus naturis &amp; vna 
      per<lb ed="#L" n="155" break="no"/>sona Christi dicit, quod illa sola inter se transmutari possunt 
      <lb ed="#L" n="156"/>quae habent vnius materiae communem substantiam 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e179">
               <lb ed="#L" n="157"/>RESPONSIO. Circa quaestionem istam an quodlibet in 
      <lb ed="#L" n="158"/>quodlibet possit conuerti. Sciendum est quod conuersio differt a 
      crea<lb ed="#L" n="159" break="no"/>tione &amp; ab annihilatione. Quod enim creatur omnino prius non 
      <lb ed="#L" n="160"/>erat nisi in potentia agentis, quod vero annihilatur omnino non 
      <lb ed="#L" n="161"/>remanet. Sed quod conuertitur in aliud prius erat aliquid in quo 
      <lb ed="#L" n="162"/>differt a creatione, &amp; postquam conuersum est manet aliqualiter 
      <!--00624.xml-->
      <pb ed="#L" n="275-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>in eo in quod conuersum est, in quo differt ab annihilatione. E 
      <lb ed="#L" n="2"/>haec conuersio potest fieri vel in praeexistens, sicut couuertitur 
      <lb ed="#L" n="3"/>alimentum in corpus animalis: vel in non praeexistens sicut fit 
      <lb ed="#L" n="4"/>in generatione &amp; corruptione, sicut conuertitur aer in ignem 
      <lb ed="#L" n="5"/>qui ex eo generatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e212">
               <lb ed="#L" n="6"/>
               <!--6--> Quo supposito dicendum quod non quodlibet potest conuerti 
      <lb ed="#L" n="7"/>in quodlibet, sed tantum ea quae communicant in materia. Quoc 
      <lb ed="#L" n="8"/>probatur sic: quia conuersum oportet manere in eo in quod 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>uersum est, vt patet ex dictis, sed non manet in eo actu, quia tun 
      <lb ed="#L" n="10"/>non esset conuersum, ergo manet in potentia: non in potenti: 
      <lb ed="#L" n="11"/>actiua solius Dei, quia tuc non differret ab annihilatione. Potes 
      <lb ed="#L" n="12"/>enim Deus annibilata redintegrare (vt videtur quibusdam) vel si 
      <lb ed="#L" n="13"/>hoc non potest, vt aliis videtur, multo fortius habetur proposi 
      <lb ed="#L" n="14"/>tum: quia tunc oportet omne conuersum manere in eo in quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>conuersum est non solum in potentia actiua Dei, sed in potentia 
      <lb ed="#L" n="16"/>aliqua passiua: hoc autem est in potentia materiae, ergo non 
      pos<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sunt conuerti in inuicem nisi illa quae communicant in materia 
      <lb ed="#L" n="18"/>Cum ergo corpus &amp; spiritus non communicent in materia, nec 
      <lb ed="#L" n="19"/>corpus corruptibile cum incorruptibili secundum 
      communio<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rem opinionem, sequitur quod nec corpus potest conuerti in 
      spi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ritum, nec corpus corruptibile in incorruptibile, neque in no 
      <lb ed="#L" n="22"/>praeexistens, neque in praeexistens: vnde nulla virtute potest fieri 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod lapis conuertatur in angelum, vt fiat nouus angelus ex 
      lapide<lb ed="#L" n="24" break="no"/>Angelus enim non potest fieri nisi per creationem quae est ex nihilo 
      <lb ed="#L" n="25"/>quamuis enim Deus possit annihilare lapidem praeexistentem 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; creare nouum angelum, non tamen videtur possibile quod 
      pos<lb ed="#L" n="27" break="no"/>set ex lapide angelum facere, nisi diceretur aliquid fieri ex 
      alte<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ro, quia fit post alterum, quod non est proprie dictum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e267">
               <lb ed="#L" n="29"/>
               <!--7.--> Rursus non videtur possibile quod panis conuerteretur in 
      an<lb ed="#L" n="30" break="no"/>gelum praeexistentem, quia nihil de pane, nec quo ad materiam, 
      <lb ed="#L" n="31"/>nec quo ad aliquod eius accidens potest esse in angelo: vndes 
      <lb ed="#L" n="32"/>duo panes essent, &amp; vnus totaliter annihilaretur, &amp; alius 
      dice<lb ed="#L" n="33" break="no"/>retur conuerti in angelum secundum positionem illorum qui dicunt 
      <lb ed="#L" n="34"/>quodlibet posse conuerti in quodlibet, non esse differentia inter 
      <lb ed="#L" n="35"/>istos duos panes nec quo ad se, quia nihil remaneret de 
      quoli<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bet eorum in se nec quo ad angelum, quia nihil plus esset in angelo 
      <lb ed="#L" n="37"/>de pane qui diceretur conuerti in ipsum, quam de alio pane 
      annihila<lb ed="#L" n="38" break="no"/>to. Et ideo contra rationem esset quod vnus diceretur conuersus 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; alius non conuersus, sed vterque vere esset annihilatus. Adhuc 
      <lb ed="#L" n="40"/>absurdius est dicere quod angelus posset conuerti in lapidem, quia 
      <lb ed="#L" n="41"/>lapis est aliquid constitutum ex materia &amp; forma: quorum erge 
      <lb ed="#L" n="42"/>vicem posset supplere angelus qui est natura simplex 
      perfe<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cta in sua specie? certe non est facile fingere, nisi diceretur illa ab 
      <lb ed="#L" n="44"/>surditas ab antiquo reprobata: videlicet quod vna natura posset 
      <lb ed="#L" n="45"/>fieri alia (vt quod albedo possit fieri nigredo) quod implicat 
      con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tradictionem in omnibus naturis contrariis seu disparatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e311">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8.--> Item si natura corporalis potest conuerti in spiritum &amp; econ 
      <lb ed="#L" n="48"/>uerso, simili vel fortiori ratione poterit conuerti spiritus in spi 
      <lb ed="#L" n="49"/>ritum: puta vnus angelus in alium, &amp; omnes in vnum, quod es 
      <lb ed="#L" n="50"/>satis in intelligibile: quia angelus non incepit esse nec potuit 
      in<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cipere esse nisi per creationem. Et similiter videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="52"/>potest desinere esse nisi per annihilationem &amp; non per 
      conuer<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sionem in alterum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e332">
               <lb ed="#L" n="54"/>
               <!--9--> Ad hoc autem quidam respondent quod conuersum manet 
      <lb ed="#L" n="55"/>in eo in quod conuersum est, non in actu proprio, nec in 
      sol<lb ed="#L" n="56" break="no"/>potentia Dei agentis, nec in potentia passiua materiae, sed in 
      <lb ed="#L" n="57"/>potentia obiectiua secundum quam Deus potest facere de re 
      qua<lb ed="#L" n="58" break="no"/>libet quicquid rei non repugnat. Sed ista responsio non valet 
      <lb ed="#L" n="59"/>quia potentia obiectiua non est aliquid positiuum pertinens ad 
      <lb ed="#L" n="60"/>essentiam rei, sed est sola non prohibitio ad esse secundum quam 
      <lb ed="#L" n="61"/>res fuerunt ab aeterno in potentia, quia Deus potuit eas facere 
      <lb ed="#L" n="62"/>esse cum non repugnaret eis esse. Et secundum istam 
      poten<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tiam vna res non dicitur esse in alia, sed omnes dicuntur esse in 
      <lb ed="#L" n="64"/>Dei potentia propter quam ipsae res dicuntur esse in potentia 
      <lb ed="#L" n="65"/>obiectiua quae non est in rebus, sed est sola denominatio rerum 
      <lb ed="#L" n="66"/>a potentia Dei. Et sic patet quod non quodlibet potest 
      conuer<lb ed="#L" n="67" break="no"/>ti in quodlibet, sed solum illa quae communicant in materia 
      <lb ed="#L" n="68"/>secundum quam vnum potest manere in alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e369">
               <lb ed="#L" n="69"/>
               <!--10.--> Ad argumenta in oppositum dicendum. Ad primum quod 
      <lb ed="#L" n="70"/>ron ex hoc potest aliquod agens conuertere vnu in aliud, quia 
      <lb ed="#L" n="71"/>habet potestatem super totum, nisi illa quorum vnum debet 
      <lb ed="#L" n="72"/>conuerti in aliud communicent in materia ratione cuuis vnum 
      <lb ed="#L" n="73"/>potest dici manere in altero. Talis autem communitas non est 
      <lb ed="#L" n="74"/>inter corpus &amp; angelum, vel inter corpus corruptibile &amp; 
      incor<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ruptibile, vel inter duo corpora per naturam incorruptibilia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e389">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--11--> Ad secundum dicendum quod non est majus aliquid facere ex 
      <lb ed="#L" n="77"/>nihilo, modo quo expositum est secundo lib. distin. I. quam 
      con<lb ed="#L" n="78" break="no"/>uertere corpus in angelum, vel quae non communicat in 
      mate<lb ed="#L" n="79" break="no"/>ria, quia illud non implicat aliquam contradictionem, vt 
      tun<lb ed="#L" n="80" break="no"/>declatatum fuit. Istud autem implicat, quia oportet conuersum 
      <lb ed="#L" n="81"/>manere aliqualiter in eo in quod conuersum est: quod non potes 
      <lb ed="#L" n="82"/>esse nisi ratione materiae communis, vt probatum est supra. Ei 
      <!--00624.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>quando dicitur quod plus distat ens a non ente quam quodcunque 
      <lb ed="#L" n="84"/>ens ab alio ente. Potest dici quod entis a non ente non est aliqui 
      <lb ed="#L" n="85"/>distantia propri? loquendo. Et si esset non plus concluderet nisi 
      <lb ed="#L" n="86"/>quod facilius esset conuertere quodcunque creatum in aliud quam 
      con<lb ed="#L" n="87" break="no"/>uertere non ens, vel nihil in ens, quod potest concedi, quia vtrumque 
      <lb ed="#L" n="88"/>est impossibile. Sed non concluditur quin facilius sit creare 
      ali<lb ed="#L" n="89" break="no"/>quid ex nihilo quam conuertere vnum angelum in lapidem, 
      <lb ed="#L" n="90"/>vel econuerso: quia istae actiones sunt diuersarum rationum, 
      <lb ed="#L" n="91"/>&amp; in talibus aliquid repugnat vni quod non repugnat alteri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e226655-d1e433">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--12--> Per idem patet responsio ad auctoritatem Ambrosij, quia 
      <lb ed="#L" n="93"/>sicut Deus potest aliquid de nihilo producere, sic potest vnam 
      <lb ed="#L" n="94"/>rem in aliam conuertere non tamen quamlibet in quamlibet, 
      <lb ed="#L" n="95"/>nec hoc dicit glossa. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>