<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="326-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e269055"><!-- l4d33q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e269055-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e269055-Hd1e103" type="question-title">Utrum virginitas sit praeferenda matrimonio</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e106">
               <lb ed="#L" n="128"/>QVAESTIO IIII. 
      <lb ed="#L" n="129"/>Vtrum virginitas sit praeferenda matrimonio. 
      <lb ed="#L" n="130"/>Tha. 21. 4. 151. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e115">
               <lb ed="#L" n="131"/>QVARTO quaeritur de virginitate verum sit 
      <lb ed="#L" n="132"/>praeferenda matrimonio. Videtur quod non 
      <lb ed="#L" n="133"/>quia bonum personae priuatae non est praeferen 
      <lb ed="#L" n="134"/>dum bono communi, sed potius econuersos sed 
      <lb ed="#L" n="135"/>virginitas est bonum priuatae personae, 
      matri<lb ed="#L" n="136" break="no"/>monium autem est bonum commune, quum ordinetur ad 
      con<lb ed="#L" n="137" break="no"/>seruationem speciei, erga virginitas non est praeferenda 
      ma<lb ed="#L" n="138" break="no"/>trimonio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e135">
               <lb ed="#L" n="139"/>
               <!--2--> Item Augustinus dicit libro de bono coniugali, quom non im 
      <lb ed="#L" n="140"/>par est meritum continetiae in Ioanne qui nullas est expertur 
      <lb ed="#L" n="141"/>nuptias, &amp; in Abraham qui filios genuit, sed maioris virtum 
      <lb ed="#L" n="142"/>est majus meritum, ergo virginitas non est maior virtus quam 
      <lb ed="#L" n="143"/>castitas coniugalis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e152">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM et, quia melius et illud qua 
      <lb ed="#L" n="145"/>consulitur, quam illud quod solum indulgetur: confilium enim 
      <lb ed="#L" n="146"/>est de maiori bono, indulgentia vero de minori, sed virginita 
      <lb ed="#L" n="147"/>consulitur, matrimonium vero indulgetur, vt patet per Aposto 
      <lb ed="#L" n="148"/>lum j. Corin. 7. ergo virginitas est melior matrimonio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e168">
               <lb ed="#L" n="149"/>
               <!--4--> liem illud est nelius cui debetur maior fructus, sed 
      virgi<lb ed="#L" n="150" break="no"/>nitati debetur fructus centesimus, matrimonio solum trigei 
      <lb ed="#L" n="151"/>mus, ergo &amp;c. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e179">
               <lb ed="#L" n="152"/>RESPONSIO. Videnda sunt duo. Primi est, in 
      ti<lb ed="#L" n="153" break="no"/>ginitas fit bona. Secundum an fit matrimonio praefecenda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e186">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--6.--> Quantum ad primum aduertendum est quod auquid es 
      <lb ed="#L" n="155"/>bonum secundum se, aliquid vero per accidens, vel propter aliud 
      <lb ed="#L" n="156"/>quia scilicet remouet id quod est malum vel disconuenies. 
      Pri<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mo modo cibus bonus sanus est corpori. Secundo modo medi 
      <lb ed="#L" n="158"/>cina. Dicendum ergo quod virginitas non est bona primo modo 
      <!--00726.xml-->
      <pb ed="#L" n="326-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed secundo modo. Quod patet tripliciter. Primo sic: 
      abstine<lb ed="#L" n="2" break="no"/>re ab eo quod est secundum se conueniens &amp; bonum, non potest 
      <lb ed="#L" n="3"/>esse bonum de se, sed per virginitatem abstinetur a matrimo 
      <lb ed="#L" n="4"/>nio quod est secundum se bonum, ergo virginitas non est 
      bo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>na de se, est tamem bona vt medicina: matrimonsum enim 
      pro<lb ed="#L" n="6" break="no"/>pter distractionem mentis &amp; cura adiunctas reddit hominem 
      <lb ed="#L" n="7"/>quasi infirmum ad vacandum contemplationi diuinorum, vi 
      <lb ed="#L" n="8"/>ginitas autem haec impedimenta tollit quasi medicina, quare &amp;c 
      <lb ed="#L" n="9"/>Secundo sic: illud non est bonum secundum sed solum per mo 
      <lb ed="#L" n="10"/>dum medetinae quod non fuisset bonum in slatu naturae sana 
      <lb ed="#L" n="11"/>sed virginitas non fuisset bonz in statu innocentiae In, quo na 
      <lb ed="#L" n="12"/>tura fut sana, est autem bona sn statu naturae infirmae ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="13"/>Tertio sic: sicut se habet ieiunare ad comedere, sic virginitas 
      <lb ed="#L" n="14"/>ad matrimonium, sed comedero adhibitis debitis 
      circunstan<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tiis est bonum secundum se, ieiunare autem non est bonum nisi 
      <lb ed="#L" n="16"/>per modum medicinae in quantum per jeiunium consumum 
      <lb ed="#L" n="17"/>tur in corpore superfluitates humorum, vel corpus redditur 
      <lb ed="#L" n="18"/>melius dispositum ad actus virtutum moralium per 
      repressio<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nem concupiscentiarum, &amp; per consequens ad actus rirtutum 
      <lb ed="#L" n="20"/>intellectualium, ergo similiter virginuas non est bona 
      secun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dum se, sed solum per modum medicinae in quantum perean 
      <lb ed="#L" n="22"/>tolluntur impedimenta quae distrahunt hominem a contempla 
      <lb ed="#L" n="23"/>tione supernorum: ideo dicitur 1. Cor. 7. mulier innupta &amp; vis 
      <lb ed="#L" n="24"/>go cogitat quae domini sunt vt sit sancta corpore &amp; spiritus, 
      <lb ed="#L" n="25"/>QUANTVM ad secundum dicendum quod virginitas 
      me<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lior est marrimonio pro statu moderno. Quod patet riplici 
      <lb ed="#L" n="27"/>ter. Primo sic: bonum diuinum est potius bouo humano, sed rir 
      <lb ed="#L" n="28"/>ginitas est bonum diuinum cum ordinetur ad contemplationem 
      <lb ed="#L" n="29"/>diuinorum (vt dictum est matrimonium vero ad bonum huma 
      <lb ed="#L" n="30"/>num, ergo &amp;c. Secundo sic: bonum animae praeferendum est bo 
      <lb ed="#L" n="31"/>no corporis, sed virginitas est bonum animae cum reddat hominem 
      <lb ed="#L" n="32"/>expedatum ad actus, mattimonium vero est bonum corporis 
      <lb ed="#L" n="33"/>ergo &amp;c. Tertio patet idem exemplo Christi qui virginem 
      ma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>trem elegit, &amp; virginitatem in se seruauit, &amp; auctoritato 
      Apo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>stoli i. Cor. 7. vbi dicit: qui matrimonio iungit virginem suan 
      <lb ed="#L" n="36"/>bene facit, &amp; qui non iungit mellus facit. propter quod dici 
      <lb ed="#L" n="37"/>Augustinus libro de virginitate, Certa ratione &amp; 
      scriptura<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rum sanctatum auctoritate nec peccatum esse nuptias 
      inue<lb ed="#L" n="39" break="no"/>niemus, nec eas bono vel virginalis continentiae vel etiam 
      vi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dualis aequamus. Ex praedictis possumus concludere quod cum 
      <lb ed="#L" n="41"/>virginitas non sit bona de se, sed per modum medicinae: in quo 
      <lb ed="#L" n="42"/>tamen praefertur matrimonio quatenus reddit hominem 
      ma<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gis expeditum ad contemplationem diuinorum, quicunque 
      <lb ed="#L" n="44"/>vonet virginitatem nisi sit amplius deuotioni deditus quan 
      <lb ed="#L" n="45"/>existens in matrimonio, talis est imperfectior imperfectione 
      <lb ed="#L" n="46"/>personali licet sit in statu perfectiori; 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e269055-d1e308">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--8--> AD. PRIMVM argumeni i dicendum quo bonum ? o 
      <lb ed="#L" n="48"/>mune potius est bono priuato oni sunt eiusdem generis, sed 
      bo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>num priuatam potest esse melius bono communi alterius gene 
      <lb ed="#L" n="50"/>ris: &amp; hoc modo virginitas propter Deum assumpta praefertur 
      <lb ed="#L" n="51"/>foecunditati carnali matrimonij, potissime cum bonum commune ad 
      <lb ed="#L" n="52"/>quod ordinatur matrimonium per multos sufficienter expleatur. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Ad secundum dicendum quod meritum non solum pensatur ex 
      <lb ed="#L" n="54"/>genere actus exterioris sed magis ex animo operantis: habult 
      <lb ed="#L" n="55"/>autem Abraham animum sic dispositum vt paratus esset 
      virgi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nitatem seruare si in tempore suo fuisset congruum, ex quo 
      <lb ed="#L" n="57"/>meritum continentiae virginalis in ipso aequatur merito 
      con<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tinentiae virginalis in lo. respectu praemij substantialis non au 
      <lb ed="#L" n="59"/>tem respectu praemij accidentalis, quod respondet difficultati 
      <lb ed="#L" n="60"/>operis exterioris, situt dicimus de mattyrio Petri quod 
      susti<lb ed="#L" n="61" break="no"/>nuit in opere, &amp; quod loannes habuit in voluntate. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>