<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="217-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e178099"><!-- l3d22q8 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e178099-Hd1e101">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e178099-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum Christus ascenderit super 
      conuexum coeli empyrei
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e106">s
      <!--00507.xml-->
      <pb ed="#L" n="217-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QVAISTIO OCTAVA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Vtrum Christus ascenderit super 
      conue<lb ed="#L" n="3" break="no"/>xum coeli empyrei. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom. 3. 4. 57. ar. 4. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>SECVNDO quaeritur vtrum Christus 
      ascen<lb ed="#L" n="6" break="no"/>derit supra conuexum coeli empyrei. Et videtur 
      <lb ed="#L" n="7"/>quod sic. Quia corpora quanto sunt nobiliora 
      <lb ed="#L" n="8"/>tanto sunt superiora, vt patet in ordine 
      elemen<lb ed="#L" n="9" break="no"/>torum, sed corpus Christi gloriosum quale fuit 
      <lb ed="#L" n="10"/>post resurrectionem fuit nobilissimum inter omnia corpora, 
      <lb ed="#L" n="11"/>ergo ipsi debetur quod sit supra omnia alia corpora, &amp; ita 
      su<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pra conuexum coeli empyrei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e144">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--2--> Ad idem est quod dicitur Ephe. 4. ascendit super omnes 
      coe<lb ed="#L" n="14" break="no"/>los, quod non videretur esse verum, nisi ascendisset supra 
      coe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lum empyreum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e156">
               <lb ed="#L" n="16"/>IN CONTRARIVM est quia supra &amp; infra sunt 
      <lb ed="#L" n="17"/>differentiae loci, sed supra coelos non est locus, ergo Christus 
      <lb ed="#L" n="18"/>non potuit ascendere supra coelos. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e165">
               <lb ed="#L" n="19"/>RESPONSIO. Aliter dicendum est ad quaestionem 
      <lb ed="#L" n="20"/>istam, si quaeratur de possibilitate, &amp; aliter si quaeratur de 
      <lb ed="#L" n="21"/>congruitate. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e174">
               <lb ed="#L" n="22"/>Si enim quaeratur de possibilitate sic dicendum est quod Chiij 
      <lb ed="#L" n="23"/>stus potuit ascendere supra omnes coelos ita vt esset supra 
      con<lb ed="#L" n="24" break="no"/>uexum coeli empyrei, quod patet dupliciter. Primo quia 
      Deus<lb ed="#L" n="25" break="no"/>potest separare a corpore omne quod non est de ratione 
      cor<lb ed="#L" n="26" break="no"/>poris. Sola enim separatio talium includit contradictionem, 
      <lb ed="#L" n="27"/>sed de ratione corporis non est esse in loco cum vltima sphaera 
      <lb ed="#L" n="28"/>non fit in loco, ergo Deus, potest facere quod corpus Christi 
      <lb ed="#L" n="29"/>sit extra omnem locum puta supra conuexum coeli empyrei. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Secundo quia Deus potest facere locum sine corpore: ergo 
      po<lb ed="#L" n="31" break="no"/>test facere corpus sine loco. Consequentia patet, quia primum 
      <lb ed="#L" n="32"/>est aeque difficile vel difficilius quam secundum. Antecedens 
      <lb ed="#L" n="33"/>patet, quia Deus potest annibilare quicquid est infra orbem lu 
      <lb ed="#L" n="34"/>nae conseruando ipsum orbem lunae in dispositione in qua num 
      <lb ed="#L" n="35"/>est quo facto esset locus fine corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e207">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--6--> Quod si quis dicat hoc esse impossibile quia omnis distantia 
      <lb ed="#L" n="37"/>localis est per corpus interpositum inter illa quae distant, igitur 
      <lb ed="#L" n="38"/>si nullum corpus esset infra orbem lunae nulla esset distantia 
      la<lb ed="#L" n="39" break="no"/>terum orbis lunae, &amp; sic non remaneret in sua dispositione, sed 
      <lb ed="#L" n="40"/>necessario concurrerent latera &amp; essent simul eo quod in 
      corpori<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bus ea quae non distant necessario sunt simul. Dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="42"/>cum conseruatio corporis coelestis non dependeat a 
      conserua<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tione eorum quae intra ipsum continentur, sed potius 
      econuer<lb ed="#L" n="44" break="no"/>so, Deus posset conseruare coelum in sua circularitate 
      adnihila<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tis omnibus quae continentur intra ipsum. Et cum dicitur quod 
      la<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tera coeli non distarent, dicendum quod verum est, nec tamen 
      pro<lb ed="#L" n="47" break="no"/>pter hoc sequeretur qued concurrerent vel essent simul. Cuius 
      ra<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tio est quia distare &amp; esse simul dicit habitudinem ad distantiam 
      <lb ed="#L" n="49"/>localem. Et ideo illa quibus non conuenit habere habitudinem 
      <lb ed="#L" n="50"/>ad talem distantiam nec sunt simul loco, nec distant. 
      Contin<lb ed="#L" n="51" break="no"/>git autem dupliciter aliqua non habere habitudinem ad talem 
      <lb ed="#L" n="52"/>habitudinem. Vno modo quia non sunt nata habere talem 
      ha<lb ed="#L" n="53" break="no"/>bitudinem, &amp; sic secundum ponentes angelos non esse in loco 
      <lb ed="#L" n="54"/>quantum ad substantiam, duo angeli, nec distant loco nec sunt 
      <lb ed="#L" n="55"/>simul. Alio modo quia licet aliqua sint nata habere talem 
      ha<lb ed="#L" n="56" break="no"/>bitudinem ad distantiam, tamen distantia actualiter tollitur per 
      <lb ed="#L" n="57"/>substractione illius quo distare dicuntur, hoc est per 
      substractio<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nem medij, secundum cuius quantitatem distare dicuntur 
      ex<lb ed="#L" n="59" break="no"/>trema. Et sic annihilatis his quae sunt circa latera coeli 
      seque<lb ed="#L" n="60" break="no"/>retur latera coeli non distare, nec tamen propter hoc esset 
      <lb ed="#L" n="61"/>simul, quia simultas non solum dicit carentiam distantiae, sed 
      <lb ed="#L" n="62"/>contactum extremorum quae non esset ibi, secundum hanc 
      au<lb ed="#L" n="63" break="no"/>tem positionem Deus posset facere vacuum, id est, locum in 
      <lb ed="#L" n="64"/>quo nihil penitus esset quamuis non posset facere vacuum eo 
      <lb ed="#L" n="65"/>modo quo Philosophus negat ipsum esse 4. Physi. scilicet 
      spa<lb ed="#L" n="66" break="no"/>cium dimensionatum in quo nullum corpus esset, hoc enin 
      <lb ed="#L" n="67"/>implicat contradictionem cum omnis dimensio sit corpus vel 
      <lb ed="#L" n="68"/>aliquid corporis. Et iterum nihil implet locum nisi ratione 
      di<lb ed="#L" n="69" break="no"/>mensionum propter quod spacium dimensionatum necessario 
      <lb ed="#L" n="70"/>est plenum non vacuum, sic igitur patet quod Deus posset 
      col<lb ed="#L" n="71" break="no"/>locare corpus Christi super conuexum coeli empyrei. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e290">
               <lb ed="#L" n="72"/>
               <!--7.--> SI AVTEM loquamur de congruitate sic non videtur 
      <lb ed="#L" n="73"/>conueniens quod Christus ascenderit supra conuexum coeli, 
      <lb ed="#L" n="74"/>sed solum ad supremam partem eius. Cuius ratio est, quia 
      ni<lb ed="#L" n="75" break="no"/>hil pertinens ad beatitudinem animae vel corporis est Christe 
      <lb ed="#L" n="76"/>subtrahendum, sed si Christus esset supra conuexum 
      coe<lb ed="#L" n="77" break="no"/>li empyrei non posset se videre nec alia, in quo multum 
      dero<lb ed="#L" n="78" break="no"/>garetur suae beatitudini. Cum inter omnes sensus magis 
      dili<lb ed="#L" n="79" break="no"/>gamus visum vt dicitur primo Metaphysica, ergo inconue 
      <!--00507.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>niens esset Christum illic collocare. Minor probatur, quia 
      om<lb ed="#L" n="81" break="no"/>ne quod videtur corporaliter videtur mediante dyaphano 
      il<lb ed="#L" n="82" break="no"/>luminato, sed inter oculum Christi &amp; quodcunque aliud 
      visi<lb ed="#L" n="83" break="no"/>bile nullum esset medium illuminatum, ergo nihil posset 
      vi<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dere, quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e327">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--8--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod in 
      cor<lb ed="#L" n="86" break="no"/>poribus simplicibus est gradus superioritatis in loco secundum 
      <lb ed="#L" n="87"/>gradum superioritatis in natura vt patet in elementis, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="88"/>coelo. Sed in corporibus mixtis non est sic, quia omnia vel 
      qua<lb ed="#L" n="89" break="no"/>si omnia sunt in terra vel in aqua. Quia propter mixtionem 
      <lb ed="#L" n="90"/>abundat in eis terra. Corpus autem Christi est mixtum. Et ideo 
      <lb ed="#L" n="91"/>non debetur ipsi secundum naturam locus supremus, sed si quis 
      <lb ed="#L" n="92"/>ei debetur supra terram gratiae est &amp; non naturae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e350">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum, quod illud quod dicitur Ephe. 4 
      <lb ed="#L" n="94"/>de Christo quod ascendit super omnes coelos glossandum est 
      <lb ed="#L" n="95"/>ad supremam partem primi coeli. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e178099-d1e361">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--10--> AD ARGVMENTVM alterius partis dicendum 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod supra &amp; infra non solum dicunt differentias loci, sed 
      gra<lb ed="#L" n="98" break="no"/>dum situs, sicut dicimus quod coelum empyreum est supra 
      om<lb ed="#L" n="99" break="no"/>nes coelos &amp; tamen est in loco. Et eodem modo posset dici q 
      <lb ed="#L" n="100"/>Christus esset supra coelum empyreum propter gradum situs, 
      <lb ed="#L" n="101"/>vel positionis quamuis non esset ibi sicut in loco.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>