<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="261-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e215479"><!-- l4d5q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e215479-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e215479-Hd1e103" type="question-title">Utrum malus minister 
      baptizando peccet</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e106">
               <lb ed="#L" n="141"/>YAISTIO IICTRDA. 
      <lb ed="#L" n="142"/>Vtrum malus minister 
      bapti<lb ed="#L" n="143" break="no"/>zando peccet. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Tmg. 4. 64. arn. 6.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e117">
               <lb ed="#L" n="145"/>AD secundum sic proceditur. Et arguitur quod 
      mal<lb ed="#L" n="146" break="no"/>baptizando non peccent. Quia qui consentit 
      pec<lb ed="#L" n="147" break="no"/>canti peccat, sed adultus recipiens baptismum 
      con<lb ed="#L" n="148" break="no"/>sentit baptizanti, &amp; similiter offerens paruulum 
      <lb ed="#L" n="149"/>ergo si malus baptizans peccaret, adultus ab ips 
      <lb ed="#L" n="150"/>recipiens baptismum, vel offerens paruulum peccaret, sed istud 
      <lb ed="#L" n="151"/>est falsum, vt patet per Augustinum in litera, qui dicit: non timeo 
      <lb ed="#L" n="152"/>adulterum, nec homicidam, &amp;c. Esset autem timendus si 
      reci<lb ed="#L" n="153" break="no"/>piens ab eo baptismum peccaret, igitur &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e139">
      <!--00597.xml-->
               <pb ed="#L" n="262-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>2 Item omnis homo &amp; omnis mulier fidelis potest baptizari 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed actus ita communis non videtur requirere conditionem 
      stri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctissimam, quae est bonitas vel sanctitas. ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e156">
               <lb ed="#L" n="4"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, qua peccator 
      mini<lb ed="#L" n="5" break="no"/>strans alia sacramenta peccat, sed baptismus non est minoris digni 
      <lb ed="#L" n="6"/>tatis caeteris sacramentis, ergo peccatores baptizantes peccant 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e167">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt 
      <lb ed="#L" n="8"/>duo. Primum est, vtrum mali baptizando peccent. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="9"/>vtrum recipientes ab eis baptismum peccent. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e178">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--5--> Quantum ad primum dicitur communiter quod mali 
      baptizan<lb ed="#L" n="11" break="no"/>do vt ministri &amp; cum solennitate, peccant. Secundo diciturc 
      <lb ed="#L" n="12"/>baptizando in casu necessitatis &amp; absque solennitate, non 
      pec<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cant. Ratio primi est duplex. Prima est, quia irreuerentia 
      sacra<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mentorum videtur esse mortale peccatum, sed mali 
      conferen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>do sacramentum solenniter irreuerentiam faciunt sacramente 
      <lb ed="#L" n="16"/>est enim irreuerentia, quum vasa sanctitatis tractantur ab 
      im<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mundis, &amp;c. Confirmatur hoc per dictum Diony. in 
      ecclesiasti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ca Hierarchia, qui dicit quod immundis sacra symbola &amp; signa 
      sa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cramentalia tangere nephas est. Secunda est, quia minus malum 
      <lb ed="#L" n="20"/>fuit, vt videtur, ad sa. ve le accedere cum immunditia 
      prohibi<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ta a lege, quam accedere ad sacramenta nouae legis cum 
      im<lb ed="#L" n="22" break="no"/>munditia conscientiae, sed primum fuit peccatum mortale: 
      er<lb ed="#L" n="23" break="no"/>go &amp; secundum. Minor probatur per illud quod dicitur Leuit. 2 
      <lb ed="#L" n="24"/>Omnis homo qui accesserit de stirpe vestra ad ea quae 
      conse<lb ed="#L" n="25" break="no"/>crata sunt in quo est immunditia peribit coram Domino. Idem 
      <lb ed="#L" n="26"/>dicunt canones 1. q. 1. can. remissionem peccatorum. vbi 
      dici<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tur quod quamuis sacramenta in modum lucis ab immundis 
      <lb ed="#L" n="28"/>contaminari non possint, ipsi tamen perniciose habent, 
      quan<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quam aliis salubriter &amp; vtiliter administrent: &amp; 4. q. capit. pe 
      <lb ed="#L" n="30"/>Esaiam. dicitur quod sacramenta obsunt indignem tractantibus 
      <lb ed="#L" n="31"/>prosunt tamen per eos digne sumentibus. Ratio secundi 
      assi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>gnatur talis, quia qui baptizat in casu necessitatis &amp; absque 
      so<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sennitate non baptizat vt minister, sed sicut vetula baptizaret. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Et ideo nihil videtur agere indebitum contra ministerium, 
      ex<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cusat etiam eum casus necessitatis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e239">
               <lb ed="#L" n="36"/>
               <!--6--> Alij dicunt quod in nullo casu potest malus minister baptizare, 
      <lb ed="#L" n="37"/>quin baptizet vt minister, &amp; per consequens peccet, uec 
      excu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sat eum aliquis casus necessitatis. Quod probant sic, quod 
      so<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lus minister facere potest, non potest quis facere nisi vt minister 
      <lb ed="#L" n="40"/>sed administrare quodcunque sacramentum non potest nisi 
      mi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nister ille tantum, scilicet qui ex ordinatione diuina est minister, 
      <lb ed="#L" n="42"/>quia minister, est de necessitate sacramenti, sicut materia &amp; fol 
      <lb ed="#L" n="43"/>ma, ergo nullus potest ministrare quodcunque sacramentum, nisi 
      <lb ed="#L" n="44"/>vt minister: &amp; ideo quicunque baptizat si est verus baptismus, 
      <lb ed="#L" n="45"/>oportet quod sit minister veri baptismi, &amp; baptizet vt minister, li 
      <lb ed="#L" n="46"/>cet non baptizet cum solennitate instituta ab ecclesia. 
      solenni<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tas enim non dat ei esse ministrum, sed est signum ministerij sui: es 
      <lb ed="#L" n="48"/>quo probant secundo, quod nullus casus necessitatis excusat 
      <lb ed="#L" n="49"/>eum: dicunt enim, quia casus euitabilis non est casus 
      necessita<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tis excusans a peccato, quia non tollit rationem voluntarij, sed 
      <lb ed="#L" n="51"/>talis est casus noster, quia si incumbat alicui baptizare puerum 
      <lb ed="#L" n="52"/>morientem, &amp; sibi conscius alicuius peccati mortalis in potesta 
      <lb ed="#L" n="53"/>te eius est habere displicentiam de peccato illo, &amp; tunc potes 
      <lb ed="#L" n="54"/>sine scrupulo puerum baptizare, ergo casus talis necessitati. 
      <lb ed="#L" n="55"/>non excusat baptizantem quin peccet, &amp; sine dubio securum 
      <lb ed="#L" n="56"/>esset sic facere, sed durum est dicere quod ad hoc teneatur, quia 
      <lb ed="#L" n="57"/>talis necessitas &amp; causa vrgens potest imminere quod 
      bapti<lb ed="#L" n="58" break="no"/>zanti non occurit memoria cuiuscunque peccati sui, nec vacat 
      <lb ed="#L" n="59"/>ei conscientiam tunc scrutari.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e296">
               <lb ed="#L" n="60"/>Quantum ad secundum scilicet vtrum recipientes 
      baptis<lb ed="#L" n="61" break="no"/>mum a malis peccent. Dicendum est quod aut minister malus est 
      <lb ed="#L" n="62"/>praecisus ab ecclesia sicut haereticus vel excommunicatus, aut non 
      <lb ed="#L" n="63"/>Si sit praecisus, aut paruulus est baptizandus, aut adultus. Si 
      par<lb ed="#L" n="64" break="no"/>uulus non peccat, quum non habeat vsum liberi arbitrij, sed offe 
      <lb ed="#L" n="65"/>rens ipsum peccat in illo casu in quo adultus peccaret 
      offe<lb ed="#L" n="66" break="no"/>rendo seipsum. Si autem sit adultus, aut latet eum probabilite 
      <lb ed="#L" n="67"/>instrumentum esse praecisum, tunc non peccat, quia talis igno 
      <lb ed="#L" n="68"/>rantia eum excusat. Si vero non latet eum, tunc peccat 
      morta<lb ed="#L" n="69" break="no"/>liter recipiendo ab eo baptismum. Cuius ratio est, quia eodem 
      <lb ed="#L" n="70"/>praecepto quo praecipitur excommunicato vel cuicunque al 
      <lb ed="#L" n="71"/>ecclesia preciso ne se ingerat diuinis praecipitur cuilibet alteri 
      <lb ed="#L" n="72"/>ne communicet cum eo in eisdem, sed praecisus ingerendo se ad 
      <lb ed="#L" n="73"/>administrationem diuinorum peccat mortaliter, faciens contra 
      <lb ed="#L" n="74"/>praeceptum ecclesiae, ergo recipiens ab eo sacramentum 
      pec<lb ed="#L" n="75" break="no"/>cat faciendo contra idem praeceptum: &amp; hoc est intelligendum 
      <lb ed="#L" n="76"/>nisi in casu extremae necessitatis, qui non potest ab ecclesia 
      pro<lb ed="#L" n="77" break="no"/>hiberi, in quo casu quisque potest recipere baptismum a 
      quo<lb ed="#L" n="78" break="no"/>cunque Pagano, Iudaeo vel haeretico. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e340">
               <lb ed="#L" n="79"/>
               <!--8--> Si autem minister non est praecisus, sed est tantum peccato 
      <lb ed="#L" n="80"/>non peccat recipiens ab eo baptismum, quia si aliquo modo pec 
      <lb ed="#L" n="81"/>caret, hoc non esset nisi quia videtur inducere ad peccandum, 
      <lb ed="#L" n="82"/>petendo ab eo sacramentum quod ille non potest conferre nisi pec¬ 
      <!--00597.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cando. Sed istud non oportet, quia quum malus minister possit 
      <lb ed="#L" n="84"/>in momento poenitere de peccato comisso, probabiliter 
      igno<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ratur ab eo qui petit baptizari, an ille poenituerit an non, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="86"/>talibus semper est melior pars supponenda, quia siue 
      poenitue<lb ed="#L" n="87" break="no"/>rit siue non, petens baptismum non inducit eum ad 
      peccan<lb ed="#L" n="88" break="no"/>dum, quum iste solum petat ius suum, &amp; ille si vult potest sine 
      <lb ed="#L" n="89"/>peccato exhibere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e374">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--9--> Si vero minister esset adeo malus, quod nollet eum sine 
      pecu<lb ed="#L" n="91" break="no"/>nia baptizare, nullo modo pro baptisino esset sibi pecunia 
      dan<lb ed="#L" n="92" break="no"/>da, quia hoc est simoniacum, &amp; non sunt facienda mala, vt 
      eue<lb ed="#L" n="93" break="no"/>niant bona, vt dicitur Rom. 3. Et in hoc casu si sit adultus, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="94"/>habeat alium qui eum baptizet, sufficit ei fides &amp; contritio ad 
      <lb ed="#L" n="95"/>salutem. Nec debet baptizare seipsum, quia nullum esset 
      sacra<lb ed="#L" n="96" break="no"/>mentum, eo quod sicut in generatione corporali alius est 
      gene<lb ed="#L" n="97" break="no"/>rans necessario, &amp; alius qui generatur sic in generatione 
      spiri<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tuali, quae est baptismus, alium oportet esse eum qui generatur, 
      <lb ed="#L" n="99"/>&amp; alium quigenerat. Vnde quod dicit Innocentius tertius de 
      <lb ed="#L" n="100"/>quodam Iudaeo, qui baptizauerat seipsum, quod si continuo 
      <lb ed="#L" n="101"/>decessisset, ad patriam protinus euolasset: intelligendum ess 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod hoc fuisset non propter virtutem sacramenti, quod nullum 
      <lb ed="#L" n="103"/>fuit, sed propter fidem &amp; deuotionem quam habuit, maxime 
      <lb ed="#L" n="104"/>quum exposuerit se periculo mortis, quum inter Iudaeos 
      exi<lb ed="#L" n="105" break="no"/>stens seipsum baptizauerit, vt recitatur extra de baptisino, &amp; 
      <lb ed="#L" n="106"/>eius effectu, capitulo debitum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e416">
               <lb ed="#L" n="107"/>
               <!--10--> Si autem sit paruulus quem sacerdos non vult baptizare 
      <lb ed="#L" n="108"/>nisi pro pecunia, tunc puer baptizandus est ab offerente si sit 
      <lb ed="#L" n="109"/>necessitas. Alioquin reseruandus est, quousque inueniatur 
      mini<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ster, qui eum gratis baptizet. Si autem sit necessitas, &amp; offerens 
      <lb ed="#L" n="111"/>non habeat aquam, neque consecratam, neque non consecratam 
      <lb ed="#L" n="112"/>nisi emat eam a sacerdote qui eam ratione consecrationis vult 
      <lb ed="#L" n="113"/>plus vendere quam valeat: tunc dicendum est quod offerens non 
      <lb ed="#L" n="114"/>debet eam plus emere ratione consecrationis, quia hoc esset 
      si<lb ed="#L" n="115" break="no"/>moniacum, sed potest aquam, vt aqua est (quia talis sufficit ad 
      <lb ed="#L" n="116"/>baptismum) quantumcunque care emere ratione suae indigen 
      <lb ed="#L" n="117"/>tiae &amp; necessitatis, quia etiam in caeteris rebus augetur pretium 
      <lb ed="#L" n="118"/>propter indigentiam hominum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e447">
               <lb ed="#L" n="119"/>
               <!--11--> Ad primum argumentum dicendum quod consentiens 
      pec<lb ed="#L" n="120" break="no"/>canti inquantum peccans est, peccat, baptizans autem non 
      pec<lb ed="#L" n="121" break="no"/>cat, quia baptizat. (Alioquin omnis baptizans peccaret) sed 
      <lb ed="#L" n="122"/>peccat ratione praecedentis peccati. in quo perseuerans 
      immi<lb ed="#L" n="123" break="no"/>scet se sacris actionibus, recipiens autem baptismum consentit 
      <lb ed="#L" n="124"/>baptizanti solum inquantum est baptizans, &amp; non inquantum est 
      <lb ed="#L" n="125"/>in praecedenti peccato perseuerans, &amp; ideo non peccat, nisi 
      ba<lb ed="#L" n="126" break="no"/>ptizans esset ab ecclesia praecisus, in quo casu peccaret venien 
      <lb ed="#L" n="127"/>do contra praeceptum ecclesiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e471">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--12--> Ad secundum dicendum quod actus baptizandi quum sit 
      <lb ed="#L" n="129"/>communis omnibus, quantum est de necessitate sacramenti 
      <lb ed="#L" n="130"/>non requirit bonitatem ministri, quin per malum possit confer 
      <lb ed="#L" n="131"/>ri sacramentum: requirit tamen in ministro bonitatem, vt 
      <lb ed="#L" n="132"/>euitet peccatum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e215479-d1e487">
               <lb ed="#L" n="133"/>
               <!--13--> Ad argumentum alterius partis dicendum quod 
      baptis<lb ed="#L" n="134" break="no"/>mus est majoris necessitatis, quam alia sacramenta: &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="135"/>baptizans in casu necessitatis potest excusari a peccato, 
      plus<lb ed="#L" n="136" break="no"/>quam ministrans alia sacramenta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>