<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="257-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e211976"><!-- l4d4q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e211976-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e211976-Hd1e103" type="question-title">Utrum character sit aliquid in anima</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e106">
               <lb ed="#L" n="69"/>QVARSTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="70"/>Vtrum character sit aliquid in anima. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Thog. 4. 63. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e115">
               <lb ed="#L" n="72"/>CIRCA distinctionem ista quaeritur de duobus 
      <lb ed="#L" n="73"/>Primum est de effectu baptismi. Secundum est 
      <lb ed="#L" n="74"/>de suscipientibus baptismum. Circa primum 
      quae<lb ed="#L" n="75" break="no"/>ritur de duobus. Primum est de charactere, qui 
      <lb ed="#L" n="76"/>ponitur esse primus effectus baptismi. Secundum 
      <lb ed="#L" n="77"/>est de vltimo effectu baptismi, qui est remissio peccatorum. 
      <lb ed="#L" n="78"/>Quantum ad primum quaeritur vtrum character sit aliquid in 
      <lb ed="#L" n="79"/>anima. Et videtur quod non, quia omne quod est in anima est po¬ 
      <!--00588.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>tentia vel actus, vel habitus, vt dicitur 2. Ethico. sed character 
      <lb ed="#L" n="81"/>non est potentia, nec actus, nec habitus, igitur &amp;c. Maior patet. 
      <lb ed="#L" n="82"/>Quod enim non sit potentia, manifestum est, quia potentiae 
      in<lb ed="#L" n="83" break="no"/>sunt omnibus hominibus a natura, sed character non est in 
      om<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nibus, &amp; in quibus est non est a natura, ergo non est potentia. 
      <lb ed="#L" n="85"/>Item nec est actus, quia actus transeunt, nec manent in 
      dormien<lb ed="#L" n="86" break="no"/>tibus: character autem dicitur manere indelebiliter. item, nec 
      <lb ed="#L" n="87"/>est habitus, quia per habitum ordinamur ad actum non 
      simpli<lb ed="#L" n="88" break="no"/>citer, sed determinate secundum bene &amp; male, bene secundum 
      <lb ed="#L" n="89"/>bonum habitum, male secundum malum, sed per characterem 
      <lb ed="#L" n="90"/>non dicimur ordinari ad actum determinate, scilicet bene vel 
      <lb ed="#L" n="91"/>male, sed indifferenter ad vtrumque, quia character 
      indifferen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ter est in bonis &amp; malis, ergo character non est habitus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e167">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2--> Item sicut per sacramenta nouae legis distinguuntur 
      fide<lb ed="#L" n="94" break="no"/>les ab infidelibus, ita distinguebantur per sacramenta veteris 
      <lb ed="#L" n="95"/>legis. Sed sacramenta veteris legis non imprimebant in anima 
      <lb ed="#L" n="96"/>aliquem characterem, ergo nec sacramenta nouae legis.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e181">
               <lb ed="#L" n="97"/>IN CONTRARIVM est Damascenus, qui in 
      diffi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nitione baptismi sigillum ponit, sed sigillum impressum in 
      ali<lb ed="#L" n="99" break="no"/>quo est quidam character, ergo &amp;c. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e190">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Omnes moderni profitentur 
      impri<lb ed="#L" n="101" break="no"/>mi characterem in aliquibus sacramentis, &amp; nos loquentes, vt 
      <lb ed="#L" n="102"/>plures dicamus cum eis characterem nonnihil esse. Quid 
      au<lb ed="#L" n="103" break="no"/>tem sit, inuestigandum est primo, deinde in quo sit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e203">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--5--> DE VTROQVE autem est duplex opinio, sicut &amp; de 
      <lb ed="#L" n="105"/>virtute existente in sacramentis, de qua dictum fuit prius, dist. 
      <lb ed="#L" n="106"/>prima. Illi enim qui dicunt quod in sacramentis sit aliqua virtus 
      <lb ed="#L" n="107"/>subiectiue, dicunt etiam quod character in ministro est 
      quae<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dam virtus vel potentia, per quam regenerati in vita spirituali 
      <lb ed="#L" n="109"/>operantur diuinas actiones per ministerium. Et istud probatur 
      <lb ed="#L" n="110"/>tripliciter. Primo sic, cuicunque insunt aliquae operationes, 
      in<lb ed="#L" n="111" break="no"/>sunt &amp; principia illarum operationum, sed regenerati in vita 
      <lb ed="#L" n="112"/>spirituali habent aliquas operationes (sicut cuiuslibet rei 
      natu<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ralis est aliqua operatio, vt vult Dionysius, cap. 2. ecclesiasticae 
      <lb ed="#L" n="114"/>Hierarchiae) ergo sicut rebus naturalibus insunt principia 
      sua<lb ed="#L" n="115" break="no"/>rum operationum naturalium, sic in Christo regeneratis insunt 
      <lb ed="#L" n="116"/>quaedam principia suarum operationum diuinarum &amp; 
      superna<lb ed="#L" n="117" break="no"/>turalium. Tale autem principiurn vocatur character, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="118"/>Secundo sic, illa forma quae ordinatur ad operationem 
      absolu<lb ed="#L" n="119" break="no"/>te, &amp; non secundum determinationem ad bene vel male habet 
      <lb ed="#L" n="120"/>rationem potentiae, sed character est huiusmodi, ergo &amp;c. Minor 
      <lb ed="#L" n="121"/>probatur, quia per characterem sacerdotalem sacerdos 
      ordi<lb ed="#L" n="122" break="no"/>natur absolute ad conficiendum corpus Christi, &amp; non 
      secun<lb ed="#L" n="123" break="no"/>dum bene vel male, ergo character sacerdotalis est quaedam 
      po<lb ed="#L" n="124" break="no"/>tentia. Tertio sic, sicut ad integritatem sacramenti pertinet 
      for<lb ed="#L" n="125" break="no"/>ma &amp; materia, sic &amp; minister. Quum igitur in rebus 
      sacramen<lb ed="#L" n="126" break="no"/>talibus ponatur aliqua virtus instrumentaliter operans ad 
      effe<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ctum sacramenti, videtur quod etiam in ministro sit aliqua 
      vir<lb ed="#L" n="128" break="no"/>tus talis ponenda, &amp; hanc vocamus characterem, sic ergo dicunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>isti quid sit character. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e264">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--6--> In quo autem sit ponendus dicunt, quod in anima, non in 
      es<lb ed="#L" n="131" break="no"/>sentia, sed in potentia, non quacunque, sed intellectiua. Primum 
      <lb ed="#L" n="132"/>probatur sic, naturalia proportionabiliter substernuntur a 
      spiri<lb ed="#L" n="133" break="no"/>tualibus. Ex hoc sic arguitur, sicut se habet esse supernaturale ad 
      <lb ed="#L" n="134"/>esse naturale, sic posse supernaturale ad posse naturale, sed gratia 
      <lb ed="#L" n="135"/>quae dat esse spirituale est in essentia animae, quae dat esse 
      natu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>rale, ergo character cuius est posse supernaturale, debet essae in 
      <lb ed="#L" n="137"/>potentia cuius est posse naturale. Secundum patet, scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="138"/>fit in potentia intellectiua, quia character debet poni in illa 
      po<lb ed="#L" n="139" break="no"/>tentia, quae est potior pars imaginis, quia per characterem 
      con<lb ed="#L" n="140" break="no"/>formamur Deo, vt sicut ipse operatur, diuina per auctoritatem 
      <lb ed="#L" n="141"/>sic nos ratione characteris operamur diuina per ministerium. 
      <lb ed="#L" n="142"/>sed intellectus est potior pars imaginis, voluntas enim ad eam 
      <lb ed="#L" n="143"/>non pertinet, nisi quatenus sequitur intellectum, quare &amp;c. Item 
      <lb ed="#L" n="144"/>perfectio debet correspondere perfectibili, sed per intellectum 
      <lb ed="#L" n="145"/>homo est homo absolute, per voluntatem autem habet, quod sit 
      <lb ed="#L" n="146"/>bonus vel malus. Cum ergo per characterem ordinetur homo 
      <lb ed="#L" n="147"/>ad aliquid absolute, &amp; non secundum bene vel male, 
      conuenien<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tius est, quod character ponatur in intellectu quam in voluntate 
      <lb ed="#L" n="149"/>Haec autem opinio quantum ad primum quod ponit, 
      sci<lb ed="#L" n="150" break="no"/>licet quod in ministro sit aliqua virtus, sicut in rebus &amp; 
      ver<lb ed="#L" n="151" break="no"/>bis sacramentalibus, licet habeat aliquam probabilitatem 
      quan<lb ed="#L" n="152" break="no"/>tum ad characterem ordinis, per quem ordinatus dicitur 
      ope<lb ed="#L" n="153" break="no"/>rari diuina per ministerium, tameri nullam probabilitatem 
      ha<lb ed="#L" n="154" break="no"/>bet de charactere baptismi, quia per baptismum non efficitur 
      <lb ed="#L" n="155"/>aliquis minister sacramentorum, sed solum receptiuus 
      eo<lb ed="#L" n="156" break="no"/>rum, vnde cum virtus quae ponitur ab aliquibus in 
      sacra<lb ed="#L" n="157" break="no"/>mentis fit actiua ad producendum aliquid in altero, charactei 
      <lb ed="#L" n="158"/>qui ponitur proportionabiliter in mini stro debet esse potentia 
      <lb ed="#L" n="159"/>actiua ad producendum aliquid in altero: quod non potest dici 
      <lb ed="#L" n="160"/>de charactere baptismali. De charactere autem ordinis qui 
      se<lb ed="#L" n="161" break="no"/>cundum hanc positionem dicitur esse potentia actiua, licet fit ma¬ 
      <!--00589.xml-->
      <pb ed="#L" n="258-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ior probabilitas, tamen instantiam habet etiam supposita 
      praedi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>cta opinione, quia virtus quae ponitur esse in saeramentis secui 
      <lb ed="#L" n="3"/>dum positores huius opinionis non est permanens, sed transiens 
      <lb ed="#L" n="4"/>solum enim ponicur esse in rebus sacramentalibus pro tempore 
      <lb ed="#L" n="5"/>actualis exhibitionis sacramenti, ergo consimiliter virtus qua 
      <lb ed="#L" n="6"/>ponitur in ministro debet esse transiens &amp; non permanens post 
      <lb ed="#L" n="7"/>exhibitionem sacramenti. Hoc autem secundum eos non 
      con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>uenit characteri sacramegti ordinis quem dicunt indelebilite 
      <lb ed="#L" n="9"/>permanentem. Et confirmatur, quia non baptizatus potest 
      b<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ptizare, dum tamen seruet ritum ecclesiae, &amp; habeat intentio. 
      <lb ed="#L" n="11"/>nem faciendi quod facit ecclesia, &amp; tamen non baptizatus not 
      <lb ed="#L" n="12"/>habet aliquem characterem. Aut ergo habet aliquam aliam 
      vir<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tutem sibi pro tempore quo baptizat exhibitam, aut non 
      ha<lb ed="#L" n="14" break="no"/>bet. Si non habet: ergo in ministro non requiritur aliqua virtu 
      <lb ed="#L" n="15"/>proportionabiliter correspondeus virtuti quam dicunt esse in 
      <lb ed="#L" n="16"/>sacramentis. Si autem habet, cum illa non sit character (vt 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ctum est) sequitur quod virtus quae in ministro correspondet 
      vir<lb ed="#L" n="18" break="no"/>truti existenti in sacramentis non est character, sed alia transient 
      <lb ed="#L" n="19"/>si tamen aliqua sit: Quod pro tanto dico, quia non videtur. 
      <lb ed="#L" n="20"/>aliqua talis virtus transiens, aut permanens, actiua vel passiua si 
      <lb ed="#L" n="21"/>in ministro vel in suscipiente sacramentum per modum quen 
      <lb ed="#L" n="22"/>isti ponunt. Dicunt enim quod sicut gratia est principium vitae spi 
      <lb ed="#L" n="23"/>ritualis. Sic talis virtus vel potentia est principium operationi 
      <lb ed="#L" n="24"/>spiritualis, quia quandocunque in eodem supposito sunt 
      for<lb ed="#L" n="25" break="no"/>maliter principium quo viuit &amp; principium quo operatur opus 
      <lb ed="#L" n="26"/>vitae, siue manens in ipso, siue transiens in alterum 
      impossibil<lb ed="#L" n="27" break="no"/>est quod corrupto principio quo viuit formaliter remaneas in 
      ip<lb ed="#L" n="28" break="no"/>so principium operationis vitalis passiuum vel actiuum. quam 
      <lb ed="#L" n="29"/>uis enim in semine equi quod non est viuens sit virtus instru 
      <lb ed="#L" n="30"/>mentalis vitalis operationis puta generandi alium equum, 
      ta<lb ed="#L" n="31" break="no"/>men in equo viuente &amp; habente, vim generatiuam alterius equi 
      <lb ed="#L" n="32"/>impossibile est quod corrupta anima per quam viuit remanea 
      <lb ed="#L" n="33"/>in eo potentia generatiua, &amp; idem est de potentia receptius 
      <lb ed="#L" n="34"/>operationis vitalis, vt est visus vel auditus. Cum ergo 
      secun<lb ed="#L" n="35" break="no"/>dum istos gratia per quam homo viuit spiritualiter possit cor 
      <lb ed="#L" n="36"/>rumpi in aliquo remanente in eo charactere ordinis vel baptis 
      <lb ed="#L" n="37"/>mi, impossibile est quod gratia &amp; character sic se habeant sicui 
      <lb ed="#L" n="38"/>principium vitae spiritualis &amp; principium operationis 
      spiritua<lb ed="#L" n="39" break="no"/>lis, quia principium operationis vitalis non potest esse vbi non 
      <lb ed="#L" n="40"/>est vita si subiectum sit capax vtriusque.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e431">
               <lb ed="#L" n="41"/>QUANTVM ad secundum quod ponit praedicta opinio 
      <lb ed="#L" n="42"/>scilicet quod character sit in potentia intellectiua tanquam in 
      sub<lb ed="#L" n="43" break="no"/>iecto, non videtur habere veritatem, quia illa virtus quae nor 
      <lb ed="#L" n="44"/>perficit hominem quantum ad cognoscere nec quantum ad 
      ap<lb ed="#L" n="45" break="no"/>petere, sed solum quantum ad operari, non est ponenda in 
      poten<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tia cognitiua nec apperitiua, sed solum in executiua, sed 
      chara<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cter non perficit hominem quantum ad cognoscere vel 
      appe<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tere, sed solum ordinatur ad operari, ergo non debet poni in 
      in<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tellectu vel appetiru, sed in potentia executiua per quam 
      mini<lb ed="#L" n="50" break="no"/>ster applicat formam &amp; materiam sacramenti ad suscipientem 
      <lb ed="#L" n="51"/>Maior patet. Ars enim ponitur in potentia intellectiua, quia 
      <lb ed="#L" n="52"/>perficit hominem ad veram cognitionem factibilium. Et 
      virtu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>moralis ponitur in appetitu, quia inclinat ad appetendum proui 
      <lb ed="#L" n="54"/>recta ratio determinanit. Sed potentia factiua est in manibus 
      <lb ed="#L" n="55"/>artificis. Minor de se manifesta est, quia character non perficit 
      <lb ed="#L" n="56"/>ad cognoscere, nec appetere, sed solum ad administrationem 
      sa<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cramentorum, vnde conuenientius poneretur esse in manibus 
      <lb ed="#L" n="58"/>sacerdotis quibus tenet hostiam consecrandam, &amp; ad hoc 
      con<lb ed="#L" n="59" break="no"/>secratae sunt, vel in ore vel in lingua proferente verba 
      conse<lb ed="#L" n="60" break="no"/>crationis, quam in intellectu, vt sic virtus quae ponitur in 
      ver<lb ed="#L" n="61" break="no"/>bis, &amp; virtus ministri quae dicitur character simul vnitae 
      con<lb ed="#L" n="62" break="no"/>currerent ad effectum sacramenti. Item dispositio &amp; forma ad 
      <lb ed="#L" n="63"/>quam disponit debent esse in eodem subiecto, sed secundum 
      <lb ed="#L" n="64"/>istos character est dispositio quaedam ad gratiam, ergo debe 
      <lb ed="#L" n="65"/>esse in eodem subiecto cum gratia &amp; non in alio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e488">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--10--> Ad hoc dicunt quidam qued duplex est dispositio. Vna qua 
      <lb ed="#L" n="67"/>disponitur subiectum in comparatione ad vlteriorem actum siue 
      <lb ed="#L" n="68"/>ille actus sit forma siue operatio, &amp; talis dispositio est in eode 
      <lb ed="#L" n="69"/>subiecto cum actu ad quem disponit. Character autem non est 
      <lb ed="#L" n="70"/>talis dispositio ad gratiam. Alia est dispositio congruitatis, sicut 
      <lb ed="#L" n="71"/>si diceretur quod prudens dispositus est dispositione quae est 
      quae<lb ed="#L" n="72" break="no"/>dam congruitas vt committatur sibi regimem aliorum, &amp; sic est 
      <lb ed="#L" n="73"/>vt dicunt de charactere, quia cum per characterem efficiatur 
      <lb ed="#L" n="74"/>aliquis dispensator sacramentorum, congruum est quod ipsi detur 
      <lb ed="#L" n="75"/>gratia sine qua non posset ea bene &amp; digne ministrare, &amp; tali: 
      <lb ed="#L" n="76"/>dispositio non oportet quod sit in eodem subiecto cum eo ad quod 
      <lb ed="#L" n="77"/>disponit. Sed istud non valet propter duo. Primum est, quia 
      di<lb ed="#L" n="78" break="no"/>ctum eorum &amp; exemplum per eos adductum magis est ad 
      op<lb ed="#L" n="79" break="no"/>positum quam ad propositu. Congruum enim est quod digno 
      de<lb ed="#L" n="80" break="no"/>tur potestas, &amp; quia per prudentiam efficitur aliquis dispositur 
      <lb ed="#L" n="81"/>&amp; dignus ad regendum alios, ideo prudentia est dispositio 
      con<lb ed="#L" n="82" break="no"/>gruuatis ad regimen, sed incongruum &amp; fatuum est dare pote¬ 
      <!--00589.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>statem &amp; regimen a iorum illi qui non est prudens, &amp; 
      expecta<lb ed="#L" n="84" break="no"/>re quod efficiatur prudens vel bonus, cum ergo character sit pote 
      <lb ed="#L" n="85"/>stas administrandi sacramenta &amp; gratia sit aliquid per quod 
      di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>gne administrantur, rationabile esset dicere quod gratia esset 
      di<lb ed="#L" n="87" break="no"/>spositio congruitatis ad characterem, sicut prudentia vel virtur 
      <lb ed="#L" n="88"/>est dispositio congruitatis ad habendum regimen aliorum, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="89"/>econuerso scilicet quod character sit dispositio congruitatis ad gratiam, 
      <lb ed="#L" n="90"/>sicut non est dicendum quod potestas vel auctoritas regendi fit 
      di<lb ed="#L" n="91" break="no"/>spositio ad prudentiam. Secundum est, quia isti videntur diuertere 
      <lb ed="#L" n="92"/>a dicto suo de causalitate sacramentorum. Dicunt enim quod vir 
      <lb ed="#L" n="93"/>tus quam ponunt esse in sacramentis attingit instrumentaliter ac 
      <lb ed="#L" n="94"/>productionem characteris, &amp; per hoc attingit dispositiue ac 
      <lb ed="#L" n="95"/>gratiam, sicut virtus quae est in semine hominis atungit 
      instru<lb ed="#L" n="96" break="no"/>mentaliter aliquam dispositionem corporis, &amp; per 
      consequen<lb ed="#L" n="97" break="no"/>attingit dispositiue ad infusionem animae rationalis. Quum ig 
      <lb ed="#L" n="98"/>tur dispositio, ad quam attingit instrumentaliter virtus seminu 
      <lb ed="#L" n="99"/>sit dispositio ad formam fiendam in eodem subiecto, ergo 
      chara<lb ed="#L" n="100" break="no"/>cter vel quaecunque dispositio quam faciunt sacramenta instrumen 
      <lb ed="#L" n="101"/>taliter in anima, sunt dispositiones ad gratiam causandam in 
      eo<lb ed="#L" n="102" break="no"/>dem subiecto: aliter non valet eorum similitudo seu comparatio 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e578">
               <lb ed="#L" n="103"/>
               <!--11--> DICENDVM est ergo aliter, quod secundum opinionem 
      <lb ed="#L" n="104"/>aliorum, qui dicunt quo in sacramentis non est aliqua virtus 
      sub<lb ed="#L" n="105" break="no"/>iectiue: imo sacramenta sunt causa grauae vel cuiuscunque 
      alte<lb ed="#L" n="106" break="no"/>rius effectus existentis in anima, non quicunque, sed per accidens 
      <lb ed="#L" n="107"/>&amp; sine qua non, per modum qui dictus est supra, distinctioni 
      <lb ed="#L" n="108"/>prima. Et isti dicunt quod character non est aliqua natura 
      absolu<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ta, sed est sola relatio rationis, per quam ex insticutione vel 
      pa<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ctione diuina deputatur aliquis ad sacras actiones. Quod 
      de<lb ed="#L" n="111" break="no"/>claratur sic, sicut nummus sortitur rationem precij, &amp; merellus 
      <lb ed="#L" n="112"/>rationem signi ex humana institutione, sic res naturales 
      sor<lb ed="#L" n="113" break="no"/>tiuntur rationem sacramenti, &amp; homo rationem ministri ex 
      <lb ed="#L" n="114"/>diuina institutione, sed nummus efficitur pretium, &amp; merellus 
      <lb ed="#L" n="115"/>signum per solam relationem rationis humanae sic 
      instituen<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tis, ergo res sacramentales sortiuntur rationem saci amenti, &amp; 
      <lb ed="#L" n="117"/>homo fationem ministri per solam rationem relationis diuina 
      <lb ed="#L" n="118"/>sic instituentis. Cum igitur character sit id quo homo efficitur 
      <lb ed="#L" n="119"/>minisser sacramentorum, vel susceptiuus eorum, patet o 
      cha<lb ed="#L" n="120" break="no"/>racter non est nisi relatio rationis ex ordinatione vel pactioni 
      <lb ed="#L" n="121"/>diuina. Et istud videtur conuenientius, quum enim scriptum 
      <lb ed="#L" n="122"/>sit Ecclesiast. 24. Qui elucidant me, vitam aeternam habebunt, 
      <lb ed="#L" n="123"/>ad ea quae sunt fidei, quum sint satis obscura de se, non est 
      con<lb ed="#L" n="124" break="no"/>ueniens adducere vias obscuras, &amp; quae plus habent 
      obscuri<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tatis, &amp; difficultatis quam principale, propositum: sic est de 
      vir<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tute quae ponitur inhaerens sacramentis, vt prius patuit 
      distin<lb ed="#L" n="127" break="no"/>ctione I. &amp; de charactere (vt nunc patet.) Dicere autem quod res 
      <lb ed="#L" n="128"/>naturales habent rationem sacramenti, &amp; homo rationem 
      mi<lb ed="#L" n="129" break="no"/>nistri ex sola institutione &amp; ordinatione Dei, qui solus dat 
      gra<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tiam, &amp; omnem effectum spiritualem, quem recipit suscipiens 
      <lb ed="#L" n="131"/>sactamenta, nihil difficultatis continet apud fideles. Beatur 
      <lb ed="#L" n="132"/>etiam Dionysius, a quo prima traditio characteris nobis 
      ad<lb ed="#L" n="133" break="no"/>uenit, videtur idem sentire cum eo quod dictum est de 
      chara<lb ed="#L" n="134" break="no"/>ctere. recitat enim quendam ritum qui obseruabatur in 
      primi<lb ed="#L" n="135" break="no"/>tiua ecclesia quando adulti baptizabantur: tunc enim 
      acceden<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ti ad baptismum hierarcha, id est pontifex, &amp; manum 
      impone<lb ed="#L" n="137" break="no"/>bat, &amp; signabat eum signo crucis, &amp; praecipiebat eum adscribi 
      <lb ed="#L" n="138"/>inter nomina Christianorum, vt de caetero cum aliis ad diuina 
      <lb ed="#L" n="139"/>admitteretur. Et iste ritus exterior cum baptismo erat 
      chara<lb ed="#L" n="140" break="no"/>cterizatio sua, nec de alio charactere locutus est Dionysias. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e665">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--12--> ET SECVNDVM hanc opinionem responderi 
      po<lb ed="#L" n="142" break="no"/>test ad rationes alterius opinionis. Quum enim dicitur quod 
      ho<lb ed="#L" n="143" break="no"/>mo potest in operationem supernatur alem, ergo habet a iquam 
      <lb ed="#L" n="144"/>potentiam supernaturalem, quam dicimus characterem. 
      Dicen<lb ed="#L" n="145" break="no"/>duim quod homo non potest in operationem supernaturalem, neq 
      <lb ed="#L" n="146"/>principaliter, neque instrumentaliter directe &amp; per se, sed 
      so<lb ed="#L" n="147" break="no"/>lum per accidens, &amp; vt causa sine qua non, &amp; ideo operatio 
      il<lb ed="#L" n="148" break="no"/>la non est per virtutem in homine existentem, vel in rebus 
      sa<lb ed="#L" n="149" break="no"/>cramentalibus, sed solum per virtutem diuinam assistentem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e689">
               <lb ed="#L" n="150"/>
               <!--13--> Per idem patet ad secundum &amp; tertium. Per idem patet 
      <lb ed="#L" n="151"/>quod non est quaerendum in quo sit character, tanquam in 
      sub<lb ed="#L" n="152" break="no"/>iecto, quum non sit nisi deputatio hominis ad sacras actiones 
      <lb ed="#L" n="153"/>actiue vel passiu? 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e702">
               <lb ed="#L" n="154"/>
               <!--14--> AD AVCTORITATEM Damasceni, quae prir 
      <lb ed="#L" n="155"/>cipaliter inducitur, dicendum est quod sigillum vel signum 
      ba<lb ed="#L" n="156" break="no"/>ptismale, aut vocatur id quod exterius geritur, aut gratia 
      inte<lb ed="#L" n="157" break="no"/>rior quae confertur, aut deputatio bapizati ex ordinatione di 
      <lb ed="#L" n="158"/>uina ad susceptionem sacramentorum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e211976-d1e718">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--15--> Argumenta alterius partis licet sint solubilia, puto tamen 
      <lb ed="#L" n="160"/>quod conclusio eorum vera sit.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>