<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="132-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2931"><!-- l2d13q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2931-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2931-Hd1e103" type="question-title">Utrum lumen sit corpus</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e106">
               <lb ed="#L" n="150"/>QVAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="151"/>Vtrum lumen sit corpus. 
      <lb ed="#L" n="152"/>Thom. 1. 4. 57. ar. 1. &amp; 2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e115">
               <lb ed="#L" n="153"/>CIRCA distinctionem 13. quaeritur primo, vtrum 
      <lb ed="#L" n="154"/>llumen sit corpus. Et videtur quod sic, quia 
      quae<lb ed="#L" n="155" break="no"/>cunque coiunguntur &amp; separantur manentia 
      <lb ed="#L" n="156"/>eadem numero sunt corpora, &amp; non corporum 
      <lb ed="#L" n="157"/>Jaccidentia. Quia accidens non mutat subiectum, 
      <lb ed="#L" n="158"/>sed duo lumina diuersorum luminarium (puta duarum 
      can<lb ed="#L" n="159" break="no"/>delarum) coniunguntur &amp; separantur, ergo &amp;c. Minor 
      pro<lb ed="#L" n="160" break="no"/>batur per Dionysium 2. cap. de di. no. qui dicit quod lumina 
      in<lb ed="#L" n="161" break="no"/>confuse sunt in medio. 
      <!--00332.xml-->
      <pb ed="#L" n="132-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e144">
               <lb ed="#L" n="1"/>
               <!--2.--> Et probatur per experimentum quia vnum corpus opacum 
      <lb ed="#L" n="2"/>oppositum duobus luminaribus causat duas vmbras, quod no 
      <lb ed="#L" n="3"/>esset nisi essent in medio duo lumina, quia vmbra non est nisi 
      <lb ed="#L" n="4"/>priuatio luminis. Item a duobus luminaribus quorum lumina 
      <lb ed="#L" n="5"/>transeunt per vnum foramen fiunt duo fulgores in pariete 
      op<lb ed="#L" n="6" break="no"/>posito quod non esset nisi in foramine in quo coniunguntur 
      sub<lb ed="#L" n="7" break="no"/>iectiue manerent distincta essentialiter, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e165">
               <lb ed="#L" n="8"/>
               <!--3.--> Item praecipua ratio quare lumen non dicitur corpus esse 
      <lb ed="#L" n="9"/>est, quia simul est cum aere, duo autem corpora non possunm 
      <lb ed="#L" n="10"/>esse simul. Sed probo quod non obstet, quia ferrum ignitur non 
      <lb ed="#L" n="11"/>solum in superficie, sed in profundo. Ex hoc sic arguitur, in ferro 
      <lb ed="#L" n="12"/>ignito sunt ignis &amp; ferrum, &amp; tamen ignitum non occupat 
      ma<lb ed="#L" n="13" break="no"/>iorem locum quam prius, ergo simul sunt secundum locum ignis 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; ferrum, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e185">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est philosophus secundo de 
      <lb ed="#L" n="16"/>anima, &amp; Auicen. sexto naturalium, &amp; Dam. qui dicit lumen 
      es<lb ed="#L" n="17" break="no"/>se qualitatem ignis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e196">
               <lb ed="#L" n="18"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Quaestio ista licet non habeat magnam 
      <lb ed="#L" n="19"/>difficultatem, est tamen multum exquisite tractata a philosophis 
      <lb ed="#L" n="20"/>&amp; doctoribus aliis, nec credo huius esse aliam causam, nisi errore. 
      <lb ed="#L" n="21"/>antiquorum circa materiam istam qui fuerunt duo. Vnus 
      aliquo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum dicentium lumen esse defluxum corporum subtilium a 
      so<lb ed="#L" n="23" break="no"/>le &amp; stellis, &amp; hoc patet esse falsum tripliciter. Primo ex parte 
      <lb ed="#L" n="24"/>corporum a quibus ponuntur effluere, quia illa corpora vel 
      ef<lb ed="#L" n="25" break="no"/>fluerent a sole &amp; stellis, quia resoluerentur ab ipsis, vel quia al 
      <lb ed="#L" n="26"/>eis de nouo causarentur. Non quia resoluerentur ab ipsis, iam 
      <lb ed="#L" n="27"/>enim per continuam resolutionem consumpta, vel saltem nota 
      <lb ed="#L" n="28"/>biliter diminuta essent corpora solis et stellarum (nisi forsan 
      fa<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bulose diceretur quod ex vaporibus eleuatis cibarentur ad 
      restau<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rationem deperditi.) Item nec potest dici quod de nouo causentur, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quia vel hoc esset ex materia de nouo creata, &amp; tunc 
      illumina<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tio non esset actio pure naturalis, imo pure diuina, quod est 
      ab<lb ed="#L" n="33" break="no"/>surdum, vel ex praeiacente materia, &amp; tunc generatio vnius esset 
      <lb ed="#L" n="34"/>corruptio alterius: generato enim lumine in toto medio 
      opor<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tet aliquod aliud corpus tantumdem proportionabiliter 
      cor<lb ed="#L" n="36" break="no"/>rumpi. Et obtenebrato medio ex corruptione luminis alia cor 
      <lb ed="#L" n="37"/>pora proportionabiliter generari, non solum apud nos, sed etim 
      <lb ed="#L" n="38"/>in coelo, quia ibi inuenitur nouitas illuminationis, sicut patet in 
      <lb ed="#L" n="39"/>luna praecipue, quae omnia sunt inconuenientia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e248">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--6--> Nisi forte quis dicat quod illa corpora non generantur 
      de<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nouo, nec corrumpuntur, sed transferuntur cum corpore 
      lumi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>noso, puta cum sole lato, nunc superius, nunc in inferiore 
      hemi<lb ed="#L" n="43" break="no"/>spherio. Sed nec illud potest dici, quia non solum obtenebratur, 
      <lb ed="#L" n="44"/>medium ex ablatione corporis luminosi, sed etiam ex circum 
      <lb ed="#L" n="45"/>positione corporis opaci circa corpus luminosum (puta circi 
      <lb ed="#L" n="46"/>candelam.) Nec videtur quod lumen congregetur circa cande 
      <lb ed="#L" n="47"/>lam, quia non apparet ibi maior claritas plusquam ante, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e270">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--7.--> Secundo apparet idem ex parte medij in quo lumen recipi 
      <lb ed="#L" n="49"/>tur, quia duo corpora non possunt simul esse per naturam, sed lu 
      <lb ed="#L" n="50"/>mem simul est cum aere. Aer autem est corpus, ergo impossibile est 
      <lb ed="#L" n="51"/>lumen esse corpus. Nec potest dici quod in aere sint pori in quibus 
      <lb ed="#L" n="52"/>recipitur lumen, quia obtenebrato aere oportet poros manere 
      <lb ed="#L" n="53"/>vacuos, nisi forte diceretur quod etiam tenebra esset corpus; 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod est falsum. Item aer non totus illuminaretur si solum in 
      <lb ed="#L" n="55"/>poris eius reciperetur lumen cuius oppositum docet sensus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e292">
               <lb ed="#L" n="56"/>
               <!--8--> Tertio apparet idem ex parte motus, quia si lumen esset 
      co<lb ed="#L" n="57" break="no"/>pus, illuminatio esset motus localis. Motus autem localis non 
      <lb ed="#L" n="58"/>potest esse subito, sed necessario fit in tempore &amp; successiue, 
      <lb ed="#L" n="59"/>quod non contingit in illuminatione, nec potest dici quod illumi 
      <lb ed="#L" n="60"/>natio fiat in tempore (scilicet imperceptibili.) Quia etsi 
      successi<lb ed="#L" n="61" break="no"/>aliqua possit latere per modicum spatium propter sui velocita 
      <lb ed="#L" n="62"/>tem, non tamen per tantum spatium sicut est ab Oriente in 
      <lb ed="#L" n="63"/>Occidentem in quo tamenlatet successio illuminationis. Patet 
      <lb ed="#L" n="64"/>ergo ex omnibus his lumen non esse corpus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e317">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--9--> Aliqui autem fuerunt alij qui dixerunt lucem in sole esse 
      for<lb ed="#L" n="66" break="no"/>mam eius substantialem, sed lumen in aere esse accidens. Quod 
      <lb ed="#L" n="67"/>etiam esse non potest propter duo. Primum est, quia in actioni 
      <lb ed="#L" n="68"/>vniuoca principium actionis &amp; terminus sunt eiusdem speciei 
      <lb ed="#L" n="69"/>Sed actio qua lucens in se illuminat aliud est actio vniuoca, sicu 
      <lb ed="#L" n="70"/>illa qua calens in se calefacit aliud, ergo principium &amp; terminu 
      <lb ed="#L" n="71"/>illuminationis sunt eiusdem speciei, haec autem sunt lux in sole 
      <lb ed="#L" n="72"/>&amp; lumen in aere, ergo si vnum est accidens &amp; reliquum. 
      Secun<lb ed="#L" n="73" break="no"/>dum est, quia nulla forma substantialis est sensibilis per se, sed 
      <lb ed="#L" n="74"/>lux in sole est per se sensibilis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e343">
               <lb ed="#L" n="75"/>
               <!--10.--> Dicendum est ergo simpliciter, quod lux in sole, lumen in 
      <lb ed="#L" n="76"/>aere, &amp; huiusmodi sunt accidentia, est enim lux qualitas pe 
      <lb ed="#L" n="77"/>quam agunt corpora superiora in haec inferiora, omne enim al 
      <lb ed="#L" n="78"/>terans agit per aliquam formam in ipso existentem, sed in 
      coel<lb ed="#L" n="79" break="no"/>illa forma non potest esse substantialis quae nunquam est 
      imme<lb ed="#L" n="80" break="no"/>diatum principium alterationis, ergo oportet quod sit aliqui 
      <lb ed="#L" n="81"/>qualitas, &amp; haec est lumen eius, &amp; quia habemus aliquid dignius 
      <lb ed="#L" n="82"/>ratione, scilicet experimentum sensus, non oportet aliam addu 
      <!--00332.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>cere rationem quo ad praesens. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e372">
               <lb ed="#L" n="84"/>
               <!--11--> Ad primum arg. respondendum est ad minorem per 
      inte<lb ed="#L" n="85" break="no"/>remptionem, &amp; cum probatur per dictum Dio. dicendum quod 
      <lb ed="#L" n="86"/>coniunctio &amp; separatio luminis intelligitur per intensionem &amp; 
      <lb ed="#L" n="87"/>remissionem luminis pluribus vel paucioribus luminaribus 
      ad<lb ed="#L" n="88" break="no"/>ditis vel substractis, sicut est vnus tractus nauis velocior vel 
      <lb ed="#L" n="89"/>tardior secundum multitudinem, vel paucitatem trahentium 
      <lb ed="#L" n="90"/>Radij autem plurium luminarium dicuntur a Dionys. inconfusi 
      <lb ed="#L" n="91"/>propter luminarium distinctionem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e394">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--12--> Experimenta etiam quae adduntur, non valent. Primum de 
      <lb ed="#L" n="93"/>duabus vmbris non valet, quia duae vmbrae non sunt in eadem 
      <lb ed="#L" n="94"/>parte medij, sed in diuersis: &amp; ideo non arguunt pluralitate 
      lu<lb ed="#L" n="95" break="no"/>minis in eadem parte medij, sed in diuersis, quod bene conceditur 
      <lb ed="#L" n="96"/>sicut enim est altera pars albedinis in alia parte corporis, ita &amp; 
      <lb ed="#L" n="97"/>in lumine respectu medij &amp; secundum hoc nihil ad propositum 
      <lb ed="#L" n="98"/>Si vero dicatur, quod ex opposito cuiuslibet duorum luminarium 
      <lb ed="#L" n="99"/>interposito corpore opaco est lumen minus quam in aliis 
      parti<lb ed="#L" n="100" break="no"/>bus medij, dicendum que verum est, sed hoc non est propter 
      se<lb ed="#L" n="101" break="no"/>parationem luminis a lumine, sed propter remissionem luminis 
      <lb ed="#L" n="102"/>quia in opposito cuiuslibet luminaris est actio vnius tantum &amp; 
      <lb ed="#L" n="103"/>non duorum, &amp; ideo minus intensa quam vbi est intensio duorum 
      <lb ed="#L" n="104"/>simul quod additur de lumine duorum luminarium transeunte 
      <lb ed="#L" n="105"/>per idem foramen, &amp; tamen faciente duos fulgores in opposito 
      <lb ed="#L" n="106"/>pariete, dicendum quod lumina duorum luminarium in 
      fora<lb ed="#L" n="107" break="no"/>men in quo sunt coniuncta realiter sunt vnum lumen, tamen 
      ra<lb ed="#L" n="108" break="no"/>dij &amp; fulgores vltra procedentes distinguuntur non propter 
      di<lb ed="#L" n="109" break="no"/>stinctionem vel separationem luminis in foramine communi 
      exi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>stentis, sed quia non potest ad eandem partem vltra procedere 
      <lb ed="#L" n="111"/>actio vtriusque luminaris, sed procedit ad diuersas partes 
      pro<lb ed="#L" n="112" break="no"/>pter corpus in quo est foramen vtrique luminari respectu alte 
      <lb ed="#L" n="113"/>rius &amp; alterius situs interpositum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2931-d1e446">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--13--> AD SECVNDVM dicendum quod in ferro ignito 
      <lb ed="#L" n="115"/>non est ignis intrinsecus qui non potest esse nisi in materia 
      ra<lb ed="#L" n="116" break="no"/>ra, sed est ibi dispositio ad forzmonignis sed nondum vltima 
      <lb ed="#L" n="117"/>&amp; perfecta. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>