<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="215-v"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e177130"><!-- l3d22q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e177130-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e177130-Hd1e103" type="question-title">
      In conueniens fuerit Christum tertia die resurgere
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e106">
               <lb ed="#L" n="109"/>QVALSTIO QVINTA 
      <lb ed="#L" n="110"/>In conueniens fuerit Christum tertia die resurgere. 
      <lb ed="#L" n="111"/>Tirm. . 1 3. t. i. G&amp;. . a. 4.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e115">
               <lb ed="#L" n="112"/>SECVNDO principaliter quaeritur de 
      resurre<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ctione Christi, circa quam quaeruntur duo. Primum 
      <lb ed="#L" n="114"/>est an conueniens fuerit Christum tertia die 
      re<lb ed="#L" n="115" break="no"/>surgere. Secundum est an debuerit resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="116"/>Al suam per argumenta probare. Ad primum sic 
      pro<lb ed="#L" n="117" break="no"/>cedit. Et videtur quod non fuerit conueniens Christum tertia die 
      <lb ed="#L" n="118"/>resurgere. quia separatio animae Christi a corpore per mortem 
      <lb ed="#L" n="119"/>fuit solum facta propter nostram redemptionem, sed redemptio 
      <lb ed="#L" n="120"/>nostra in instanti mortis Christi completa est, ergo statim 
      de<lb ed="#L" n="121" break="no"/>buit anima Christi suo corpori reuniri. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e139">
               <lb ed="#L" n="122"/>
               <!--2--> Item membra debent capiti conformari &amp; caput membris, 
      <lb ed="#L" n="123"/>sed nos qui sumus membra, non resurgimus tertia, sed differtur 
      <lb ed="#L" n="124"/>resurrectio nostra vsque in finem mundi, ergo videtur quod 
      re<lb ed="#L" n="125" break="no"/>surrectio Christi qui est caput nostrum tantundem differri debuerit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e153">
               <lb ed="#L" n="126"/>
               <!--3--> Item dominus dicit Matt. 12. sicut fuit Ionas in ventre ceti 
      <lb ed="#L" n="127"/>tribus diebus &amp; tribus noctibus, sic erit filius hominis in corde 
      <lb ed="#L" n="128"/>terrae. Sed si corpus Christi fuit in corde terrae cum non fueri 
      <lb ed="#L" n="129"/>ibi nisi mortuum non potuit resurgere tertia die, sed quarta vel 
      <lb ed="#L" n="130"/>quinta, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e169">
               <lb ed="#L" n="131"/>
               <!--4--> IN CONTRARIVM est quod dicitur in symbolo, 
      <lb ed="#L" n="132"/>resurrexit tertia die secundum scripturas. Et Matt. 20. Tradeni 
      <lb ed="#L" n="133"/>eum gentibus ad illudendum, flagellandum, &amp; crucifigendum, 
      <lb ed="#L" n="134"/>&amp; tertia die resurget. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e182">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--5--> RESPONSIO: Dicenda sunt duo. Primum est quod 
      <lb ed="#L" n="136"/>conueniens fuit Christum a morte resurgere. Secundum est quod 
      <lb ed="#L" n="137"/>conueniens fuit ipsum tertia die resurgere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e193">
               <lb ed="#L" n="138"/>
               <!--6--> Conuenientia primi patet propter quatuor. Primo propter 
      <lb ed="#L" n="139"/>naturae assumptae perfectionem, quia naturae debebatur omnis 
      <lb ed="#L" n="140"/>perfectio quam possibile est in natura reperiri. Sed prima 
      perfe<lb ed="#L" n="141" break="no"/>ctio naturae humanae consurgit ex vnione suarum partium qua 
      <lb ed="#L" n="142"/>etiam non habent totalem perfectionem cum sint ab inuicem 
      se<lb ed="#L" n="143" break="no"/>paratae, ergo haec perfectio debuit esse semper in natura 
      assum<lb ed="#L" n="144" break="no"/>pta nisi quantum oportuit eam solui propter necessitatem nostr 
      <lb ed="#L" n="145"/>redemptionis propter quam ipsa natura assumpta fuit. Secundo 
      <lb ed="#L" n="146"/>propter fidei nostrae confirmationem maxime quantum ad deita 
      <lb ed="#L" n="147"/>tem Christi humanitas enim clare patuit in morte, sed deitas 
      la<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tuit propter quod decuit quod virtus deitatis in resurrectione 
      pa<lb ed="#L" n="149" break="no"/>terer, vnde secundae Cor. 8. dicitur &amp; si crucifixus est ex 
      infir<lb ed="#L" n="150" break="no"/>mitate, sed viuit ex virtute dei. Tertio propter spei nostrae subli 
      <lb ed="#L" n="151"/>uationem. Quia dum videmus. Christum qui est caput nostrum 
      re<lb ed="#L" n="152" break="no"/>surrexisse, speramus &amp; nos resurrecturos cum simus eius menbra, 
      <lb ed="#L" n="153"/>vnde 1. Cor. 15. dicitur: Si Christus praedicatur quod resurrexit a 
      <lb ed="#L" n="154"/>mortuis, quomodo quidam dicunt in nobis quod resurrectio mor 
      <lb ed="#L" n="155"/>tuorum non est? Quarto propter complementum nostrae salutis 
      <lb ed="#L" n="156"/>quia sicut mala sustinuit moriendo vt nos liberaret a malis, ita 
      <lb ed="#L" n="157"/>plorificatus est resurgendo vt nos prouocaret ad bona secundum 
      <lb ed="#L" n="158"/>illud Roman. 14. traditus est propter debita nostra, &amp; resurrexit 
      <!--00505.xml-->
      <pb ed="#L" n="216-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>propter iustificationem nostram, &amp; sic patet primum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e252">
               <lb ed="#L" n="2"/>Quantum ad secundum patet, quod conueniens fuit 
      Chri<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stum tertia die resurgere, quia ficut dictum est resurrectio 
      Chri<lb ed="#L" n="4" break="no"/>sti manifestauit eius deitatem sicut mors humanitatem, ergo 
      de<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cuit vt Christus tantum morte detineretur quantum sufficiebat 
      <lb ed="#L" n="6"/>ad declarandum eum fuisse vere mortuum, propter quod opor 
      <lb ed="#L" n="7"/>tuit aliquam moram esse inter mortem &amp; resurrectionem. Si enim 
      <lb ed="#L" n="8"/>statim post mortem resurrexisset, potuisset videri quod non fuisset 
      <lb ed="#L" n="9"/>vere mortuus, &amp; per consequens non vere resurrexisset. Ad 
      veri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tatem autem mortis manifestandam sufficiebat quod vsque ad 
      <lb ed="#L" n="11"/>tertiam diem eius resurrectio differretur, quia non contingit quir 
      <lb ed="#L" n="12"/>infra hoc rempus in homine qui videtur mortuus &amp; non est, 
      ap<lb ed="#L" n="13" break="no"/>pareant aliqua signa vitae, Sic dicitur de illis qui laborant 
      apo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>plisia, quare conueniens fuit Christum tertia die resurgere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e283">
               <lb ed="#L" n="15"/>
               <!--8--> Ad primum argumentum dicendum quod non solum 
      oporte<lb ed="#L" n="16" break="no"/>bat ad salutem nostram quod redemptio nostra fieret per mortem 
      <lb ed="#L" n="17"/>Christi, sed quod fides mortis eius confirmaretur in nobis, quod non 
      <lb ed="#L" n="18"/>fuisset factum si immediate post mortem resurrexisset, quia po 
      <lb ed="#L" n="19"/>tuisset credi quod non fuisset vere mortuus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e300">
               <lb ed="#L" n="20"/>
               <!--9--> Ad secundum dicendum quod caput &amp; membra conformantu 
      <lb ed="#L" n="21"/>in natura, sed non in virtute. Excellentior enim est virtus capiti 
      <lb ed="#L" n="22"/>quam membrorum. Et ideo ad demonstrandum excellentiam vir 
      <lb ed="#L" n="23"/>tutis Christi congruum fuit Christum tertia die resurgere 
      alio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rum resurrectione dilata vsque ad finem mundi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e177130-d1e316">
               <lb ed="#L" n="25"/>
               <!--10--> Ad tertium dicendum quod Christus dicitur fuisse tribus 
      diebu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>&amp; tribus noctibus in corde terrae per synecdochen, hoc est acci 
      <lb ed="#L" n="27"/>piendo partem pro toto, quia sepultus fuit feria vj. in sero qua 
      <lb ed="#L" n="28"/>pars computatur pro toto die, &amp; in sepulchro mansit per totum sab 
      <lb ed="#L" n="29"/>patum, hoc est per diem integrum, &amp; per noctem diei dominica 
      <lb ed="#L" n="30"/>quae pars similiter accipitur pro toto die naturali, &amp; in diluculo 
      <lb ed="#L" n="31"/>diei dominicae surrexit. Quocunque autem modo accipiatur dies, 
      <lb ed="#L" n="32"/>siue pro die naturali qui continet spacium 24. horarum, siue pro 
      <lb ed="#L" n="33"/>die artificiali qui est latio solis super terram semper Christus 
      dici<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tur tertia die resurrexisse. Quod patet de die naturali, qa sicut 
      <lb ed="#L" n="35"/>primi dies propter primi hominis lapsum computantur a luce in 
      <lb ed="#L" n="36"/>noctem, ita isti dies propter hominis reparationem computantur a 
      <lb ed="#L" n="37"/>tenebris ad lucem, ita vt prima pars diei naturalis sit tenebra vel 
      <lb ed="#L" n="38"/>nox. Secunda vero lux. Christus autem passus est in fine feriae sexta 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; hoc circa nonam, &amp; sic habemus primam diem, &amp; fuit in 
      se<lb ed="#L" n="40" break="no"/>pulchro per totum sabbatum, ecce secundus dies, &amp; resurrexit in 
      <lb ed="#L" n="41"/>diluculo dominicae, ecce quod in tertia die resurrexit, idem est 
      ac<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cipiendo diem artificialem. Quia diluculum diei dominicae est 
      <lb ed="#L" n="43"/>principium tertiae diei artificialis, vt de se patet. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>