<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="85-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1787"><!-- l1d36q4 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1787-Hd1e101">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1787-Hd1e103" type="question-title">Utrum in Deo sit pluralitas idearum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e106">
      <!--00235.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>QVAESTIO QVAR. 
      <lb ed="#L" n="84"/>Vtrum in Deo sit pluralitas idearum. 7 
      <lb ed="#L" n="85"/>Thom eadem qart2. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e119">
               <lb ed="#L" n="86"/>DEINDE quaeritur vtrum in Deo sit pluralitas 
      <lb ed="#L" n="87"/>idearum. Et videtur quod non, quia sicut idea 
      re<lb ed="#L" n="88" break="no"/>latiue dicitur ad ideatum, sic scientia dicitur 
      re<lb ed="#L" n="89" break="no"/>latiue ad scibile, sed scientia Dei est tantam vna 
      <lb ed="#L" n="90"/>(quamuis sint plura seita) ergo similiter in Dec 
      <lb ed="#L" n="91"/>est vna idea tautum, quamuis sint plura ideata, vel ideabilla: 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e135">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--2--> Item si est in Deo pluralitas idearum, aut hoc erit ex parte 
      <lb ed="#L" n="93"/>essentiae diuinae, vel ex parte creaturarum, non ex parte 
      essen<lb ed="#L" n="94" break="no"/>tiae diuinae, quia illa secundum se est summe vna, nec ex parte 
      <lb ed="#L" n="95"/>creaturarum, quia si propter respectum ad creaturas sunt 
      plu<lb ed="#L" n="96" break="no"/>res ideae, quia sunt plurium rerum, eodem modo deberent 
      di<lb ed="#L" n="97" break="no"/>ci inaequales ideae, quia sunt inaequalium rerum, sed istud non 
      <lb ed="#L" n="98"/>dicimus, ergo nec illud dicere debemus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e156">
               <lb ed="#L" n="99"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM est Aug. lib. 83. que vbi 
      loqui<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tur de ideis pluraliter, &amp; dicit expresse quod alia ratione 
      con<lb ed="#L" n="101" break="no"/>ditus est equus, &amp; alia conditus est homo. Et Dionys. similiter 
      <lb ed="#L" n="102"/>5. cap: de diuin. nomin. loquitur de eis pluraliter vocans eas 
      <lb ed="#L" n="103"/>exemplaria, &amp; rationes determinatiuas rerum, &amp; factiuas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e172">
               <lb ed="#L" n="104"/>
               <!--4--> CIRCA quaestionem istam duo videnda sunt. Primum 
      <lb ed="#L" n="105"/>est, vtrum sint plures ideae in Deo. Secundum est, vtrum ideae 
      <lb ed="#L" n="106"/>pertineant ad cognitionem speculatiuam, an practicam.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e183">
               <lb ed="#L" n="107"/>QUANTVM ad primum sciendum est, quod sicut 
      pa<lb ed="#L" n="108" break="no"/>tet ex praecedente quaestione, idea potest dici res creabilis, vt 
      <lb ed="#L" n="109"/>intellecta quae est imitabilis a seipsa, vt effecta, vel essentia 
      di<lb ed="#L" n="110" break="no"/>uina vt est imitabilis aliqualiter a creatura. Si primo mode 
      <lb ed="#L" n="111"/>vocetur idea, constat quod in Deo sunt plures ideae, quia 
      plu<lb ed="#L" n="112" break="no"/>res res creabiles sunt a Deo ab aeterno intellectae, &amp; ita sunt in 
      <lb ed="#L" n="113"/>Deo obiectiue secundum quem modum ideae pertinent ad 
      <lb ed="#L" n="114"/>intellectum, si autem idea accipiatur secundo modo, scilicet 
      <lb ed="#L" n="115"/>pro essentia diuina vt est imitabilis a creatura, sic dicendum 
      <lb ed="#L" n="116"/>est quod proprie loquendo in Deo est solum vna idea, plures 
      <lb ed="#L" n="117"/>tamen rationes ideales, quod patet sic, plures respectus 
      ratio<lb ed="#L" n="118" break="no"/>nis circa aliquam rem non ponunt nisi pluralitatem rationum, 
      <lb ed="#L" n="119"/>sed plures respectus imitabilitatis essentiae diuinae a 
      creaturis<lb ed="#L" n="120" break="no"/>sunt solum respectus rationis, ergo non ponunt circa 
      essen<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tiam diuinam, nisi pluralitatem rationum. Sed idea, vt nunc 
      <lb ed="#L" n="122"/>sumitur dicit rem, quia dicit formam quae est imitabilis, &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="123"/>est vna res (scilicet essentia diuina) respectus autem 
      imitabi<lb ed="#L" n="124" break="no"/>litatis, qui sunt respectus rationis sunt plures, ergo est vna 
      tan<lb ed="#L" n="125" break="no"/>tum idea, plures tamen rationes ideales, quod autem sint 
      plu<lb ed="#L" n="126" break="no"/>res respectus imitabilitatis vnius essentiae diuinae patet ex 
      su<lb ed="#L" n="127" break="no"/>pradictis, quia quot sunt perfectiones Deo &amp; creaturis 
      com<lb ed="#L" n="128" break="no"/>munes, vt esse, viuere, &amp; cognoscere, &amp; huiusmodi tot sunt 
      <lb ed="#L" n="129"/>imitabilitates Dei a creaturis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e235">
               <lb ed="#L" n="130"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum dicendum est quod ideae per 
      <lb ed="#L" n="131"/>se &amp; simpliciter pertinent ad rationem, vel cognitionem 
      practi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cam, secundum quid autem solum ad rationem speculatiuam, 
      <lb ed="#L" n="133"/>cuius ratio est, quia sicut in habitibus sic suo modo est in 
      acti<lb ed="#L" n="134" break="no"/>bus: Sed in habitibus sic est quod scientia dicitur simpliciter 
      <lb ed="#L" n="135"/>practica, vel speculatiua ex natura scibilis, non autem ex 
      inten<lb ed="#L" n="136" break="no"/>tione scientis, vel vtentis, nisi secundum quid, ergo similiter est 
      <lb ed="#L" n="137"/>circa considerationem actualem ipsius Dei quod diceretur 
      sim<lb ed="#L" n="138" break="no"/>pliciter speculatiua, vel practica ex natura cogniti, secundum 
      <lb ed="#L" n="139"/>quid autem ex intentione scientis vel considerantis. Sed 
      con<lb ed="#L" n="140" break="no"/>sideratio qua Deus considerat ideas per se, est de regulis 
      ope<lb ed="#L" n="141" break="no"/>rabilium a Deo, quia idea est exemplar ad quod inspiciens 
      ar<lb ed="#L" n="142" break="no"/>tifex operatur (vt saepe dictum est) ergo talis consideratio est 
      <lb ed="#L" n="143"/>per se, &amp; simpliciter practica, secundum quid autem speculatiua 
      <lb ed="#L" n="144"/>inquantum Deus considerat ideas aliquorum operabilium quae 
      <lb ed="#L" n="145"/>non intendit operari, seu producere, vel quia iam sunt 
      produ<lb ed="#L" n="146" break="no"/>cta, vel quia ex beneplacito suo non vult producere eae Vnde 
      <lb ed="#L" n="147"/>cognitio speculatiua quam Deus habet de rebus qualis est 
      il<lb ed="#L" n="148" break="no"/>la qua cognoscit de rebus intentiones logica, (vt hominem 
      es<lb ed="#L" n="149" break="no"/>se speciem vel animal esse genus) quia secundum istas proprie 
      <lb ed="#L" n="150"/>tates res non sunt factibiles, non pertinet ad ideas. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e285">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--7--> AD PRIMVM argumentum dicendum est ou non 
      pro<lb ed="#L" n="152" break="no"/>prie dicitur quod sint plures ideae, accipiendo ideam pro essentis 
      <lb ed="#L" n="153"/>diuina, vt est imitabilis a creatura, sed solum quod sint plures 
      ra<lb ed="#L" n="154" break="no"/>tiones ideales, si tamen diceretur minus improprie diceretur 
      <lb ed="#L" n="155"/>quam si diceretur multae scientiae, quia scientia vt scientia non se 
      <lb ed="#L" n="156"/>habet obiectiue ab intellectum, sicut idea, vnitas autem vel 
      plura<lb ed="#L" n="157" break="no"/>litas rationum semper formatur ab intellectu circa rem 
      obie<lb ed="#L" n="158" break="no"/>ctiue intellectam, &amp; ideo rationes formatae per intellectum circa 
      <lb ed="#L" n="159"/>ideam sortiripossint rationem ideae, quae cum sint plures possunm 
      <lb ed="#L" n="160"/>dici esse plures ideae: Sed circa scientiam quae vt sic se habet ad 
      <lb ed="#L" n="161"/>intellectum solum subiectiue, &amp; non obiectiue non formantur 
      <!--00236.xml-->
      <pb ed="#L" n="85-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>plures rationes, quae sortiantur nomen scientiae. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e322">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--8--> Vel aliter quod vnitas est ex principali obiecto, &amp; quia illud est 
      <lb ed="#L" n="3"/>vnum tantum respectu diuinae scientiae, scilicet sua essentia 
      li<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cet secundaria obiecta sint multa, ideo diuina scientia est 
      tan<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tum vna, sed idea dicit formam cum respectu imitabilitatis: 8 
      <lb ed="#L" n="6"/>quia non est aliquid vnum principale imitatiuum ratione cuius 
      <lb ed="#L" n="7"/>alia dicantur imitatiua, sed sunt plures quorum vnum imitande 
      <lb ed="#L" n="8"/>non dependet ab altero, ideo possunt dici plures ideae, non autem 
      <lb ed="#L" n="9"/>plures scientiae, sed primum melius est propter ea quae dicta 
      <lb ed="#L" n="10"/>sunt prius distinct. 35. Si autem idea dicatur res intellecta vt est 
      <lb ed="#L" n="11"/>imitabilis a seipsa vt effecta, sic nullum argumentum est, quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>si in deo non sint plures scientiae, quod non sint plures ideae, 
      si<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cut nullum esset argumentum si diceretur in deo non sunt plu 
      <lb ed="#L" n="14"/>res scientiae, ergo non sunt plures res scitae. Idea enim hoc 
      mo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>do sumpta est ipsamet res scita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1787-d1e358">
               <lb ed="#L" n="16"/>
               <!--9.--> Ad secundum argumentum dicendum quod no es 
      incon<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ueniens ideas esse inaequales, si enim ideae vocentur ipsae res 
      <lb ed="#L" n="18"/>intellectae, sic constat quod sunt inaequales secundum 
      inaequalita<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tem rerum intellectarum, si vero idea vocetur essentia diuina 
      <lb ed="#L" n="20"/>imitabilis a creatura, sic etiam sunt inaequales, quia inaequales 
      <lb ed="#L" n="21"/>sunt secundum modum nostrum intelligendi, perfectiones illa 
      <lb ed="#L" n="22"/>in quibus diuina essentia imitatur a creatura, perfectius enim 
      <lb ed="#L" n="23"/>est intelligere quam viuere, quia vnum includit aliud, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="24"/>econuerso, nec propter hoc ponitur in deo aliqua inaequalitas 
      <lb ed="#L" n="25"/>subiectiue, &amp;t secundum rem, sed tantum obiectiue, &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dum rationem, quod non est inconueniens.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>