<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="191-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e156654"><!-- l3d5prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-e156654-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e156654-d1e103">
               <lb ed="#L" n="65"/>Sententia huius distinctionis v. in 
      <lb ed="#L" n="66"/>generali &amp; speciali.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156654-d1e110">
               <lb ed="#L" n="67"/>RAITYTI a inquin oporier Sopernius derur. 
      <lb ed="#L" n="68"/>minauit Magister, quid sit assumens, &amp; quid as 
      <lb ed="#L" n="69"/>sumptum. Hic vero determinat de vtroque simul, 
      <lb ed="#L" n="70"/>vtrum assumens &amp; assumptum habeant 
      ratio<lb ed="#L" n="71" break="no"/>Qnem naturae, an personae. Et diuiditur in tres, 
      <lb ed="#L" n="72"/>Primo mouet quaestionem. Secundo soluit ibi, haec quaestio 
      <lb ed="#L" n="73"/>siue inquirendi ratio. Tertio determinat quasdam incidenter 
      <lb ed="#L" n="74"/>dubitationes ibi, Sed quaeritur vtrum diuina persona. Secunda 
      <lb ed="#L" n="75"/>istarum haec inquisitio diuiditur in duas. Primo quaestionem 
      <lb ed="#L" n="76"/>determinat, quantum ad illud quod habet facultatem &amp; 
      ma<lb ed="#L" n="77" break="no"/>nifestam veritatem. Secundo quantum ad aliud quod habet diffi 
      <lb ed="#L" n="78"/>cultatem, &amp; est in quaestione magnum dubium: de quarto vero 
      <!--00455.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="79"/>quaestionis haec secunda habet duas. Primo opponit per 
      ratio<lb ed="#L" n="80" break="no"/>nem ad vtramque partem dubitationis. Secundo soluit, &amp; 
      so<lb ed="#L" n="81" break="no"/>lutionem confirmat, ibi, Non autem omnis mendacij. 
      Terti<lb ed="#L" n="82" break="no"/>pars ibi, Sed quaeritur, vbi mouet quasdam quaestiones circa 
      <lb ed="#L" n="83"/>praedicta, diuiditur in duas. Primo mouet quaestiones. prime 
      <lb ed="#L" n="84"/>quantum ad hoc quod dicit naturam assumpsisse naturam. 
      Se<lb ed="#L" n="85" break="no"/>cundo quantum ad hoc quod dicit personam non esse 
      assum<lb ed="#L" n="86" break="no"/>ptam, ideo vero non homo hominis personam. Prima diuiditur 
      <lb ed="#L" n="87"/>in duas, secundum duas quaestiones quas mouet, &amp; soluit ibi, 
      <lb ed="#L" n="88"/>Si autem diuina natura. Secunda vero ibi, Ideo vero persona 
      <lb ed="#L" n="89"/>in qua mouet dubitationes circa secundum dictum diuiditur in 
      <lb ed="#L" n="90"/>duas. Primo ostendit veritatem. Secundo arguit dupliciter in 
      <lb ed="#L" n="91"/>contrarium, &amp; soluit ibi, hic autem a quibusdam. Haec est 
      sen<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tentia &amp; diuisio lectionis in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e156654-d1e173">
               <lb ed="#L" n="93"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit. Primo quaeritur vtrum persona 
      as<lb ed="#L" n="94" break="no"/>sumpserit personam, vel persona naturam, vel natura naturam 
      <lb ed="#L" n="95"/>vel natura personam? &amp; vtrum ita conuenienter possit dici 
      di<lb ed="#L" n="96" break="no"/>uina natura incarnata, sicut dicitur deus incarnatus. Et respon 
      <lb ed="#L" n="97"/>det quod in istis quaest. aliquid est clarum, aliquid dubium. Clarum 
      <lb ed="#L" n="98"/>&amp; certum est quod nec natura personam, nec persona personam, sed 
      <lb ed="#L" n="99"/>persona naturam assumpsit: quod probat per auctoritates Aug. De 
      <lb ed="#L" n="100"/>quarto vero quaestionis articulo, scilicet vtrum natura naturan 
      <lb ed="#L" n="101"/>assumpserit, ponit auctoritates ad vtramque partem. Et prime 
      <lb ed="#L" n="102"/>quod natura non assumpsit naturam. Et secundo in contrarium, 
      <lb ed="#L" n="103"/>scilicet quod natura assumpsit naturam. Et tertio ponit alias 
      au<lb ed="#L" n="104" break="no"/>ctoritates, quae dicunt personam assumpsisse naturam, &amp; naturam 
      <lb ed="#L" n="105"/>diuinam esse vnitam naturae humanae, &amp; eam assumpsisse. 
      Ma<lb ed="#L" n="106" break="no"/>gister autem concordat in hanc vltimam sententiam: &amp; 
      confir<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mat eam ex verbis Damasc. quae patent in litera. Tunc quaerit 
      <lb ed="#L" n="108"/>vtrum diuina natura, ex quo est carni vnita, debeat dici caro fa 
      <lb ed="#L" n="109"/>cta, sicut dicitur incarnata. Et dicit quod non, ne per talem locu 
      <lb ed="#L" n="110"/>tionem intelligatur conuertibilitas vnius naturae in aliam: vnde 
      <lb ed="#L" n="111"/>melius est talem locutionem tacere, vel negare, quam asserere. 
      <lb ed="#L" n="112"/>Postea quaerit ex quo diuina natura assumpsit naturam 
      huma<lb ed="#L" n="113" break="no"/>nam, vtrum debeat dici facta homo, sicut filius dei dicitur factus 
      <lb ed="#L" n="114"/>homo. Et dicit quod non, quia filius assumpsit naturam hominis in 
      <lb ed="#L" n="115"/>vnitatem suae personae: sed natura diuina non assumpsit naturam 
      <lb ed="#L" n="116"/>humanam in vnitatem naturae. Ideo vero filius non assumpsit 
      <lb ed="#L" n="117"/>personam, quia caro &amp; anima quam assumpsit, non fuerunt prius 
      <lb ed="#L" n="118"/>vnita inter se ad constituendum propriam personam, quam 
      fue<lb ed="#L" n="119" break="no"/>rint verbo vnita. Item arguit quod anima cum fit rationalis 
      natu<lb ed="#L" n="120" break="no"/>rae indiuidua substantia est persona, ergo filius dei assumendo 
      <lb ed="#L" n="121"/>animam, assumpsit personam, respondet qo anima separata est 
      <lb ed="#L" n="122"/>persona, non autem coniuncta quomodo fuit assumpta. Et in 
      <lb ed="#L" n="123"/>hoc male dicit, quia nec separata, nec coniuncta est persona, 
      <lb ed="#L" n="124"/>quum non sit completa substantia. In fine addit plures 
      aucto<lb ed="#L" n="125" break="no"/>rirates: quae dicunt quod filius dei assumpsit hominem. Et sic 
      <lb ed="#L" n="126"/>videtur assumpsisse personam. Et respondet quod nomine 
      ho<lb ed="#L" n="127" break="no"/>minis intelligitur natura humana, vt sit sensus, assumpsit 
      ho<lb ed="#L" n="128" break="no"/>minem, id est, naturam humanam. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>