<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="83-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1765"><!-- l1d36q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1765-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1765-Hd1e103" type="question-title">Utrum creaturae sint in Deo</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e106">
               <lb ed="#L" n="72"/>QUAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="73"/>Vtrum creaturae sint in deo. 
      <lb ed="#L" n="74"/>Thom. 18. q. I. art. 4. ad primum. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e115">
               <lb ed="#L" n="75"/>SECVNDO quaeritur, vtrum creaturae sint in 
      <lb ed="#L" n="76"/>deo? Et videtur quod non, quia si creaturae essent 
      <lb ed="#L" n="77"/>in deo, aut hoc esset per essentias suas, aut pe 
      <lb ed="#L" n="78"/>suas similitudines, non per essentias suas, quia 
      <lb ed="#L" n="79"/>quicquid est in deo est ab aeterno in ipso, essenti 
      <lb ed="#L" n="80"/>autem rerum non sunt aeternae, Nec per suas similitudines, qui¬ 
      <!--00232.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>quod est in aliquo secundum suam similitudinem tantum, non 
      <lb ed="#L" n="82"/>habet in illo propriam operationem, res autem habent in deo 
      <lb ed="#L" n="83"/>proprias operationes, secundum illud Actu. 17. in ipso viuimus, 
      <lb ed="#L" n="84"/>mouemur &amp; sumus, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e144">
               <lb ed="#L" n="85"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM est quod dicit <ref xml:id="jsnvu6-d1e1765-Rd1e150">Anselmus 
      mo<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nologion 36.</ref> quod res verius sunt in deo quam in seipsis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e157">
               <lb ed="#L" n="87"/>
               <!--3--> Ad idem est quod dicitur in littera. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e164">
               <lb ed="#L" n="88"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Dicenda sunt duo. Primum est quod 
      <lb ed="#L" n="89"/>omnes res sunt in deo. Secundum est de modo quo sunt in eo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e173">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--5--> PRIMVM patet de rebus creatis specialiter sic. Omnia 
      <lb ed="#L" n="91"/>quae procedunt ab aliqua causa praeexistunt aliqualiter in ea 
      <lb ed="#L" n="92"/>(saltem potentia &amp; virtute.) Sed omnes creaturae procedunt a 
      <lb ed="#L" n="93"/>deo, ergo praeexistunt aliqualiter in eo. Secundo patet idem de 
      <lb ed="#L" n="94"/>omnibus creatis &amp; increatis sic, quicquid est in essentia diuina, 
      <lb ed="#L" n="95"/>scientia vel potentia, totum est in deo, sed attributa &amp; 
      relatio<lb ed="#L" n="96" break="no"/>nes &amp; diuinae personae sunt in diuina essentia, omnia vero 
      pos<lb ed="#L" n="97" break="no"/>sibilia sunt in eius potentia, bona vero &amp; mala sunt in eius 
      scien<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tia, ergo omnia sunt in deo, quia praeter haec nihil est dare quod 
      <lb ed="#L" n="99"/>sub his non contineatur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e199">
               <lb ed="#L" n="100"/>
               <!--6--> QUANTVM ad secundum sciendum est quod res crea 
      <lb ed="#L" n="101"/>ta potest dupliciter considerari. Vno modo secundum esse suum 
      <lb ed="#L" n="102"/>ormale, &amp; naturam proprij generis. Alio modo secundum esse 
      <lb ed="#L" n="103"/>virtuale suae causae, secundum quod dicuntur in sua causa prae 
      <lb ed="#L" n="104"/>existere, si consideretur res creata primo modo sic ipsa dicitu 
      <lb ed="#L" n="105"/>esse in deo, quia est in dei scientia, &amp; potentia, non autem in de 
      <lb ed="#L" n="106"/>essentia. Cuius ratio est, quia creatura sic considerata (cum 
      ni<lb ed="#L" n="107" break="no"/>sit in idem quod deus) solum potest se habere ad deum in habi 
      <lb ed="#L" n="108"/>tudine obiecti terminantis eius operationem, &amp; non in habi 
      <lb ed="#L" n="109"/>tudine identitatis, &amp; quia hoc nomen deus significat suppositum 
      <lb ed="#L" n="110"/>cuius est agere, scientia vero &amp; potentia significant principia 
      <lb ed="#L" n="111"/>actionum se extendentium ad creaturas revel ratione, ideo 
      crea<lb ed="#L" n="112" break="no"/>tura potest dici esse in deo &amp; in eius scientia, &amp; potentia, eo quo 
      <lb ed="#L" n="113"/>deus scit eam, vel potest producere eam, vel productam destruere, 
      <lb ed="#L" n="114"/>essentia vero nihil importat per respectum ad creaturas, quia 
      <lb ed="#L" n="115"/>sicut a posse dicitur potentia, &amp; a scire scientia, sic ab esse dicta 
      <lb ed="#L" n="116"/>est essentia. Vnde sicut aliqua dicuntur esse in dei potentia, quia 
      <lb ed="#L" n="117"/>deus potest illa, &amp; in dei scientia, quia deus scit illa, ita dicuntu 
      <lb ed="#L" n="118"/>esse in dei essentia, quia deus est illa, vel quia subsistunt in illa 
      <lb ed="#L" n="119"/>Et quia deus non se habet ad creaturam in habitudine 
      identi<lb ed="#L" n="120" break="no"/>tatis, neque secundum essentiam, neque secundum naturalem 
      exi<lb ed="#L" n="121" break="no"/>stentiam, ideo non potest dici quod res sic consideratae sint in 
      <lb ed="#L" n="122"/>dei essentia seruando proprietatem locutionis, licet enim 
      essen<lb ed="#L" n="123" break="no"/>tia dei non sit aliud quam sua potentia vel scientia, tamen 
      ali<lb ed="#L" n="124" break="no"/>quid connotatur in nomine vnius quod non in nomine alterius, 
      <lb ed="#L" n="125"/>propter quod aliquid dicitur esse in vno quod non dicitur esse in 
      <lb ed="#L" n="126"/>altero. Si autem considerentur creaturae secundum esse virtuale 
      <lb ed="#L" n="127"/>suae causae secundum quod in sua causa praeexistunt (quod esse 
      li<lb ed="#L" n="128" break="no"/>cet non sit creaturarum formaliter, sed potius creatoris, est tamen 
      <lb ed="#L" n="129"/>earum aliqualiter, quia hoc huius multipliciter dicitur vt habe 
      <lb ed="#L" n="130"/>tur 2. Elenchorum) sic creaturae possunt dici esse in dei essentia, 
      <lb ed="#L" n="131"/>quia sunt ipsamet diuina essentia quae est sua virtus productiua 
      <lb ed="#L" n="132"/>creaturarum, &amp; sic loquitur Anselmus quod creatura in deo est 
      <lb ed="#L" n="133"/>creatrix essentia, sic etiam creatura est in dei scientia, quia deus 
      <lb ed="#L" n="134"/>scit essentiam suam vt est virtus productiua creaturarum, sed 
      <lb ed="#L" n="135"/>non debet dici quod sit in dei potentia, quia diuina essentia non 
      <lb ed="#L" n="136"/>subiacet suae potentiae vt obiectum. Et quia suppositi est esse &amp; 
      <lb ed="#L" n="137"/>agere, ideo quaecunque dicuntur quocunque modo esse in dei 
      <lb ed="#L" n="138"/>potentia, scientia, vel essentia secundum eundem modum 
      pos<lb ed="#L" n="139" break="no"/>sunt dici esse in deo cuius esi scire &amp; posse. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e290">
               <lb ed="#L" n="140"/>
               <!--7--> Ex praedictis potest patere qualiter intelligendum est quod di 
      <lb ed="#L" n="141"/>cunt Aug. &amp; Anselmus, quod creatura verius esse habet in ideo 
      <lb ed="#L" n="142"/>quam in natura propria. Hoc enim quod est verius potest esse 
      <lb ed="#L" n="143"/>nomen, vel aduerbium, si sit nomen tunc est determinatiuum ipsius 
      <lb ed="#L" n="144"/>esse, si sit aduerbium sic est determinatiuum huius verbi quod est 
      <lb ed="#L" n="145"/>habere. Primo modo ergo sensus est quod esse creaturae in deo est 
      <lb ed="#L" n="146"/>verius esse quam esse creaturae in propria natura, &amp; hoc est verum, 
      <lb ed="#L" n="147"/>vocando esse creaturae in deo quod habet creatura in deo pe 
      <lb ed="#L" n="148"/>identitatem modo quo dictum est, (scilicet vt est creatrix essentia &amp; 
      <lb ed="#L" n="149"/>esse creaturae in sua natura esse suum formale) constat enim quod esse 
      <lb ed="#L" n="150"/>diuinum est verius. &amp; perfectius quam esse creatum, &amp; primum habet 
      <lb ed="#L" n="151"/>creatura in deo: secundum autem in seipsa. Si vero hoc quod est vt 
      <lb ed="#L" n="152"/>rius sit aduerbium &amp; determinatiuum huius verbi quod est 
      ha<lb ed="#L" n="153" break="no"/>bere sic est falsa propositio, &amp; est sensus, quod illud esse quod 
      <lb ed="#L" n="154"/>habet creatura in deo habet verius (id est, veriori modo) quam 
      <lb ed="#L" n="155"/>illud quod habet in natura sua, &amp; hoc est falsum, quia illud esse 
      <lb ed="#L" n="156"/>quod habet creatura in natura sua habet formaliter, illud 
      au<lb ed="#L" n="157" break="no"/>tem quod habet in deo non habet formaliter, sed solum 
      deno<lb ed="#L" n="158" break="no"/>minatione extrinseca, eo modo quo diceretur quod sanitas ho 
      <lb ed="#L" n="159"/>minis est in medicina, semper autem habetur verius, id est, 
      ve<lb ed="#L" n="160" break="no"/>riori modo illud quod habetur formaliter &amp; intrinsece, 
      quan<lb ed="#L" n="161" break="no"/>quam sit imperfectius, quam illud quod habetur 
      denominatio<lb ed="#L" n="162" break="no"/>ne extrinseca solum etiam si millesies esset perfectius.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1765-d1e345">
      <!--00233.xml-->
               <pb ed="#L" n="84-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>8 Ad argumentum in oppositum dicendum quod res 
      crea<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tae sunt in deo per essentias suas, non quidam formaliter vel pe 
      <lb ed="#L" n="3"/>identitatem, sed obiectiue, quia subsunt diuinae scientiae, &amp; 
      p<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tentiae, &amp; hoc modo sunt aeternae, quia ab aeterno scitae, &amp; pos 
      <lb ed="#L" n="5"/>sibiles. Hoc etiam modo viuimus in ipso, mouemur, &amp; sumu 
      <lb ed="#L" n="6"/>in ipso conseruante &amp; a quo est nostrum viuere &amp; esse, &amp; 
      ope<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rari. Vtrum autem res creatae omnes vel aliquae sint in deo per 
      <lb ed="#L" n="8"/>suas similitudines patebit in sequenti quaestione. Ad auctorita 
      <lb ed="#L" n="9"/>tes Anselmi patet responsio. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>