<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="83-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1754"><!-- l1d36q1 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1754-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1754-Hd1e103" type="question-title">Utrum Deus cognoscat mala</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e106">
               <lb ed="#L" n="56"/>QUAESTIO PRIMA. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vtrum deus cognoscat mala 
      <lb ed="#L" n="58"/>Thom. l.g. 14. artic. 10. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e115">
               <lb ed="#L" n="59"/>CIRCA distinctionem istam primo quaeritur, vtrum 
      <lb ed="#L" n="60"/>deus cognoscat mala. Et videtur quod non, quia 
      in<lb ed="#L" n="61" break="no"/>tellectus qui semper est in actu non cognoscit pri 
      <lb ed="#L" n="62"/>uationem, vt innuitur tertio de anima, sed 
      intelle<lb ed="#L" n="63" break="no"/>ctus diuinus semper est in actu, ergo non cognoscit 
      <lb ed="#L" n="64"/>malum quod est quaedam priuatio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e131">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--2.--> Et confirmatur, quia si visus vel auditus semper essent in 
      <lb ed="#L" n="66"/>actu nunquam auditus cognosceret silentium, nec visus 
      tene<lb ed="#L" n="67" break="no"/>bras, ergo eodem modo est circa intellectum, quare &amp;c.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e143">
               <lb ed="#L" n="68"/>Item omnis cognitio vel est causa rerum vel causata a 
      re<lb ed="#L" n="69" break="no"/>bus, sed scientia dei nec est causa malorum (saltem culpae) nec 
      <lb ed="#L" n="70"/>causata ab eis, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e152">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--4.--> Item intellectum est in intelligente, sed malum non est in 
      <lb ed="#L" n="72"/>deo, ergo non est intellectum ab eo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e161">
               <lb ed="#L" n="73"/>
               <!--5--> IN CONTRARIVM est quod dicitur Iob II. Ipse 
      <lb ed="#L" n="74"/>nouit hominum vanitatem, &amp; videns iniquitatem illorum nónne 
      <lb ed="#L" n="75"/>considerat? &amp; in psalmo, Delicta mea non sunt a te abscondita. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e172">
               <lb ed="#L" n="76"/>
               <!--6--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam sic 
      proce<lb ed="#L" n="77" break="no"/>detur, quia primo ponetur quaedam communis distinctio de 
      <lb ed="#L" n="78"/>scientia dei. Secundo ponetur illud in quo omnes moderni 
      <lb ed="#L" n="79"/>concordant. Tertio ponetur illud in quo quidam discordant in¬ 
      <!--00231.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="80"/>quirendo quid sit verius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e192">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--7--> Quantum ad primum sciendum est quod scientia dei, 
      quan<lb ed="#L" n="82" break="no"/>uis sit vna secundum rem, accipitur tamen tribus modis. dicitui 
      <lb ed="#L" n="83"/>enim scientia simplicis notitiae, visionis, &amp; approbationis. Scien 
      <lb ed="#L" n="84"/>tia simplicis notitiae dicitur illa qua deus scit omnia quae sunt, 
      <lb ed="#L" n="85"/>fuerunt vel erunt, vel possibilia sunt secundum infinitatem 
      di<lb ed="#L" n="86" break="no"/>uinae potentiae. scientia vero visionis dicitur eadem scientia, 
      <lb ed="#L" n="87"/>inquantum est eorum quae sunt secundum aliquam differentiam 
      <lb ed="#L" n="88"/>temporis solum, quae pro tanto dicitur scientia visionis, quia 
      <lb ed="#L" n="89"/>apud nos ea quae videntur habent esse distinctum extra 
      viden<lb ed="#L" n="90" break="no"/>tem: propter quod ea quae a deo prodeunt in esse proprio quod 
      <lb ed="#L" n="91"/>habent in sua natura praeter esse quod habent in deo tanquam 
      <lb ed="#L" n="92"/>in causa dicuntur pertinere ad scientiam visionis. Scientia 
      au<lb ed="#L" n="93" break="no"/>tem approbationis dicitur quae est eorum in quibus diuina 
      vo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>luntas sibi complacet, &amp; haec sunt bona, &amp; mala poenae 
      quate<lb ed="#L" n="95" break="no"/>nus sortiuntur rationem boni moralis, &amp; per oppositum dicitur 
      ne<lb ed="#L" n="96" break="no"/>scire mala culpae, quia ea reprobat tanquam a bonitate sua 
      disco<lb ed="#L" n="97" break="no"/>dantia. Si ergo quaestio intelligatur de malis culpae &amp; de 
      scien<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tia approbationis, patet quod deus nescit mala culpae, quia ea non 
      <lb ed="#L" n="99"/>approbat, sed reprobat &amp; punit: &amp; secundum hoc dicitur ab 
      <lb ed="#L" n="100"/>Abach. 1. mundi sunt oculi tui ne videant malum, &amp; ad 
      iniqui<lb ed="#L" n="101" break="no"/>tatem respicere non poteris, &amp; fatuis virginibus dicitur Matt. 25. 
      <lb ed="#L" n="102"/>Nescio vos: sed quia sic scire vel nescire nimis est stricte 
      sum<lb ed="#L" n="103" break="no"/>ptum, ideo deducatur quaestio in scientia simplici notitiae ac vi 
      <lb ed="#L" n="104"/>sionis. Haec tantum de primo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e249">
               <lb ed="#L" n="105"/>
               <!--8--> Quantum ad secundum sciendum est quod omnes 
      moder<lb ed="#L" n="106" break="no"/>ni concedunt quod deus cognoscit malum, cuius ratio est, quia 
      <lb ed="#L" n="107"/>deus cognoscit partes vniuersi &amp; habitudines earum, sed inter 
      <lb ed="#L" n="108"/>partes vniuersi talis est habitudo quod generatio vnius est 
      corru<lb ed="#L" n="109" break="no"/>ptio alterius, in corruptione autem consistit malum poenae quo 
      <lb ed="#L" n="110"/>ad animata, &amp; malum naturae quo ad omnia: quaedam etiam 
      <lb ed="#L" n="111"/>partes vniuersi possunt deficere a rectitudine rationis in quo 
      <lb ed="#L" n="112"/>consistit malum culpae, ergo deus cognoscit omne malum 
      na<lb ed="#L" n="113" break="no"/>turae poenae &amp; culpae cognoscit autem per bonum oppositum, 
      <lb ed="#L" n="114"/>quia priuatio non cognoscitur nisi per habitum, rectus enim es 
      <lb ed="#L" n="115"/>iudex &amp; sui &amp; obliqui, vt dicitur primo de anima, sed malum 
      se<lb ed="#L" n="116" break="no"/>cundum Dionys. lib. 4. de diuin. no. &amp; Damascenum lib. 2. 4. cap. 
      <lb ed="#L" n="117"/>nihil aliud est quam priuatio boni, ergo malum non 
      cognosci<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tur nisi per bonum, sicut nec obliquum nisi per rectum; &amp; in 
      <lb ed="#L" n="119"/>hoc omnes moderni concordant. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e287">
               <lb ed="#L" n="120"/>
               <!--9--> Quantum ad tertium in quo quidam discordant sciendum 
      <lb ed="#L" n="121"/>est quod de cognitione mali per bonum est duplex opinio. 
      Qui<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dam enim dicunt quod deus cognoscit malum per speciem bo 
      <lb ed="#L" n="123"/>ni (non cuiuscunque) sed boni quod priuat, ita scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="124"/>si deus non cognosceret aliud bonum a se, nullo modo 
      cogno<lb ed="#L" n="125" break="no"/>sceret malum secundum specialem rationem mali, &amp; huius 
      ra<lb ed="#L" n="126" break="no"/>tio est duplex. Prima est, quia priuatio non cognoscitur nisi pe 
      <lb ed="#L" n="127"/>habitum oppositum, sed oppositio habitus &amp; priuationis est 
      <lb ed="#L" n="128"/>circa idem subiectum quodcunque sit illud. Deus autem non 
      <lb ed="#L" n="129"/>potest esse subiectum priuationis, ergo si non esset bonum nisi 
      <lb ed="#L" n="130"/>deus, aut non cognosceretur aliud bonum a deo nullo modo 
      <lb ed="#L" n="131"/>esse malum, nec cognosceretur. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e318">
               <lb ed="#L" n="132"/>
               <!--10--> Secunda talis est, priuatio non distinguitur a priuatione nisi 
      <lb ed="#L" n="133"/>quia distinguitur habitus ab habitu, sicut non differt caecitas a 
      <lb ed="#L" n="134"/>surditate, nisi quia differt visus ab auditu, cum enim priuatio sit 
      <lb ed="#L" n="135"/>negatio habitus in subiecto apto nato, ratione negationis non 
      <lb ed="#L" n="136"/>potest vna priuatio differre ab alia, sed magis conuenit cum ea 
      <lb ed="#L" n="137"/>differunt ergo ratione habituum qui per eas negantur vel 
      pri<lb ed="#L" n="138" break="no"/>uantur, &amp; hoc est verum vniuersaliter non solum in 
      priuationi<lb ed="#L" n="139" break="no"/>bus, sed etiam in negationibus quod non differunt nisi ratione 
      <lb ed="#L" n="140"/>eorum quae negantur. Vnde non homo &amp; non lapis idem sunt 
      <lb ed="#L" n="141"/>respectu omnium, ita quod de quocunque verificatur vnum &amp; 
      <lb ed="#L" n="142"/>alterum nisi respectu eorum quae negant, sed bonum diuinum 
      <lb ed="#L" n="143"/>non est bonum quod possit priuari, &amp; si esset tale, nihilomunum; 
      <lb ed="#L" n="144"/>ratione ipsius non possent differre priuationes cum sit vnum, 
      <lb ed="#L" n="145"/>ergo per cognitionem solius boni diuini non possunt mala 
      co<lb ed="#L" n="146" break="no"/>gnosci, saltem secundum rationem specialem mali 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e355">
               <lb ed="#L" n="147"/>
               <!--11--> Hae sunt rationes quarum prima probat quod si deus non 
      co<lb ed="#L" n="148" break="no"/>gnosceret aliud bonum a se nullo modo cognosceret malum 
      <lb ed="#L" n="149"/>Secunda probat quod non cognosceret malum saltem 
      secun<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dum rationem specialem mali¬ 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e368">
               <lb ed="#L" n="151"/>
               <!--12--> Alij sunt quibus hoc non placet: dicunt enim quod hoc est 
      ex<lb ed="#L" n="152" break="no"/>presse contra sententiam Diony. 7. de di. no. vbi assimilat diuinam 
      <lb ed="#L" n="153"/>cognitionem lumini. Vnde dicit quod sicut lumen si esset cognitiuum 
      <lb ed="#L" n="154"/>cognosceret tenebras, non aliunde cognitionem accipiens, sed per 
      <lb ed="#L" n="155"/>seipsum, sic deus bonitas existens cognoscit malum quod est 
      pri<lb ed="#L" n="156" break="no"/>uatio boni, sicut tenebra est priuatio lucis quod probant quasi 
      <lb ed="#L" n="157"/>econtrario primis argumentis sic. Malum cognoscitur per bonun 
      <lb ed="#L" n="158"/>oppositum, sed malum opponitur bono diuino generali&amp; 
      spe<lb ed="#L" n="159" break="no"/>ciali oppositione, ergo per bonum diuinum potest cognosci 
      ma<lb ed="#L" n="160" break="no"/>lum secundum rationem communem mali, &amp; secundum rationes 
      <lb ed="#L" n="161"/>speciales malorum. maior ex dictis supponitur. sed minor proba¬ 
      <!--00232.xml-->
      <pb ed="#L" n="83-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tur scilicet quod malum opponatur bono diuino generali &amp; 
      spe<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ciali oppositione, quia sicut deus est causa omnium communis: 
      <lb ed="#L" n="3"/>(inquantum omnia ipsum imitantur) &amp; est, causa specialis 
      cu<lb ed="#L" n="4" break="no"/>iuslibet (inquantum diuersimode a diuersis imitatur) sic 
      om<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nia mala opponuntur inquantum ab arte sua discordant dec 
      <lb ed="#L" n="6"/>communi oppositione &amp; opponuntur ei speciali oppositione ir 
      <lb ed="#L" n="7"/>quantum ab eadem diuersimode discordant, vel deficiunt, &amp; sic 
      <lb ed="#L" n="8"/>patet minor: sequitur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e420">
               <lb ed="#L" n="9"/>
               <!--13--> Declaratur etiam hoc per simile: sicut enim grammaticu 
      <lb ed="#L" n="10"/>per eandem artem cognoscit omnes congruitates in communi 
      <lb ed="#L" n="11"/>tanquam arti suae concordantes, &amp; singulas congruitates in 
      spe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ciali tanquam specialibus regulis concordantes, &amp; singulas 
      in<lb ed="#L" n="13" break="no"/>congruitates in communi &amp; speciali tanquam discordantes al 
      <lb ed="#L" n="14"/>arte sua in communi &amp; a specialibus regulis artis, sic deus 
      co<lb ed="#L" n="15" break="no"/>gnoscit omnia bona in communi inquantum concordant sua 
      <lb ed="#L" n="16"/>arti, &amp; in speciali prout diuersimode ei concordant, &amp; per illam 
      <lb ed="#L" n="17"/>eandem artem non aliunde cognitionem accipiens, cognoscit 
      <lb ed="#L" n="18"/>mala in communi inquantum ab arte sua discordant, &amp; in 
      spe<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ciali in quantum diuersimode discordant ab ea: nec propter hoc 
      <lb ed="#L" n="20"/>cognoscitur malum, nisi per bonum oppositum, quia bono diuino 
      <lb ed="#L" n="21"/>opponitur malum non tanquam bono quod priuat, sed tanqua 
      <lb ed="#L" n="22"/>bono a quo discordat, &amp; sic intelligitur illud quod dicit beatus 
      <lb ed="#L" n="23"/>Aug. 22. de ci. dei, quod natura non contrariatur deo, sed vicium. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e457">
               <lb ed="#L" n="24"/>
               <!--14--> Haec sunt dicta illorum quibus impugnant primam opinioni 
      <lb ed="#L" n="25"/>quae tamen videtur verior, quod patet dupliciter simul 
      proban<lb ed="#L" n="26" break="no"/>do propositum, &amp; soluendo motiuum aliorum. Prima ratio est talis 
      <lb ed="#L" n="27"/>Deus secundum eos cognoscit bona inquantum concordant cum 
      <lb ed="#L" n="28"/>arte sua, mala vero inquantum ab ea discordant, sed deus non po 
      <lb ed="#L" n="29"/>test cognoscere quo modo aliqua discordant vel possunt disco 
      <lb ed="#L" n="30"/>dare a sua arte, nisi praecognoscat modum quo aliqua cum e 
      <lb ed="#L" n="31"/>possunt concordare, ergo deus non potest cognoscere mala nisi 
      <lb ed="#L" n="32"/>praecognoscendo bona causata, vel causabilia quae possunt cum 
      <lb ed="#L" n="33"/>arte diuina concordare. Maior patet ex dictis eorum. Minor decla 
      <lb ed="#L" n="34"/>ratur, quia discordare est deuiare a concordantia sed nullus po 
      <lb ed="#L" n="35"/>test cognoscere quid sit deuiare a concordantia nisi cognosca 
      <lb ed="#L" n="36"/>quid sit concordare cum hoc includatur in intellectu alterius 
      <lb ed="#L" n="37"/>ergo nullus potest cognoscere quo modo aliqua possunt 
      disco<lb ed="#L" n="38" break="no"/>dare ab arte nisi praecognoscat quo modo possunt cum ea con 
      <lb ed="#L" n="39"/>cordare. Vnde grammaticus licet per eandem artem cognoscat 
      con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>gruum &amp; incongruum, tamen intellectus incongrui non 
      depen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>det immediate ab arte, sed mediante intellectu contrarij propte 
      <lb ed="#L" n="42"/>dictam causam, quia non potest sciri quid sit discordare nisi scia 
      <lb ed="#L" n="43"/>tur quid est concordare, &amp; idem est de cognitione dei respectu 
      <lb ed="#L" n="44"/>bonorum &amp; malorum, quia semper intellectus negationis 
      de<lb ed="#L" n="45" break="no"/>pendet ab affirmatione, &amp; priuationis ab habitu quem priuat 
      <lb ed="#L" n="46"/>quia illi soli opponitur vt nomen priuationis dicit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e513">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--15--> Secunda ratio talis est, malum est carentia alicuius boni 
      <lb ed="#L" n="48"/>debiti in esse, defectus enim boni non debiti in esse (vt defectu 
      <lb ed="#L" n="49"/>visus in lapide) non habet rationem mali, haec ergo est mali 
      ra<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tio sine qua impossibile est intelligere malum, sed illud bonum 
      <lb ed="#L" n="51"/>debitum in esse cuius carentia est malum non potest esse 
      essen<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tia diuina quae in nullo nata est esse nisi in suppositis diuinis in 
      <lb ed="#L" n="53"/>quibus necessario est, ergo est aliqua perfectio creata, ergo sine 
      <lb ed="#L" n="54"/>ea impossibile est intelligere malum, &amp; sine dubio absurdum 
      <lb ed="#L" n="55"/>videtur quod caecitas possit a quocunque intelligi sine visu, cum 
      <lb ed="#L" n="56"/>fit de ratione eius, est enim priuatio visus in susceptiuo. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e539">
               <lb ed="#L" n="57"/>
               <!--16--> Dictum etiam Diony. non facit pro eis, non enim intendit 
      <lb ed="#L" n="58"/>ibi Diony. tradere modum quo deus cognoscit mala, sed quo 
      co<lb ed="#L" n="59" break="no"/>gnoscit alia a se. Dicit enim quod deus nouit omnia antequam fierent 
      <lb ed="#L" n="60"/>quia omnia continet &amp; omnia praehabet in se tanquam omnium cau 
      <lb ed="#L" n="61"/>sa, constat autem quod non praehabet in se mala tanquam eorum causa 
      <lb ed="#L" n="62"/>cum ergo dicit quod lumen si esset cognitiuum cognosceret 
      tenebra<lb ed="#L" n="63" break="no"/>non aliunde videns tenebras quam a lumine, forte per 
      tenebra<lb ed="#L" n="64" break="no"/>notat non priuationem solam, sed lumen participatum, &amp; deri 
      <lb ed="#L" n="65"/>uatum a fonte luminis, iuxta quem modum omnis creatura deo 
      <lb ed="#L" n="66"/>comparata tenebra vocatur, Io.I. tenebrae eum non comprehenderunt 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1754-d1e565">
               <lb ed="#L" n="67"/>
               <!--17--> Vel potest dici quod deus non aliunde cognitionem 
      acci<lb ed="#L" n="68" break="no"/>piens cognoscit mala, quia prima ratio cognoscendi tam bona 
      <lb ed="#L" n="69"/>quam mala est essentia diuina, sed proxima ratio cognoscendi 
      <lb ed="#L" n="70"/>mala sunt bona creata quae per maia priuantur. 
      <lb ed="#L" n="71"/>Ad argumenta non respondet, quoniam sunt eadem apud Thomam.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>