<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Praeambulum</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Praeambulum</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="132-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2928"><!-- l2d13prae -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2928-Hd1e101">Praeambulum</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2928-d1e103">
      <!--00331.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>PRIMA autem distinctionis operatio. Superius 
      de<lb ed="#L" n="83" break="no"/>terminauit magister de creationis primordio in 
      ge<lb ed="#L" n="84" break="no"/>nerali. Hic prosequitur de creaturis in speciali. 
      diui<lb ed="#L" n="85" break="no"/>ditur in duas. Primo determinat de operibus 
      perti<lb ed="#L" n="86" break="no"/>nentibus ad rerum distin. Secundo de pertinentibus ad ipsarum 
      <lb ed="#L" n="87"/>ornamentum. Secunda incipit ibi, in princip. 15. dist. dicit etiam 
      <lb ed="#L" n="88"/>deus, producant aquae reptile. Prima in tres. Primo determinat 
      <lb ed="#L" n="89"/>de operatione primae diei. Secundo de operatione secundae diei. 
      <lb ed="#L" n="90"/>Tertio de operatione tertiae. Secunda incipit in princip. 14. dist. 
      <lb ed="#L" n="91"/>dixit quoque deus, fiat firmamentum. Tertio circa medium 
      distin<lb ed="#L" n="92" break="no"/>ibi sequitur dixit deus, congregentur aquae. Prima est principalis 
      <lb ed="#L" n="93"/>lectionis: &amp; diuiditur in duas. Primo determinat de operatione 
      <lb ed="#L" n="94"/>primae diei quantum ad rem productam. Secundo quantum ad 
      <lb ed="#L" n="95"/>productionis conditionem. Secunda ibi, primo inuestigandum 
      <lb ed="#L" n="96"/>est prima diuiditur in sex. Primo determinat lucis productionem.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2928-d1e142">
               <lb ed="#L" n="97"/>Secundo inquirit rei productae conditionem in se. Tertio 
      condi<lb ed="#L" n="98" break="no"/>tionem eiusdem quantum ad locum. Quarto conditionem eiusdem 
      <lb ed="#L" n="99"/>quantum ad effectum qui est facere diem. Quinto de ordine 
      par<lb ed="#L" n="100" break="no"/>tium adinuicem. Sexto inquirit conditionem lucis quantum ad 
      <lb ed="#L" n="101"/>sufficientiam &amp; durationem. Secunda ibi, si quaeratur qualis lux 
      <lb ed="#L" n="102"/>fuerit. Tertia ibi, si autem quaeritur vbi facta est lux. Quarta ibi 
      <lb ed="#L" n="103"/>hoc notandum quod dies. Quinta ibi, &amp; hic est naturalis ordo 
      <lb ed="#L" n="104"/>Sexta ibi, solet autem quaeri quare factus est sol. Secunda autem 
      <lb ed="#L" n="105"/>pars principalis in qua inquirit productionis modum vel 
      condi<lb ed="#L" n="106" break="no"/>tionem diuiditur in duas. Primo mouet vnam quaestionem &amp; 
      sol<lb ed="#L" n="107" break="no"/>uit. Secundo mouet aliam &amp; soluit, &amp; cum hoc quandam 
      erro<lb ed="#L" n="108" break="no"/>neam solutionem excludit. Secunda ibi, hic quaeri solet 
      quomo<lb ed="#L" n="109" break="no"/>do, &amp; haec est diuisio literae &amp; sententia in generali. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2928-d1e173">
               <lb ed="#L" n="110"/>
               <!--2--> In speciali sic procedit, &amp; proponit primo quod prima 
      ra<lb ed="#L" n="111" break="no"/>tio distinctionis fuit lux quae caetera habet manifestare. 
      Poste<lb ed="#L" n="112" break="no"/>quaerit vtrum illa lux fuerit corporalis an spiritualis? Et 
      respon<lb ed="#L" n="113" break="no"/>det quod vtroque modo possit esse, si enim spiritualis fuerit, 
      signifi<lb ed="#L" n="114" break="no"/>cat formationem naturae angelicae per gratiam quae prius 
      pro<lb ed="#L" n="115" break="no"/>ducta fuit in formis secundum opinionem magistri. Si vero 
      fue<lb ed="#L" n="116" break="no"/>rit corporalis, lucidum corpus intelligitur fuisse quod non de 
      <lb ed="#L" n="117"/>nihilo, sed de praeiacente materia formatum fuit antequam vlla 
      <lb ed="#L" n="118"/>dies fuerit. Postea quaerit vbi facta fuit illa lux? &amp; respondetae 
      <lb ed="#L" n="119"/>vbi sol modo positus est, quia lux locum &amp; vicem solis tenens 
      <lb ed="#L" n="120"/>motu suo diem faciebat, &amp; noctem, nec ab aquis tunc 
      impe<lb ed="#L" n="121" break="no"/>diebatur propter ipsarum aquarum raritatem sicut per 
      immis<lb ed="#L" n="122" break="no"/>sionem olei aquae quodammodo illustratur: quod faciunt 
      ho<lb ed="#L" n="123" break="no"/>mines quando ad maris profundum merguntur. Postea dicit 
      <lb ed="#L" n="124"/>quod dies potest diuersimode accipi: vno modo pro ipsa luce 
      <lb ed="#L" n="125"/>illuminante: alio modo pro ipsa illuminatione: tertio modo pro 
      <lb ed="#L" n="126"/>spacio 24. horarum. Et subdit quod primus dies habuit vespere 
      <lb ed="#L" n="127"/>sed non mane, quia non habuit lucem obscuram, sed a clara 
      lu<lb ed="#L" n="128" break="no"/>ce incepit. Alij autem dies habuerunt vesperam &amp; mane 
      quo<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rum quilibet a suo mane incipiens vsque ad alterius mane 
      tende<lb ed="#L" n="130" break="no"/>batur. Postea dicit quod naturaliordine debent dies 
      compu<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tari a mane in mane. Sed propter mysticam quandam 
      signifi<lb ed="#L" n="132" break="no"/>cationem a vespera computatur in vesperam. Postea quaerit si 
      <lb ed="#L" n="133"/>lux illa sufficiebat ad illuminationem, quare factus est sol. Et 
      <lb ed="#L" n="134"/>respondet quod illa lux superiores tantum partes illuminabat, 
      <lb ed="#L" n="135"/>&amp; ideo oportebat ad illuminationem superiorum &amp; inferiorum 
      <lb ed="#L" n="136"/>fieri solem, vel si omnia illuminabat non tamen clare, vt modo 
      <lb ed="#L" n="137"/>sol, &amp; ideo necessarius est sol qui formatus est de illa luce, &amp; 
      <lb ed="#L" n="138"/>inseparabiliter habet eam sibi coniunctam. Postea quaerit 
      qua<lb ed="#L" n="139" break="no"/>liter deus dixit, &amp; respondet quod ab aeterno in verbo 
      dispo<lb ed="#L" n="140" break="no"/>nendo, non tamen temporaliter sono vocis loquendo. Vitimo 
      <lb ed="#L" n="141"/>quaerit quomodo pater dicitur operari per filium, &amp; in filio: 
      di<lb ed="#L" n="142" break="no"/>xerunt autem quidam haeretici quod hoc ideo est, quia filius 
      <lb ed="#L" n="143"/>est instrumentum patris in operando, quod quidem erroneum 
      <lb ed="#L" n="144"/>esse dicit magister. Quia cum dicitur operari in aliqua person: 
      <lb ed="#L" n="145"/>significatur insimul operatio personarum, &amp; auctoritas vnius 
      <lb ed="#L" n="146"/>personae respectu alterius. Et propter hoc non dicitur filius ope 
      <lb ed="#L" n="147"/>rari per patrem sicut pater per filium. Subdit etiam aliam 
      ra<lb ed="#L" n="148" break="no"/>tionem, quod pater dicitur operari per filium, quia eum 
      ge<lb ed="#L" n="149" break="no"/>nuit operatorem. Et in hoc terminatur, &amp;c. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>