<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="122-r"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e2616"><!-- l2d5q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2616-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e2616-Hd1e103" type="question-title">Utrum potuerit peccare in primo instanti suae creationis</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e106">
      <!--00311.xml-->
               <pb ed="#L" n="122-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QAESTIO SECVNDA. 
      <lb ed="#L" n="2"/>lus potuerit peccare in primo 
      <lb ed="#L" n="3"/>instanti sui esse. 
      <lb ed="#L" n="4"/>Thom. l. q. 63. art. 5. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e124">
               <lb ed="#L" n="5"/>AD secundum sic proceditur. Et videtur quod Ange 
      <lb ed="#L" n="6"/>lus potuit peccare in primo instanti suae 
      creatio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nis, quia peccatum opponitur merito, sed natura 
      <lb ed="#L" n="8"/>intellectualis in primo instanti suae creationis potui 
      <lb ed="#L" n="9"/>"mereri, sicut ponitur de anima Christi, ergo pari 
      <lb ed="#L" n="10"/>ratione angeli i primo instanti suae creationis potuerunt peccare. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e140">
               <lb ed="#L" n="11"/>
               <!--2--> Item anima in primo instanti potest peccato maculari, 
      igi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tur &amp; angelus. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e150">
               <lb ed="#L" n="13"/>
               <!--3--> IN CONTRARIVM arguitur, quia tam meriti 
      <lb ed="#L" n="14"/>quam peccatum non videtur posse esse sine actu libero, quae videtu 
      <lb ed="#L" n="15"/>requieeere deliberationem. Sed deliberatio non potest esse in instanti, 
      <lb ed="#L" n="16"/>ergo angelus non potuit peccare, vel mereri in primo instanti 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e163">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--4--> RESPONSIO. Fere omnes concordant in hoc, quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>angelus in primo instanti suae creationis non potuit peccare 
      <lb ed="#L" n="19"/>Hujus autem variae assignantur rationes. Quidam dicunt sic 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod cum voluntas non sit, nisi boni apprehensi, non potest ess 
      <lb ed="#L" n="21"/>aliquid volitum, nisi apprehendatur vt bonum, quod si vere 
      bo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>num est, non est peccatum in appetitu, oportet ergo quod s 
      <lb ed="#L" n="23"/>peccatum est, quod sit verisimile bonum, &amp; non vere bonum. Sec 
      <lb ed="#L" n="24"/>secundum August. contra Academicos non potest aliquid 
      iudi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cari verisimile, nisi prius sit verum cognitum, oportet ergo 
      <lb ed="#L" n="26"/>intellectus veri boni praecedat intellectum verisimilis boni, 
      <lb ed="#L" n="27"/>sic appetitus aestimati boni (quo malus fit angelus) non potest 
      <lb ed="#L" n="28"/>sequi primum actum intellectus quo verum bonum 
      conside<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ratur, sed sequitur secundum, quo consideratur verisimile 
      bo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>num: &amp; sic non potuit in primo instanti peccare. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e198">
               <lb ed="#L" n="31"/>Haec autem positio videtur in duobus peccare. Primo in hoc 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod dicit quod in appetendo verum bonum non est peccatum. 
      Contin<lb ed="#L" n="33" break="no"/>git enim peccare in appetendo verum bonum, si appetatur absque 
      <lb ed="#L" n="34"/>debitis circunstantiis (vt dictum est in quaest. praeced.) Isti etiam &amp; 
      <lb ed="#L" n="35"/>omnes alij ponunt angelum peccasse appetendo verum bonum. 
      Se<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cundo deficit in hoc quod verisimile bonum non potest esse primi 
      <lb ed="#L" n="37"/>apprehensum ab intellectu, quia etsi verisimile bonum non possit 
      <lb ed="#L" n="38"/>esse primum apprehensum sub ratione qua simile, quia verisimile 
      <lb ed="#L" n="39"/>bonum non dicitur tale, nisi quia est vero bono simile, &amp; idec 
      <lb ed="#L" n="40"/>supponit cognitionem veri boni. Iuxta quam sententiam 
      loqui<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tur Aug. talem apprehensionem verisimilis boni, aeque parum 
      <lb ed="#L" n="42"/>sequitur electio mala, sicut apprehensionem veri boni, quia ille 
      <lb ed="#L" n="43"/>apprehendit aliquid non esse verum bonum, sed simile vero 
      bo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>no aeque parum decipitur, sicut ille qui apprehendit verum 
      bo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>num. Et ideo si peccatum in electione sequitur defectum in cc 
      <lb ed="#L" n="46"/>gnitione, ita parum potest peccare vnus sicut alius. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e235">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--6--> Alius modus ponitur ad eandem conclusionem, quod angelus 
      <lb ed="#L" n="48"/>peccare non potuit in primo instanti suae creationis pro tanto 
      <lb ed="#L" n="49"/>quia operatio quae simul incipit cum esse rei inest ab agente: 
      <lb ed="#L" n="50"/>quo habet esse, sicut moueri sursum a generante. Sed actio per 
      <lb ed="#L" n="51"/>cati non potest angelo inesse a deo creante angelum, quia actus 
      <lb ed="#L" n="52"/>defectuosus non est, nisi a defectuoso agente, sicut claudicatio na 
      <lb ed="#L" n="53"/>turalis tibiae ex debilitate virtutis seminis. In deo autem non 
      possu<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mus ponere alicuit virtutis defectum, quare impossibile est 
      actic<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nem quae simul incipit cum esse angeli creati a Deo esse malam.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e259">
               <lb ed="#L" n="56"/>Nec ista ratio facit fidem, quia quod actio quae simul incipit cum 
      <lb ed="#L" n="57"/>esse rei attribuatur agenti vel generanti, &amp; ei imputetur, hoc 
      so<lb ed="#L" n="58" break="no"/>lum est in illis, in quibus non est principium actiuum, sed solum 
      pas<lb ed="#L" n="59" break="no"/>siuum, non liberum, sed naturale, sicut in grauibus &amp; leuibus: 
      <lb ed="#L" n="60"/>quod patet, in eodem enim instanti in quo est ignis, illuminat 
      <lb ed="#L" n="61"/>domum. Et haec actio attribuitur igni, in quo est actiuum principii 
      <lb ed="#L" n="62"/>illuminationis, nec attribuitur generanti ignem, nisi sicut causa 
      <lb ed="#L" n="63"/>remotae. In grauibus &amp; leuibus in quibus non est actiuum 
      princi<lb ed="#L" n="64" break="no"/>pium sui motus, sed solum passiuum oportet quod sit extra ipsa, &amp; 
      <lb ed="#L" n="65"/>noc est generans, quod est proxima causa per se mouens grauia 
      <lb ed="#L" n="66"/>&amp; leuia, vt docet Arist. 8. Physi. In quibus etiam est solum 
      princi<lb ed="#L" n="67" break="no"/>pium passiuum non naturale. sed liberum: si tamen aliquod 
      princi<lb ed="#L" n="68" break="no"/>pium passiuum liberum esse potest, actio non imputatur agenti 
      <lb ed="#L" n="69"/>quia generans non causat actionem, nisi dando tale principium, sicui 
      <lb ed="#L" n="70"/>generans non mouet graue, nisi dando ei formam grauiratis, ad 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod sequitur naturaliter esse deorsum, nisi sit aliquid 
      prohi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>bens. Sed si principium datum a producente sit liberum, actio 
      sequi<lb ed="#L" n="73" break="no"/>tur ad tale principium per indifferentiam, propter quod 
      determi<lb ed="#L" n="74" break="no"/>ratio actionis ad hoc vel illud bonum vel malum non debet 
      im<lb ed="#L" n="75" break="no"/>putari producenti, sed rei productae, quae ratione libertatis 
      su<lb ed="#L" n="76" break="no"/>ad alterum se determinat, ergo in re solum actio attribuitur 
      ge<lb ed="#L" n="77" break="no"/>neranti vel producenti, in quibus non est principium actiuum, sed 
      <lb ed="#L" n="78"/>solum passiuum, naturale &amp; non liberum. Sed in angelo vel est 
      <lb ed="#L" n="79"/>principium actiuum sui primi velle, vel si sit passiuum est tamen 
      <lb ed="#L" n="80"/>liberum, quare primum velle angeli non debet attribui Deo creanti.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e316">
      <!--00311.xml-->
               <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="81"/>8 Item quandocunque actio quae simul incipit cum esse rei 
      attri<lb ed="#L" n="82" break="no"/>buitur generanti oes actiones eiusdem rationis attribuuntur 
      <lb ed="#L" n="83"/>eidem, sicut patet in grauibus &amp; leuibus. Non enim solum 
      mo<lb ed="#L" n="84" break="no"/>uetur graue deorsum a generante quando fit graue, sed etiam 
      <lb ed="#L" n="85"/>postquam est actu graue, &amp; est extra locum suum mouetur per 
      <lb ed="#L" n="86"/>se a generante, per accidens autem a remouente prohibens (vt 
      <lb ed="#L" n="87"/>docetur 8. Physi.) Si igitur primum velle angeli attribuitur Deo 
      <lb ed="#L" n="88"/>creanti, &amp; omnia velle sequentia attribuentur eidem, &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="89"/>nunquam poterit peccare angelus, quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e343">
               <lb ed="#L" n="90"/>
               <!--9--> Ideo dicendum est aliter, quod angelus fuit creatus in gratia au 
      <lb ed="#L" n="91"/>non. Si in gratia (cum impossibile sit eidem simul inesse gratiam 
      <lb ed="#L" n="92"/>&amp; culpam) impossibile est quod in instanti suae creationis in quo 
      ha<lb ed="#L" n="93" break="no"/>buit gratiam commisit culpam. Si autem non fuit creatus in gratia, aut 
      <lb ed="#L" n="94"/>habuit in sua creatione solam cognitionem naturalem, aut praetei 
      <lb ed="#L" n="95"/>eam habuit aliquam superadditam. Si habuit solam cognitionem 
      <lb ed="#L" n="96"/>naturalem peccare non potuit, quia secundum eam non possumu. 
      <lb ed="#L" n="97"/>in angelo ponere inconsiderationem aliquam, cum angeius 
      noue<lb ed="#L" n="98" break="no"/>rit plene omnes circunstantias cuiuscunque agibilis vel appetibilis 
      <lb ed="#L" n="99"/>ab eo intuendo naturam rei, vt supra dictum est. Si autem in sua q. 
      <lb ed="#L" n="100"/>creatione habuerit aliquam supernaturalem cognitionem idem, 
      <lb ed="#L" n="101"/>sequitur, quia peccatum angeli non potuit esse nisi per 
      inconside<lb ed="#L" n="102" break="no"/>rationem. Impossibile est autem &amp; contradictionem implicams 
      <lb ed="#L" n="103"/>quod in instanti in quo data est angelo supernatur alis cognitio in 
      <lb ed="#L" n="104"/>eodem fuerit in eo inconsideratio. Nullus enim accipit nouam 
      <lb ed="#L" n="105"/>cognitionem, nisi per actualem considerationem, &amp; ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e382">
               <lb ed="#L" n="106"/>
               <!--10--> Sed contra hoc potest sic instari, nonnullum peccatum es 
      <lb ed="#L" n="107"/>non assentire his quae reuelantur per fidem, sed si in instanti, in 
      <lb ed="#L" n="108"/>quo creatus est angelus proposita fuerint vel reuelata aliqua 
      <lb ed="#L" n="109"/>supernaturalia, pertuinentia ad fidem (vt ponit praedicta 
      posi<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tio) potuit eis angelus non assentire, cum non essent ei 
      mani<lb ed="#L" n="111" break="no"/>festa, ergo non assentiendo potuit peccare, &amp; hoc etiam 
      pec<lb ed="#L" n="112" break="no"/>catum peruenisset ex quadam nescientia angeli, qui ignorat 
      <lb ed="#L" n="113"/>quantum est de se ea quae sunt supernaturalia. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e404">
               <lb ed="#L" n="114"/>
               <!--11--> Sed illud non valet, quia quod angelus non assentiret Deo 
      re<lb ed="#L" n="115" break="no"/>uelanti hoc esset, vel quia illud quod est reuelatum a Deo 
      repu<lb ed="#L" n="116" break="no"/>taret falsum, vel saltem dubium: vtroque autem modo poneretur, 
      <lb ed="#L" n="117"/>error in angelo. quod esse non potest, quare tenendum est quod 
      <lb ed="#L" n="118"/>angelus in primo instanti peccare non potuit, quia non potui 
      <lb ed="#L" n="119"/>in illo instanti habere inconsiderationem illam, quae ad eius 
      pec<lb ed="#L" n="120" break="no"/>catum requiritur. Item patet tenendo aliam viam (scilicet quod 
      <lb ed="#L" n="121"/>angelus peccauit appetendo illud quod malum erat, non 
      secun<lb ed="#L" n="122" break="no"/>dum se, sed quia prohibitum, quia peccatum angeli prouenit 
      <lb ed="#L" n="123"/>ex inconsideratione, vt dictum est. Sed angelus in instanti in quo 
      <lb ed="#L" n="124"/>creatus fuit, non potuit habere inconsiderationem de 
      prohi<lb ed="#L" n="125" break="no"/>bitione sibi facta, quia vel tunc sibi facta fuit, &amp; sic eam tunc 
      <lb ed="#L" n="126"/>agnouit, vel postmodum, &amp; sic in primo instanti eam 
      transgre<lb ed="#L" n="127" break="no"/>di non potuit, quia nondum eam acceperat, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e439">
               <lb ed="#L" n="128"/>
               <!--12--> Ad primum argumentum dicendum qued non est simile de 
      me<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rito, &amp; de peccato pro primo instanti creationis angeli. Quia 
      <lb ed="#L" n="130"/>enim in primo instanti non potest esse in angelo defectus 
      incon<lb ed="#L" n="131" break="no"/>siderationis respectu supernaturalium, respectu quorum potest 
      <lb ed="#L" n="132"/>peccare, ideo in eo non potest esse vitium electionis: potuit 
      ta<lb ed="#L" n="133" break="no"/>men in eo esse recta &amp; libera electio, propter quam mereri 
      po<lb ed="#L" n="134" break="no"/>tuit, si tamen aliquem actum liberum tunc habere potuit. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e459">
               <lb ed="#L" n="135"/>
               <!--13--> Ad secundum dicendum qued non est simile de anima &amp; de 
      an<lb ed="#L" n="136" break="no"/>gelo, quia anima non contrahit peccatum originale ex personali 
      <lb ed="#L" n="137"/>electione, sed ex vnione sui cum corpore cui vnitur statim 
      quan<lb ed="#L" n="138" break="no"/>do creatur, peccatum autem angeli (si quod fuisset) prouenisset 
      <lb ed="#L" n="139"/>ex personali electione, quae non potuit esse mala in primo 
      in<lb ed="#L" n="140" break="no"/>stanti, quia non potuit tunc esse defectus inconsiderationis. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e2616-d1e477">
               <lb ed="#L" n="141"/>
               <!--14--> Ad argumentum in oppositum licet sit pro conclusione ista, 
      <lb ed="#L" n="142"/>tamen assumit vnum quod a paucis concederetur, videlicet qui 
      <lb ed="#L" n="143"/>electio angeli bona vel mala sequatur deliberationem discursiua 
      <lb ed="#L" n="144"/>&amp; requirentem tempus, quia sicut deus aliqua libere voluit al 
      <lb ed="#L" n="145"/>aeterno, ita angelus ab instanti suae creationis aliqua libere 
      vell<lb ed="#L" n="146" break="no"/>potuit: propter quod potuit mereri bene volendo, &amp; demereri 
      <lb ed="#L" n="147"/>si potuisset inesse pro illo instanti defectus inconsiderationis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>