<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="343-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e282654"><!-- l4d44q5 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e282654-Hd1e101">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e282654-Hd1e103" type="question-title">
      Utrum per aliquam formam sibi inhaerentem 
      corpus gloriosum possit simul esse cum alio 
      corpore glorioso vel non glorioso
    </head>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e106">
               <lb ed="#L" n="31"/>QUAESTIO V. 
      <lb ed="#L" n="32"/>Vtrum per aliquam formam sibi inhaerentem 
      cor<lb ed="#L" n="33" break="no"/>pus gloriosum possit simul esse cum alio 
      <lb ed="#L" n="34"/>corpore glorioso vel non glorioso. 
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e117">
               <lb ed="#L" n="35"/>SEcundo quaeritur de dote subtilitatis, vtrum per 
      al<lb ed="#L" n="36" break="no"/>quam formam sibi inhaerentem corpus gloriosum 
      pos<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sit simul esse cum alio corpore glorioso vel non glorio 
      <lb ed="#L" n="38"/>Iso. Et arguitur quod sic, quia dos subtilitatis quam 
      habe<lb ed="#L" n="39" break="no"/>bit corpus gloriosum esset aliquis actus proprius, sed ille actus 
      <lb ed="#L" n="40"/>non potest esse alius nisi penetrare&amp; esse simul cum alio 
      corpo<lb ed="#L" n="41" break="no"/>re, ergo &amp;c. Et confirmatur, quia si corpus gloriosum per 
      do<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tem subtilitatis non posset esse simul cum alio corpore, sed 
      so<lb ed="#L" n="43" break="no"/>lum per miraculum diuinae virtutis, sequeretur quod in eis 
      subti<lb ed="#L" n="44" break="no"/>litas esset frustra: quia Deus potest per miraculum facere q 
      <lb ed="#L" n="45"/>corpus non gloriosumsit simul cum alio corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e143">
               <lb ed="#L" n="46"/>
               <!--2--> Item quod competit alicui corpori per naturam potest 
      com<lb ed="#L" n="47" break="no"/>petere corpori glorioso per dotem gloriae, sed alicui corpori 
      <lb ed="#L" n="48"/>conuenit per naturam esse simul cum alio corpore, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="49"/>Probatio minoris, quia ferrum ignitur non solum in superficie 
      <lb ed="#L" n="50"/>sed etiam in profundo, ita quod non est seorsum fignare ignem 
      <lb ed="#L" n="51"/>sine ferro, &amp; ferrum sine igne, sed oportet ferrum &amp; ignem 
      <lb ed="#L" n="52"/>esse simul, quod patet per operationem: habet enim igniri 
      <lb ed="#L" n="53"/>aliud approximatum, &amp; similiter panis &amp; vinum videntur 
      fi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>mul esse quando panis est totaliter imbibitus vino, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e168">
               <lb ed="#L" n="55"/>
               <!--3--> Item corpus quod non potest esse simul cum alio corpore, 
      po<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rest in motu suo impediri per aliquod corpus, sed ad conditio 
      <lb ed="#L" n="57"/>nem bonorum pertinet quod non possint in motu suo impediri, alio 
      <lb ed="#L" n="58"/>quin posset eis accidere aliquid triste, ergo corpora 
      glorios<lb ed="#L" n="59" break="no"/>eo ipso quod sunt gloriosa, possunt simul esse cum alio corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e184">
               <lb ed="#L" n="60"/>
               <!--4--> IN contrarium arguitur, quia sicut se habent duo accidem 
      <lb ed="#L" n="61"/>tia numero differentia ad idem subiectum, sic videntur se 
      ha<lb ed="#L" n="62" break="no"/>bere duo corpora ad eundem locum, sed nulla virtute creat. 
      <lb ed="#L" n="63"/>potest fieri quod duo accidentia solo numero differentia sint 
      <lb ed="#L" n="64"/>ingodem subiecto, ergo nulla virtute creata potest fieri quo 
      <lb ed="#L" n="65"/>duo corpora sint in eodem loco. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e202">
               <lb ed="#L" n="66"/>
               <!--5--> RESPONSIO. Circa quaest. istam videnda sunt duo. 
      Pri<lb ed="#L" n="67" break="no"/>mum est, quid sit subtilitas a qua corpora gloriosa 
      denomina<lb ed="#L" n="68" break="no"/>buntur subtilia. Secundum est, an propter subtilitatem sit ibi 
      <lb ed="#L" n="69"/>aliqua forma inhaereos corpori glorioso, per quam possit 
      cor<lb ed="#L" n="70" break="no"/>pus gloriosum simul esse in eodem loco cum alio corpore. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e218">
               <lb ed="#L" n="71"/>
               <!--6--> QUANTVM ad primum sciendum est quod subtile in 
      <lb ed="#L" n="72"/>corporibus secundum generalem tationem nominis opponitur 
      <lb ed="#L" n="73"/>&amp; quod est esse grossum, &amp; vtrunque istorum reperitur in 
      cor<lb ed="#L" n="74" break="no"/>poribus tam ratione quantitatis quam ratione qualitatis; 
      ra<lb ed="#L" n="75" break="no"/>tione enim quantitatis illud dicitur subtile quod est paruum 
      <lb ed="#L" n="76"/>secundum latitudinem &amp; profunditate, dato quod sit magnum 
      <lb ed="#L" n="77"/>secundu longitudinem. Grossum vero dicitur quod est 
      ma<lb ed="#L" n="78" break="no"/>gnum secundum latitudinem &amp; profunditatem. Ratione veri 
      <lb ed="#L" n="79"/>qualitatis dicitur aliquid subtile, quia est rarum &amp; paruum, vi 
      <lb ed="#L" n="80"/>aer, grossum vero dicitur quod est magnum densum &amp; opacum 
      <lb ed="#L" n="81"/>vt terra. In subtili autem &amp; grosso quocuque istorum modorum ac¬ 
      <!--00760.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>cepto hoc est commune quod subtile est facile penetratiuum alterius, 
      <lb ed="#L" n="83"/>subtile quidem secundum quantitatem propter figuram acutam quam habe 
      <lb ed="#L" n="84"/>si non fit latum nec profundum, dato quod fit longum, vt stylus vel 
      <lb ed="#L" n="85"/>acus, talis enim figura est diuisiua &amp; facile penerratius. Subtile 
      <lb ed="#L" n="86"/>autem secundum qualitatem est facile penetrariuum propter 
      diuisi<lb ed="#L" n="87" break="no"/>bilita: en suarum partium in partes paruas aliorum corporum poros 
      <lb ed="#L" n="88"/>subintrantes, vt aer, aqua &amp; huiusmodi, &amp; propter hanc 
      condi<lb ed="#L" n="89" break="no"/>tionem subtilitatis tractum est ad potentias cognitiuas. Ille enim 
      <lb ed="#L" n="90"/>dicitur habere subtilem visum qui penetrare potest ad 
      viden<lb ed="#L" n="91" break="no"/>dum parua, vel longinqua quae alij non vident, &amp; subtilem 
      in<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tellectum qui penetrat ad cognitionem occuleorum: iuxta etiam 
      <lb ed="#L" n="93"/>hunc modum substantiae spirituales dicuntur subtiles, quia 
      maxi<lb ed="#L" n="94" break="no"/>me elongantur a grossitie corporali qualitercunque accipiatur, 
      <lb ed="#L" n="95"/>&amp; quia maxime penetrant ad cognoscendum intima rerum. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e281">
               <lb ed="#L" n="96"/>Occasione autem istorum fuerunt duo errores circa 
      subti<lb ed="#L" n="97" break="no"/>litatem corporum gloriosorum. Vnus quorundam dicentium quod post 
      <lb ed="#L" n="98"/>resurrectionem corpus vertetur in spiritum, occasionem sumentium 
      <lb ed="#L" n="99"/>ex dicto Apost. 1. Cor. 15. Seminatur corpus animale, surget cor 
      <lb ed="#L" n="100"/>pus spirituale. Et hic error primo conuincitur ex eo quod 
      for<lb ed="#L" n="101" break="no"/>te non est postibile quacunque virtute corpus conuerti in 
      spiri<lb ed="#L" n="102" break="no"/>tum. Secundo quia si esset, &amp; sic fieret, tunc homo non resurgeret, 
      <lb ed="#L" n="103"/>quia homo diest quid compositum ex anima &amp; corpore &amp; non 
      <lb ed="#L" n="104"/>alterum solum. Nec motiuum eorum est sufficiens, quia sicut dicit 
      <lb ed="#L" n="105"/>Apost. quod corpus resurget spirituale, ita dicit quod seminatur anima 
      <lb ed="#L" n="106"/>le, sed nuc corpus non dicitur animale, quia conuersum sit in 
      ani<lb ed="#L" n="107" break="no"/>mam, ergo nec tunc dicet spirituale, eo quod versum sit in spiritum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e310">
               <lb ed="#L" n="108"/>
               <!--8--> Alius error fuit aliorum dicentium quod post resurrectionem 
      <lb ed="#L" n="109"/>corpora beatorum erunt subtilia, quia erunt rara ad modum 
      ae<lb ed="#L" n="110" break="no"/>ris. Quod patet esse erroneum, quia talia corpora non sunt 
      palpa<lb ed="#L" n="111" break="no"/>bilia, corpus autem Christi post resurrectionem fuit palpabile, vii 
      <lb ed="#L" n="112"/>dixit discipulis: Palpate &amp; videte, &amp;c. Item veritas humani 
      corpo<lb ed="#L" n="113" break="no"/>ris requirit carnes &amp; ossa quae non compatiuntur talem raritatem. 
      <lb ed="#L" n="114"/>Et ideo hic error dannatus est a Gregor. vt patet moralium 14. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e331">
               <lb ed="#L" n="115"/>
               <!--9--> Dicendum est ergo aliter, quod post resurrectionem corpus erit 
      <lb ed="#L" n="116"/>plene subiectum animae vel spiritui. Comparatur autem aia ad 
      cor<lb ed="#L" n="117" break="no"/>pus tripliciter. Primo quam um ad esse: quia aima est actus &amp; forma 
      <lb ed="#L" n="118"/>corporis. Secundo quantum ad operationes quibus anima vtitur 
      <lb ed="#L" n="119"/>corpore vt subiecto, sicut sunt operationes sensitiuae. Tertio 
      <lb ed="#L" n="120"/>quantum ad motum localem, anime autem non solum est actus 
      corpo<lb ed="#L" n="121" break="no"/>ris, sed aliquo modo motor. Prima ergo subiectio corporis ad? 
      <lb ed="#L" n="122"/>animam quantum ad esse, pertinet ad dotem impassibilitatis, ronne 
      <lb ed="#L" n="123"/>cuius nihil potest accidere in corpore quod sit via ad separationem 
      <lb ed="#L" n="124"/>cor poris ab anima, sed perfecta subiectio corporis ad animam vt 
      <lb ed="#L" n="125"/>ad motorem pertinet ad agilitatem, vt postea dicetur, perfecta 
      <lb ed="#L" n="126"/>vero subiectio eiusdem ad animam quo ad operationes cognitiuas 
      <lb ed="#L" n="127"/>&amp; appetitiuas videtur ptinere ad subtilitatem: &amp; haec subiectio 
      <lb ed="#L" n="128"/>pont iocelligi vel quantum ad operationes sensitiuas praecise, vt 
      <lb ed="#L" n="129"/>nihil fit in corpore per quod puritas talium operationu 
      impedia<lb ed="#L" n="130" break="no"/>tur, sicut nunc fit in nobis frequenter ppter grossitiem &amp; 
      impuri<lb ed="#L" n="131" break="no"/>tatem spirituum deseruientium operationibus sensitiuis. Omnis 
      <lb ed="#L" n="132"/>enim impuritas talis segregabitur a corporibus gloriosis. Vel 
      <lb ed="#L" n="133"/>potest intelligi talis subiectio propter obedientiam perfectam quam 
      <lb ed="#L" n="134"/>tunc habebunt vires sensitiuae ad rationem, quae obedi entia modo 
      <lb ed="#L" n="135"/>non est in nobis quando caro concupiscit aduersus spiritum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="136"/>ob hoc corpus nunc dicitur animale, ab animalitate, quia 
      mo<lb ed="#L" n="137" break="no"/>tus animales magis sunt in nobis secundum impetum 
      sensuali<lb ed="#L" n="138" break="no"/>tatis quam secundum dictamen rationis: sed tunc dicetur corpus 
      <lb ed="#L" n="139"/>spirituale, quia omnes tales motus erunt plene subiecti spiritui, 
      <lb ed="#L" n="140"/>quamuis quidam intelligant quod corpus nunc dicatur ansmale 
      <lb ed="#L" n="141"/>quod indiget cibis, tunc vero spirituale, quia cibis non indigebit, 
      <lb ed="#L" n="142"/>quod quamuis sit verum, hoc tamen magis videtur pertinere 
      <lb ed="#L" n="143"/>ad impassibilitatem &amp; incorruptibilitatem quam ad subtilitatem. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e399">
               <lb ed="#L" n="144"/>
               <!--10--> Quocunque autem dictorum modorum accipiatur subtilitas, 
      <lb ed="#L" n="145"/>non videtur necessarium qud dicat aliquam qualitatem 
      supernatu<lb ed="#L" n="146" break="no"/>ralem inhaerentem corporibus gloriosis, quia subtilitas, primo 
      mo<lb ed="#L" n="147" break="no"/>do accepta. s. pro puritate operationum sensitiuarum potest esse per 
      <lb ed="#L" n="148"/>solam puritatem humorum &amp; spirituum seruientium operationibus 
      <lb ed="#L" n="149"/>sensitiuis. Secundo modo accepta potest esse per diuinam 
      proui<lb ed="#L" n="150" break="no"/>dentiam assistentem: nec apparet bene quo possit esse per 
      ali<lb ed="#L" n="151" break="no"/>quam qualitatem inhaerentem quia actus cuiuscunque qualitatis 
      <lb ed="#L" n="152"/>siue naturalis siue supernaturalis non est liber sed necessarius, 
      <lb ed="#L" n="153"/>&amp; ideo semper ad idem inclinat, sed obedientia virium sensitiua 
      <lb ed="#L" n="154"/>rum ad intellectum non potest esse secundum inclinationem 
      <lb ed="#L" n="155"/>ad idem, quia quandoque secundum rectam rationem aliquid 
      <lb ed="#L" n="156"/>est appetendum, quandoque vero eius oppositum, ideo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e432">
               <lb ed="#L" n="157"/>
               <!--11.--> Et quamuis secundum hanc viam subtilitas non sit aliqua 
      <lb ed="#L" n="158"/>forma inhaerens, sicut nec impassibilitas, nihilominus tamen 
      <lb ed="#L" n="159"/>potest dici dos, quia dos sponsae (ex qua nomen illud tractum 
      <lb ed="#L" n="160"/>est) secundum doctores confistit non solum in his quae 
      spon<lb ed="#L" n="161" break="no"/>sam ornant &amp; circunstant quasi intrinsece sed etiam in his quae 
      <lb ed="#L" n="162"/>assistunt extrinsece: vt si ad tuitionem eius daretur certa 
      custo<lb ed="#L" n="163" break="no"/>dia militum. &amp; sic patet aliqualiter primum.
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e452">
      <!--00761.xml-->
               <pb ed="#L" n="344-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>11 QUANTVM id secundum, scilicet an per dotem 
      subti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>litatis possit corpus gloricsum simul esse cum alio corpore 
      Di<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cendum est quod con siue dos subtilitatis sit aliqua qualitas na 
      <lb ed="#L" n="4"/>turalis superaddita, sine non quod probatur sic: dos subtilitatis 
      con<lb ed="#L" n="5" break="no"/>sistit in puritate operationum sensitiuarum, &amp; in subiectione e: 
      <lb ed="#L" n="6"/>rum ad rationem, vt dictum est. Ex hoc sic arguitur: Illud quod si 
      <lb ed="#L" n="7"/>cundum se nullam babiiudinem habet ad locum nihil facit ad hoc, 
      <lb ed="#L" n="8"/>quod vnum corpus possit vel non possit esse cum alio in eodem le 
      <lb ed="#L" n="9"/>co, sed dos subtilita. is cum consistat in puritate operationum sens 
      <lb ed="#L" n="10"/>tiuarum &amp; appetitiuarum, &amp; subiectione earum ad rationem 
      se<lb ed="#L" n="11" break="no"/>cundum se nullam habitudinem habet ad locum, vt de se paret 
      e<lb ed="#L" n="12" break="no"/>go nihil facit ad hoc, quod vnum corpus possit vel non possit esse cum 
      <lb ed="#L" n="13"/>alio in eodem loco. Et cofirmatur, quia in statu innocentiae fuit 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; fuisset si durasset talis puritas operationum sensitiuarum, &amp; 
      sub<lb ed="#L" n="15" break="no"/>iectio earum ad rationem: &amp; tamen non propter hoc poterat vnim 
      <lb ed="#L" n="16"/>corpus esse cum alio corpore in eodem loco, quare &amp;c. Item 
      pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>batur fic: illud quod non tollit a corpore glorioso quantitatem e 
      <lb ed="#L" n="18"/>lus, nec actum eius impedit, non tollit a corpore glorioso quir 
      <lb ed="#L" n="19"/>expellat aliud de loco suo, sed quaecunque qualitas naturalis 
      <lb ed="#L" n="20"/>seu supernaturalis non tollit a corpore glorioso suam quantitatem 
      <lb ed="#L" n="21"/>nec actum eius impedit, ergo subtilitas si nominet aliquam 
      qua<lb ed="#L" n="22" break="no"/>litatem non tollit quin corps gloriosum necessario expellat aliud 
      <lb ed="#L" n="23"/>de loco suo &amp; sic non poterit esse simul cum alio. Maior patet, 
      <lb ed="#L" n="24"/>quia id quod facit corpus distare ab alio corpore secundum 
      lo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cum vel situm est sola quantitas, vnde 4. Physic. dicit 
      Philoso<lb ed="#L" n="26" break="no"/>phus, quod si a corpore cubico circumscriberentur omnes 
      qualita<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tes &amp; passiones adhuc occuparet locum, nec posset simul esse cum 
      <lb ed="#L" n="28"/>alio, sed necessario distaret secundum situm. Ex parte ergo qua 
      <lb ed="#L" n="29"/>titatis est distantia corporum quo ad locum. Quod ergo non to 
      <lb ed="#L" n="30"/>lit quantitatem, nec eius operationem, non tollit quin corps vnum 
      <lb ed="#L" n="31"/>expellat aliud de loco suo Minor probatur, scilicet qued nulla 
      <lb ed="#L" n="32"/>qualitas tollat a corpore glorioso quantitatem, nec eius actionem 
      <lb ed="#L" n="33"/>De quantitate patet, quia si tolleretur, corpus maneret indiuis 
      <lb ed="#L" n="34"/>bile. Item non haberet qualitates sensibiles, quae requirunt quam 
      <lb ed="#L" n="35"/>titatem pro immediato subiecto, quae sunt absurda. Nec tolli 
      <lb ed="#L" n="36"/>actum eius, quia illud quod nullam habiiudinem habet ad Io 
      <lb ed="#L" n="37"/>cum nisi mediante quantitate non tollit habitudinem 
      quantita<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tis ad locum, sed potius accipit ex ea habitudinem ad locum, 
      <lb ed="#L" n="39"/>sed omnis qualitas est huiusmodi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e546">
               <lb ed="#L" n="40"/>
               <!--13--> AD PRIMVM argumentum dicendum quod actus dori 
      <lb ed="#L" n="41"/>subtilitatis non eris facere quod corpus gloriosum possit esse cum 
      <lb ed="#L" n="42"/>alio, sed erit vel puritas operationum sensitiuarum vel 
      subiectio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>earum ad rationem, vel vtrumque simul, &amp; ideo non erit frustra 
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; quod additur quod Deus potest facere quod corpus non 
      glo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>riosum sit cum non glorioso, &amp; ita per miraculum tam um est, de 
      <lb ed="#L" n="46"/>non glorioso, sicut de glorioso, concedaturqued nulla gloria cor 
      <lb ed="#L" n="47"/>poris si sit qualitas inhaerens potest circa hoc aliquid. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e568">
               <lb ed="#L" n="48"/>
               <!--14--> Ad secundum dicendum per interemptionem minoris o 
      <lb ed="#L" n="49"/>in ferro ignito non sunt simul ignis &amp; ferrum. Cuius ratio est. 
      <lb ed="#L" n="50"/>quia forma ignis non compatitur in materia quam perficit 
      tan<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tam denfitatem, quantam requirit forma ferri, nec forma ferri 
      con<lb ed="#L" n="52" break="no"/>patitur raritatem quam requirit forma ignis. Quid ergo dicendi 
      <lb ed="#L" n="53"/>est quum ferrum ignitur? Dicendum vtique quod ignitio ferri 
      <lb ed="#L" n="54"/>non est nisi vehemens eius alteratio a qualitatibus ignis, ratione 
      <lb ed="#L" n="55"/>cuius potest aliud ignire, &amp; sic vbi ferrum est, non est ignis, sed ar 
      <lb ed="#L" n="56"/>dor, vel cauma: si quae tamen sint porositates in ferro, nihi 
      <lb ed="#L" n="57"/>prohibet quod ibi fit ignis verus generatus, vel in materia ac 
      <lb ed="#L" n="58"/>ris prius ibi existentis, vel in subtilibus partibus, quae 
      resol<lb ed="#L" n="59" break="no"/>uuntur a ferrosDe pane autem intincto in vino vel aqua, 
      di<lb ed="#L" n="60" break="no"/>cendum est quod vbi est porositas panis, ibi est solum vinum vel 
      <lb ed="#L" n="61"/>sola aqua. Vbi autem est panis solidus nihilominus humecta 
      <lb ed="#L" n="62"/>tus, ibi est solus panis alterat? cum qualitatibus vini vel aqua 
      <lb ed="#L" n="63"/>quorum substantia corrupta est, &amp; sic nunquam sunt simul 
      fer<lb ed="#L" n="64" break="no"/>rum &amp; ignis, panis &amp; vinum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e282654-d1e611">
               <lb ed="#L" n="65"/>
               <!--15.--> Ad aliud dicendum quod corpus gloriosum non potest 
      <lb ed="#L" n="66"/>impediri a motu suo per aliud corpus, non propter aliquam 
      <lb ed="#L" n="67"/>virtutem sibi inhaerentem, sed propter virtutem diuinam sibi 
      <lb ed="#L" n="68"/>ad nutum adsistentem. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>