<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="67-v"/>
            <cb ed="#L" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-d1e1430"><!-- l1d27q3 -->
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1430-Hd1e101">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="jsnvu6-d1e1430-Hd1e103" type="question-title">Utrum verbum in diuinis dicatur essentialiter an personaliter</head>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e106">
               <lb ed="#L" n="65"/>QUAESTIO TERTIA. 
      <lb ed="#L" n="66"/>Vtrum verbum in diuinis dicatur 
      essentia<lb ed="#L" n="67" break="no"/>liter an personaliter. 
      <lb ed="#L" n="68"/>Thom. 1. q. 34. art. 1.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e117">
               <lb ed="#L" n="69"/>SECVNDO quaeritur vtrum verbum in diuinis 
      di<lb ed="#L" n="70" break="no"/>catur essentialiter an personaliter. Et arguitur 
      <lb ed="#L" n="71"/>quod personaliter, quia relatiua in diuinis 
      dicun<lb ed="#L" n="72" break="no"/>tur personaliter, sed nomen verbi est relatiuum, 
      <lb ed="#L" n="73"/>Tergo dicitur personaliter. maior patet, quia 
      rela<lb ed="#L" n="74" break="no"/>tiuum distinguitur a correlatiuo. Omnis autem distinctio in di 
      <lb ed="#L" n="75"/>uinis pertinet ad personalia, quia essentia &amp; essentialia non 
      di<lb ed="#L" n="76" break="no"/>stinguuntur. minor probatur per August. 5. de tri. capi. 13. vb 
      <lb ed="#L" n="77"/>dicit relatiue dicitur filius, &amp; relatiue dicitur verbum &amp; imago 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e139">
               <lb ed="#L" n="78"/>
               <!--2--> Item lib. 6. cap. 5. dicit sic: verbum solus filius accipitur, no 
      <lb ed="#L" n="79"/>simul pater &amp; filius. Et in fine eiusdem cap. dicit sic, quod verbum 
      <lb ed="#L" n="80"/>de verbo dici non potest, quia non simul ambo verbum, sed so 
      <lb ed="#L" n="81"/>lus filius. Sed illud quod conuenit vni soli personae &amp; non omni¬ 
      <!--00200.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="82"/>bus est personale &amp; non essentiale, ergo &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="83"/>Ad idem est quod dicit <ref xml:id="jsnvu6-d1e1430-Rac8aaa" corresp="#jsnvu6-d1e1430-Qas811a">3. de tri, ca. 1.</ref> vbi loquens de patre dicit sic. 
      <lb ed="#L" n="84"/><quote xml:id="jsnvu6-d1e1430-Qas811a" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e845@60-69">Non enim est ipse verbum sicut nec filius nec imago</quote>, &amp; <ref xml:id="jsnvu6-d1e1430-Rcu2aax">cap. 2.</ref> dicit 
      <lb ed="#L" n="85"/>quod sicut filius ad patrem refertur &amp; non ad seipsum, ita verbum ad 
      <lb ed="#L" n="86"/>eum, cuius est verbum refertur, verbum eo quippe filius quo verbum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="87"/>eo verbum quo filius, &amp; multa consimilia inueniuntur dicta ab Aug 
      <lb ed="#L" n="88"/>ex quibus videtur quod verbum dicatur personaliter &amp; non essentialiter 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e173">
               <lb ed="#L" n="89"/>
               <!--2--> IN CONTRARIVM arguitur, quia sicut in diuinis 
      <lb ed="#L" n="90"/>est verbum sic &amp; amor &amp; sibiinuicem correspondent, sed amor 
      <lb ed="#L" n="91"/>dicitur essentialiter &amp; non personaliter, ergo &amp; verbum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e184">
               <lb ed="#L" n="92"/>
               <!--3--> RESPONSIO. Circa quaestionem istam videnda sunt duo. 
      <lb ed="#L" n="93"/>Primum est quid sit verbum in diuinis, &amp; ex hoc apparebit secundum 
      <lb ed="#L" n="94"/>quod principaliter quaeritur, videlicet vtrum dicatur personaliter 
      <lb ed="#L" n="95"/>an essentialiter. Quantum ad primum sciendum quod in diuinis 
      ver<lb ed="#L" n="96" break="no"/>bum est ipsemet actus intelligendi quo deo manifesta sunt omnia, 
      <lb ed="#L" n="97"/>quod patet primo auctoritate Ansel. in monolog. vbi dicit quod di 
      <lb ed="#L" n="98"/>cere summo spiritui nihil aliud est quam cogitando intueri, 
      in<lb ed="#L" n="99" break="no"/>tueri autem in deo dicit suum actum intelligendi. Istud autem necessarium 
      <lb ed="#L" n="100"/>est dicere quantum ad illos qui ponunt verbum in nobis esse actum 
      <lb ed="#L" n="101"/>intelligendi, quia illa quae reperiuntur in deo, &amp; in creaturis se 
      ha<lb ed="#L" n="102" break="no"/>bent proportionabiliter hinc &amp; inde exclusis imperfectionibus 
      <lb ed="#L" n="103"/>a deo. sed verbum mentale reperitur communiter in deo &amp; creaturis 
      <lb ed="#L" n="104"/>ergo cum in creaturis sit ipsemet actus intelligendi, relinquitur 
      <lb ed="#L" n="105"/>quod idem sit in deo, praecipue quia actus intelligendi dicit summi 
      <lb ed="#L" n="106"/>&amp; vltimam perfectionem in omni natura intellectuali. Item verbum est 
      <lb ed="#L" n="107"/>aliquid pertinens ad intellectum, vt intelligens est intellectione qua 
      <lb ed="#L" n="108"/>cumque, vel saltem intellectione expressa &amp; perfecta, sed in diuinis non 
      <lb ed="#L" n="109"/>est intellectio nisi expressa &amp; perfecta, cuius sufficientissima 
      ra<lb ed="#L" n="110" break="no"/>tio est essentia diuina ita quod in cognitione diuina non sunt nisi 
      <lb ed="#L" n="111"/>haec tria quae sunt vnum re, licet differant ratione, scilicet 
      intelle<lb ed="#L" n="112" break="no"/>ctus diuinus: &amp; essentia eius quae est primum obiectum eius 
      suffi<lb ed="#L" n="113" break="no"/>cientissime repraesentatiuum sui &amp; omnium aliorum, &amp; ipsum 
      <lb ed="#L" n="114"/>intelligere perfectissimum. Quicquid autem aliud ponitur non 
      per<lb ed="#L" n="115" break="no"/>tinet ad intellectum vt est intelligens, quia dato quod nulla 
      emana<lb ed="#L" n="116" break="no"/>tio esset in diuinis adhuc deus ita perfecte intelligeret se tunc 
      <lb ed="#L" n="117"/>sicut nunc, propter quod oportet quod verbum sit alterum 
      ter<lb ed="#L" n="118" break="no"/>tium praedictorum. Constat autem quod non est intellectus nec 
      ob<lb ed="#L" n="119" break="no"/>jectum vt sub hac ratione, ergo est ipse actus intelligendi &amp;c 
      <lb ed="#L" n="120"/>Quod etiam potest haberi ex dictis aliorum, dicunt enim quod 
      emana<lb ed="#L" n="121" break="no"/>tio verbi (quod ponunt quiddam productum) non est propter aliquam 
      <lb ed="#L" n="122"/>necessitatem intelligendi, sed solum propter naturalem quandam 
      <lb ed="#L" n="123"/>consequentiam, ex quo possumus arguere contra ea dupliciter 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e258">
               <lb ed="#L" n="124"/>
               <!--4--> Primo sic, haec naturalis consequentia verbi producti, aut est 
      <lb ed="#L" n="125"/>in omni intellectione perfecta &amp; expressa, aut solum in diuina. 
      <lb ed="#L" n="126"/>Non in omni intellectione perfecta &amp; expressa, quia si prima 
      co<lb ed="#L" n="127" break="no"/>gnitio quam habet intellectus noster de re sibi repraesentata per 
      <lb ed="#L" n="128"/>speciem vel in fantasmate esset adeo perfecta quod nec 
      perfectio<lb ed="#L" n="129" break="no"/>rem nec alium habere posset proculdubio in nostro intellectu nihil 
      <lb ed="#L" n="130"/>vltra prduceretur, &amp; si fieret, frustra fieret: propter hoc enim at 
      <lb ed="#L" n="131"/>tribuitur intellectui formare verbum secundum istos vt habeat 
      ali<lb ed="#L" n="132" break="no"/>quam cognitionem vel considerationem quam a principio non habuit. S 
      <lb ed="#L" n="133"/>vero haec naturalis consequentia sit solum in cognitione diuina qua 
      <lb ed="#L" n="134"/>a principio fuit perfectissima nec aliam habere potest, mirum est vnde 
      <lb ed="#L" n="135"/>hoc habetur cum in nobis videamus oppositum vt dictum est. 
      Conclu<lb ed="#L" n="136" break="no"/>ditur enim hic idem ex oppositis &amp; opposita ex eodem, idem ex oppo 
      <lb ed="#L" n="137"/>sitis, quia concluditur formatio verbi in nobis ex imperfectione 
      <lb ed="#L" n="138"/>nostrae primae cognitionis, &amp; idem concluditur in deo ex 
      perfe<lb ed="#L" n="139" break="no"/>ctione cognitioni. Similiter concluduntur opposita ex eodem 
      <lb ed="#L" n="140"/>quia si non possumus habere aliquam cognitionem de re nisi illam quam 
      <lb ed="#L" n="141"/>habemus a principio non formaremus verbum. Deus autem qui 
      ta<lb ed="#L" n="142" break="no"/>lem habet format verbum, ergo oppositum concluduntur ex eo 
      <lb ed="#L" n="143"/>dem, scilicet formare verbum &amp; non formare verbum. Tales 
      au<lb ed="#L" n="144" break="no"/>tem conclusiones sunt manifeste inconuenientes, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e308">
               <lb ed="#L" n="145"/>
               <!--5--> Secundo quia si verbum est in diuinis propter naturalem 
      consequen<lb ed="#L" n="146" break="no"/>tiam emanationis &amp; non propter aliquam necessitatem intelligendi, quia 
      <lb ed="#L" n="147"/>sine eo esset iperfecta intellectio &amp; nunc etiam perintelligitur ema 
      <lb ed="#L" n="148"/>nationi verbi, sequitur quod tale emanans non dicitur verbum, quia 
      il<lb ed="#L" n="149" break="no"/>lud quo excluso, deus aeque prfecte diceret se &amp; alia non esset ver 
      <lb ed="#L" n="150"/>bum, quia dicere non est sine verbo sed excluso omni emanante rea 
      <lb ed="#L" n="151"/>liter adhuc diceret se &amp; alia aeque perfecte, ergo nihil emanans rea 
      <lb ed="#L" n="152"/>liter est verbum. minor patet ex dicto aliorum, quia quod aeque perfecte 
      <lb ed="#L" n="153"/>intelligit se &amp; alia aeque perfecte dicit se &amp; alia, sod deus aequi 
      <lb ed="#L" n="154"/>perfecte intelligeret se &amp; alia si nihil esset realiter productum, 
      <lb ed="#L" n="155"/>in diuinis sicut nunc intelligit &amp; nunc etiam non perfectius 
      in<lb ed="#L" n="156" break="no"/>telligit pater, quia producit aliud ex se etiam secundum istos, quia 
      <lb ed="#L" n="157"/>illud productum non est, vt dicunt. propter aliquam necessitatem 
      in<lb ed="#L" n="158" break="no"/>telligendi, quasi pater sine illo producto non intelligeret, aut no 
      <lb ed="#L" n="159"/>ita perfecte, sed tantum propter naturalem consequentiam, vnde 
      <lb ed="#L" n="160"/>&amp; perfecta cognitio praeintelligitur huic emanationi, quare &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="161"/>Patet ergo primum principale, scilicet, quid sit verbum mentale 
      <lb ed="#L" n="162"/>tam in nobis quam in deo, quia est ipsemet actus intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e352">
               <lb ed="#L" n="163"/>
               <!--6--> EX HOC autem iam patet secundum, scilicet ytrum verbum di¬ 
      <!--00201.xml-->
      <pb ed="#L" n="68-r"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>catur personaliter an essentialiter in diuinis. Dico enim quod verbum 
      <lb ed="#L" n="2"/>de vi nominis &amp; proprie dicit aliquid essentiale &amp; non personale 
      <lb ed="#L" n="3"/>Ex appropriatione tamen trahitur ad personale sicut sapientia 
      <lb ed="#L" n="4"/>Primu patet, quia illud quod non importat aliquam realem ema 
      <lb ed="#L" n="5"/>nationem, nec actiue nec passiue, sed tantum secundum rationem non est 
      <lb ed="#L" n="6"/>aliquid personale, sed verbum in diuinis est huiusmodi, ergo &amp;c 
      <lb ed="#L" n="7"/>maior patet, quia persona &amp; omnia alia personalia pertinent ad 
      <lb ed="#L" n="8"/>emanationes, minor similiter patet, quia verbum vt visum est pri 
      <lb ed="#L" n="9"/>est actus intelligendi: emanatio autem actus intelligendi ab 
      intelli<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gente, &amp; verbi a dicente quod idem est non est realis emanatio in 
      <lb ed="#L" n="11"/>diuinis, sed tantum secundum rationem. Intelligere enim non est pro 
      <lb ed="#L" n="12"/>ducere intellectionem tanquam rem distinctam, sed est habere intel 
      <lb ed="#L" n="13"/>lectionem, &amp; dicere non est producere verbum realiter distinctum, sec 
      <lb ed="#L" n="14"/>est habere in se verbum, &amp; haec in deo nullam realem 
      distinctio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nem habent, quare patet quod verbum de vi vocis &amp; proprie non 
      di<lb ed="#L" n="16" break="no"/>cit aliquid personale, sed potius essentiale sicut &amp; amor. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e400">
               <lb ed="#L" n="17"/>
               <!--7.--> Item dicere non est actus personalis: ergo verbum non est aliquid 
      <lb ed="#L" n="18"/>personale: consequentia patet, qua verbum &amp; dicere correspondeni 
      <lb ed="#L" n="19"/>sibi vel tanquam idem, vel sicut actio &amp; productum per actionem, pro 
      <lb ed="#L" n="20"/>batio antecedentis, quia nullus actus personalis conuenit tribus 
      <lb ed="#L" n="21"/>personis, aut cadit super creaturam vel reflectitur super psonam a 
      <lb ed="#L" n="22"/>qua est vel cuius est vt agentis, sed dicere conuenit omnibus 
      pso<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nis, cadit etiam super creaturam, sicut super personam diuinam, reflecti 
      <lb ed="#L" n="24"/>tur etiam super personam dicentem. Quaelibet enim persona dicit se 
      <lb ed="#L" n="25"/>&amp; aliam creaturam: ergo &amp;c. maior patet, quia omnis actus 
      persona<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lis est actus quo producitur persona &amp; non creatura. Et quia 
      nul<lb ed="#L" n="27" break="no"/>la persona a seipsa producitur: ideo actus personalis non potes 
      <lb ed="#L" n="28"/>conuenire personae quae nihil producit, nec potest cadere super crea 
      <lb ed="#L" n="29"/>turam quae per eam non producitur, nec super personam a qua est 
      <lb ed="#L" n="30"/>quia illa seipsam non producit. minor similiter patet, quia 
      cuili<lb ed="#L" n="31" break="no"/>bet personae competit dicere mentale respectu sui&amp; creaturae. Quae 
      <lb ed="#L" n="32"/>libet enim dicit se &amp; creaturam, vt dictu est, sequitur ergo conclusio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e440">
               <lb ed="#L" n="33"/>
               <!--8--> Sed adhuc dicunt quidam quod dicere dupliciter sumitur. Vno mo 
      <lb ed="#L" n="34"/>do prout dicere est idem quod verbum producere, &amp; sic est actus no 
      <lb ed="#L" n="35"/>tionalis, nec competit cuilibet personae, sed tantum patri, nec illi 
      con<lb ed="#L" n="36" break="no"/>petit sic dicere respectu sui vel creaturae, sed solum respectu fili 
      <lb ed="#L" n="37"/>qui est verbum. Hoc enim modo pater dicit verbum, id est, producit 
      <lb ed="#L" n="38"/>filium, non autem dicit se vel creaturam: &amp; huic dicere respondet verbum 
      <lb ed="#L" n="39"/>tanquam terminus productus &amp; vterque dicitur personaliter. Alio 
      mo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>do dicere sumitur pro eo quod est manifestare per verbum vel in 
      <lb ed="#L" n="41"/>verbo, &amp; sic dicere est acts essentialis &amp; conuenit cuilibet persona 
      <lb ed="#L" n="42"/>respectu sui &amp; aliorum: quaelibet persona enim manifestat se &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>alia in verbo: &amp; huic dicere non respondet verbum tanquam 
      <lb ed="#L" n="44"/>idem vel tanquam terminus per ipsum productus, sed est 
      for<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ma (vt sic loquar) per primum dicere producta in qua relucen 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; manifestantur omnia: ideo non valet argumentum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e475">
               <lb ed="#L" n="47"/>
               <!--9--> Sed istud non videt bene dictum. Primo, quia sicut nullus dicit vo 
      <lb ed="#L" n="48"/>caliter accipiendo dicere pro manifestare nisi per verbum suum 
      vocal<lb ed="#L" n="49" break="no"/>&amp; non per verbum vocale ab alio platum: ita videtur quod nullus dicat 
      <lb ed="#L" n="50"/>mentaliter nisi per verbum suum mentale a se mentaliter platum &amp; noni 
      <lb ed="#L" n="51"/>verbum mentale ab alio prolatum. Si ergo verbum in diuinis sit tantum per 
      <lb ed="#L" n="52"/>sonale, puta filius, sequitur quod in tali verbo vel per tale verbum non di 
      <lb ed="#L" n="53"/>cet vel non manifestabit se nisi pater. Constat autem quod quaelibet pe 
      <lb ed="#L" n="54"/>sona dicit se &amp; alia proprie accipiendo dicere pro manifestare: erg 
      <lb ed="#L" n="55"/>dicunt se &amp; alia alio verbo quam sit verbum a solo patre productum. Illud 
      <lb ed="#L" n="56"/>autem non potest esse nisi verbum essentialiter sumptum quod est 
      propri<lb ed="#L" n="57" break="no"/>act? intelligendi qui est verbum a qualibet persona dicente polatu qua 
      <lb ed="#L" n="58"/>platio est non secundum rem sed secundum rationem. Secundo quia in verbe 
      <lb ed="#L" n="59"/>sumpto pro filio nihil manifestatur nisi ratione essentiae &amp; non ratione 
      <lb ed="#L" n="60"/>proprietatis personalis: sed nihil habet rationem verbi proprie nisi vt 
      <lb ed="#L" n="61"/>habet rationem manifestatiui: ergo filius non habet rationem verb 
      <lb ed="#L" n="62"/>nisi ratione essentiae vel alicuius essentialis &amp; non secundum aliquid perse 
      <lb ed="#L" n="63"/>nale: patet ergo quod verbum de vi vocis &amp; proprie est aliquid essentiale 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e517">
               <lb ed="#L" n="64"/>
               <!--10--> Secundum patet: scilicet quod appropriatione trahitur ad perso 
      <lb ed="#L" n="65"/>nale sicut sapientia, nos enim deuenimus in cognitionem diuinori 
      <lb ed="#L" n="66"/>ex creaturis. Et ideo sicut videmus in trinitate creata, quae atten 
      <lb ed="#L" n="67"/>ditur secundum memoriam, intelligentiam, &amp; voluntatem, quod primum 
      pro<lb ed="#L" n="68" break="no"/>cedens est actualis notitia quae est verbum vltimum procedens est 
      <lb ed="#L" n="69"/>amor, sic primae personae, procedenti in diuinis appropriamus 
      no<lb ed="#L" n="70" break="no"/>men verbi, personae autem vltimo procedenti appropriamus 
      no<lb ed="#L" n="71" break="no"/>men amoris, licet tam verbum quam amor essentialiter dicantur. Nul 
      <lb ed="#L" n="72"/>lus ergo debet imaginari quod filius procedat a patre per actum 
      di<lb ed="#L" n="73" break="no"/>cendi mentalis, &amp; ideo fiat verbum proprie, &amp; spiritussanctus a patre 
      <lb ed="#L" n="74"/>&amp; filio per actum voluntatis, &amp; ideo fiat amor proprie, quia 
      circum<lb ed="#L" n="75" break="no"/>scriptis omnibus actibus intellectus &amp; voluntatis adhuc essent in 
      <lb ed="#L" n="76"/>diuinis generatio filij &amp; processio spiritussancti per actus compe 
      <lb ed="#L" n="77"/>μ8 tentes naturae propter suam foecunditatem, vt dictum fuit supra dist. 6. 
      <lb ed="#L" n="78"/>Sed talia nomina eis aptantur propter illa quae videntur in trinitate 
      <lb ed="#L" n="79"/>creata. Secundum hunc sensum accipiendum est quod dicit Aug. quod in 
      <lb ed="#L" n="80"/>trinitate non dicitur verbum nisi filius, nec donum nisi spiritussanct. 
      <lb ed="#L" n="81"/>Et tamen constat quod donum potest competere alteri quam spiritui sancto 
      <lb ed="#L" n="82"/>puta filio, quia filius datus est nobis, nihil autem datur quod non sit 
      <!--00201.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>donum. Competit etiam patri: Cum de ipso scriptum sit Luc. 2.
      Iusiuram<lb ed="#L" n="84" break="no"/>dum quod iurauit ad Abraham patrem nostrum &amp;c. Sed propter causam. 
      <lb ed="#L" n="85"/>prius dictam appropriatur soli spiritui sancto, &amp; verbum soli filio. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-d1e1430-d1e574">
               <lb ed="#L" n="86"/>
               <!--11--> Quae appropriatio in tantum per consuetudinem inoleuit,a 
      <lb ed="#L" n="87"/>vt haec quae in principio argumenti sunt adducta ad 
      quaestionem<lb ed="#L" n="88" break="no"/>inueniantur ab Augustino &amp; quaedam similia ab aliis doctoribus, 
      <lb ed="#L" n="89"/>quamuis de vi vocis verbum mentale tam in nobis quam in deo sit 
      <lb ed="#L" n="90"/>ipsemet actus intelligendi, qui est aliquid essentiale. Nec mirum 
      <lb ed="#L" n="91"/>quia apud homines omnes sola tertia persona in diuinis 
      voca<lb ed="#L" n="92" break="no"/>tur spiritussanctus, &amp; hoc est ex consuetudine loquendi, quia de vi 
      <lb ed="#L" n="93"/>vocis pater est spiritus, &amp; filius est spiritus, &amp; vterque est sanctus 
      <lb ed="#L" n="94"/>vnde vbicumque inuenitur quod esse verbum est proprium filij, &amp; esse 
      <lb ed="#L" n="95"/>donum est proprium spiritussancti, &amp; tertiae personae est proprium 
      <lb ed="#L" n="96"/>esse spiritussancti, exponendum est proprium, id est appropriatum 
      e<lb ed="#L" n="97" break="no"/>vniuersali consuetudine loquentium &amp; scribentium, quam 
      expositio<lb ed="#L" n="98" break="no"/>nem innuit Aug. vbi dicit quod pater est charitas, &amp; filius charitas 
      <lb ed="#L" n="99"/>&amp; tamen spiritussanctus ipse charitas nuncupatur, quod non est 
      <lb ed="#L" n="100"/>intelligendum quod sic proprie competat spiritui sancto quod non com 
      <lb ed="#L" n="101"/>petat aliis, quia esset contradictio in dictis eius. Sed proprie 
      con<lb ed="#L" n="102" break="no"/>petit, quia appropriate. Per hoc patet responsio ad obiecta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
