<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#Durandus">Durandus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-08-20">August 20, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-du87us">Lyon 1563</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-08-20" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="314-r"/>
            <cb ed="#L" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="jsnvu6-e259055"><!-- l4d25q2 -->
            <head xml:id="jsnvu6-e259055-Hd1e101">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="jsnvu6-e259055-Hd1e103" type="question-title">Utrum mulier vel puer 
      possint ordinari</head>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e106">
               <lb ed="#L" n="143"/>QUAESTIO II. 
      <lb ed="#L" n="144"/>Vtrum mulier vel puer 
      pos<lb ed="#L" n="145" break="no"/>sint ordinari.
    </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e115">
               <lb ed="#L" n="146"/>Ec VNDo quaeritur de defectibus qui possunt 
      <lb ed="#L" n="147"/>circa ordines contingere. Et primo de defecti 
      <lb ed="#L" n="148"/>naturae, &amp; secundo de defectu culpae. Quantum 
      <lb ed="#L" n="149"/>ad primum quaeritur vtrum defectus naturae, 
      pu<lb ed="#L" n="150" break="no"/>ta sexus vel aetatis impediat aliquem a 
      susce<lb ed="#L" n="151" break="no"/>ptione ordinis: quod est quaerere vtrum mulier vel puer possint 
      <lb ed="#L" n="152"/>ordinari. Et arguitur quod possint: quia simile videtur de 
      ordini<lb ed="#L" n="153" break="no"/>&amp; aliis sacramentis, sed tam vir quam mulier, tam paruulus 
      <lb ed="#L" n="154"/>quam adultus possunt alia sacramenta suscipere, vt baptismum 
      <lb ed="#L" n="155"/>&amp; eucharistiam &amp; huiusmodi, ergo &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e139">
               <lb ed="#L" n="156"/>
               <!--2--> Item ea quae sunt eiusdem speciei possunt recipere actione 
      <lb ed="#L" n="157"/>eiusdem agentis, sed vir &amp; mulier, adultus &amp; parunlus sun 
      <lb ed="#L" n="158"/>eiusdem speciei, ergo possunt ab episcopo aequaliter ordinati. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e151">
               <lb ed="#L" n="159"/>
               <!--3.--> Ad idem est quod dicitur 27. quaest. de diaconissa ca, dia¬ 
      <!--00702.xml-->
      <pb ed="#L" n="314-v"/>
               <cb ed="#L" n="a"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>conissa. &amp; 32. dist. ean. presbyter. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e167">
               <lb ed="#L" n="2"/>
               <!--4.--> IN CONTRARIVM est: quia ordinibus est 
      anne<lb ed="#L" n="3" break="no"/>xum officium docendi, sed pueris &amp; mulieribus non conuenitdo 
      <lb ed="#L" n="4"/>cere: pueris quidem propter defectum rationis, mulieribus 
      pro<lb ed="#L" n="5" break="no"/>pter interdictum Apostoli Timot. 2. Mulierem docere in 
      ec<lb ed="#L" n="6" break="no"/>clesia non permitto neque dominari in virum, quare &amp;c. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e183">
               <lb ed="#L" n="7"/>
               <!--5--> ITEM ordinatis contingit sacra vasa tangere, sed hoc non 
      <lb ed="#L" n="8"/>est licitum mulieribus: vt habetur 23. dist. can. sacratas. ergo 
      <lb ed="#L" n="9"/>mulier non est ordinanda. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e194">
               <lb ed="#L" n="10"/>
               <!--6--> RESPONSIO. A susceptione ordinis potest aliquid 
      <lb ed="#L" n="11"/>impedire, vel quia oppositum est de necessitate lacramenti, vel 
      <lb ed="#L" n="12"/>de necessitate praecepti, vel de congruitate &amp; honestate suscipiem 
      <lb ed="#L" n="13"/>di. Primo modo impedit sex? muliebris a susceptione ordinis: 
      <lb ed="#L" n="14"/>quia sexus virilis est de necessitate sacramenti, culus causa prin 
      <lb ed="#L" n="15"/>cipalis est institutio Christi, cui sus fuit instituere sacramenta 
      <lb ed="#L" n="16"/>tam quo ad ad ministrantes, quam quo ad suscipientes. Christus auiem 
      <lb ed="#L" n="17"/>non ordinauit nisi viros in coena quando potestatem consecran 
      <lb ed="#L" n="18"/>di eis tribuit, &amp; post resurrectionem quando spiritum sanctum 
      <lb ed="#L" n="19"/>dedit eis dicens: quorum remiseritis peccata, &amp;c. nec matrem suam 
      <lb ed="#L" n="20"/>(quamuis omnium mulierum esset sanctissima) ad aliquem gra 
      <lb ed="#L" n="21"/>dum ordinis promouit: Apostolus etiam qui tradidit nobis quod 
      <lb ed="#L" n="22"/>a domino accepit, vt habetur t. Cor. 11. innuit mulieres non de 
      <lb ed="#L" n="23"/>bere ordinari, nec habere gradum doctrinae in ecclesia, qui con 
      <lb ed="#L" n="24"/>petit ordinatis, vt actum est in arguendo. Nec potest diei quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>istud solum est ex ordinatione apostolorum, &amp; non ex statuto 
      Chri<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sti: quia auferre alicui dignitatem sibi vtilem ad salutem &amp; 
      con<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cessam a Christo non potest esse sine praeiudicio, quia etiam hoc 
      <lb ed="#L" n="28"/>esset praeiudicium in rebus temporalibus, sed dignitas ordinis 
      vti<lb ed="#L" n="29" break="no"/>lis est ad promotionem salutis in recte vtentibus, ergo si fuisset 
      <lb ed="#L" n="30"/>concessum a Christo quod mulieres potuissent ordinari, istud 
      <lb ed="#L" n="31"/>non posset eis sine praeiudicio auferri. Tenendum est igitur. 
      <lb ed="#L" n="32"/>mulieres non possunt ordinari ex institutione Christi: ratio au 
      <lb ed="#L" n="33"/>tem congruentiae est, quia per ordinem ponitur aliquis in 
      gra<lb ed="#L" n="34" break="no"/>du excellentiae super alios non ordinatos, sed talis gradus non 
      <lb ed="#L" n="35"/>competit mulieribus super viros, sed potius status lubiectionii 
      <lb ed="#L" n="36"/>propter infirmitatem corporis &amp; imperfectionem rationis, ergo 
      <lb ed="#L" n="37"/>&amp;c. Sic ergo sexus muliebris impedit a susceptione ordinis: 
      <lb ed="#L" n="38"/>quia oppositum est de necessitate sacramenti. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e262">
               <lb ed="#L" n="39"/>
               <!--7--> Aetas autem puerilis (vt dicunt quidam) impedit a susceptione 
      <lb ed="#L" n="40"/>maiorum ordinumi quia oppositum est de necessitate 
      praece<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pti, sed non a susceptione minorum, nisi de congruitate tantum. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Ratio primi est: quia maioribus ordinibus est annexum votum 
      <lb ed="#L" n="43"/>continentiae ex statuto ecclesiae, sed ad illud nullu potest se obl 
      <lb ed="#L" n="44"/>gare nisi habens vsum rationis &amp; discretionis, ergo nulu? debe 
      <lb ed="#L" n="45"/>secundum statutum ecclesiae ad malores ordiues promoueri 
      <lb ed="#L" n="46"/>anre annos discretionis. Ratio secundi est: quia congruum est vt 
      <lb ed="#L" n="47"/>nulli detur gradus culus actum exercere non potest, sed actus quorum 
      <lb ed="#L" n="48"/>cunque ordinum etiam minorum non potest debite exerceri nisi 
      <lb ed="#L" n="49"/>ab habentibus vsum rationis &amp; discretionis, ergo non est 
      con<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gruum quod ante hoc tempus aliqui promoueantur etiam ad mino 
      <lb ed="#L" n="51"/>res ordines nisi forte esset vrgens necessitas &amp; spes magni 
      pro<lb ed="#L" n="52" break="no"/>fectus veruntamen aetas puerilis non impedit a susceptione o 
      <lb ed="#L" n="53"/>dinum quantum est de necessitate saeramenti (vt videtur eisdem 
      <lb ed="#L" n="54"/>quia aliquis potest habere potestatem cuius non habet vsum: &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>idee licet pueri carentes vsu rationis non possint habere exe 
      <lb ed="#L" n="56"/>cutionem ordinis, possunt tamen potestatem ordinis recipere 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; processu temporis actum eius exercere. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e308">
               <lb ed="#L" n="58"/>
               <!--8--> Istud vltimum videtur satis dubium, praecipue si per paruulos 
      <lb ed="#L" n="59"/>intelligantur pueri qui omnino carent vsu rationis: primo quia 
      <lb ed="#L" n="60"/>satis videtur absurdum quod talis paruulus posset sacerdos fieri 
      <lb ed="#L" n="61"/>vel episcopus ordinari. Secundo quia ad susceptionem 
      cuius<lb ed="#L" n="62" break="no"/>libet sacramenti requiritur propria intentio suscipiendi si sit adul 
      <lb ed="#L" n="63"/>tus, vel interpretatiua si sit paruulus, sed in tali paruulo si ordi 
      <lb ed="#L" n="64"/>natur de facto non potest esse propria voluntas suscipiendi ordinem 
      <lb ed="#L" n="65"/>cum non habeat vsum rationis, nec interpretatiua, quia licet volum 
      <lb ed="#L" n="66"/>tas parentum vel eorum qui vicem parentum gerunt possit esse inter 
      <lb ed="#L" n="67"/>pretatiua voluntatis paruulorum quantum ad ea quae sunt de necessi 
      <lb ed="#L" n="68"/>tate salutis paruulorum corporalis vel spiritualis, propter quod 
      <lb ed="#L" n="69"/>intentio parentum eos ad baptismum offerentiam vel ecclesiae sufficit 
      <lb ed="#L" n="70"/>ad susceptionem baptismi salutaris, voluntas tamen parentum non 
      <lb ed="#L" n="71"/>videtur sufficere ad hoc vt paruuli suscipiant sacramentum 
      ordi<lb ed="#L" n="72" break="no"/>nis quod non est de necessitate salutis, sed supererogationis &amp; 
      <lb ed="#L" n="73"/>cconstituit hominem in gradu dignitatis, quia quo ad hoc non 
      ben<lb ed="#L" n="74" break="no"/>patet quomodo voluntas parentum, vel quoruncunque aliorum 
      <lb ed="#L" n="75"/>fit Interpretatius voluntatis paruulorum, cum paruuli licite 
      pos<lb ed="#L" n="76" break="no"/>sint talibus dissentire postquam ad annos discretionis 
      peruene<lb ed="#L" n="77" break="no"/>rint. Et iterum quia baptismus ordinatur ad deletionem peccati 
      <lb ed="#L" n="78"/>originalis quod contrahit paruulus ex actu parentum, congruun 
      <lb ed="#L" n="79"/>est quod voluntas parentum sufficiat eis ad suscipiendum baptil 
      <lb ed="#L" n="80"/>mum: sed haec causa in aliis sacramentis non habet locum. 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e364">
               <lb ed="#L" n="81"/>
               <!--9--> AD ARGVMENTA in oppositum. Ad primum di 
      <lb ed="#L" n="82"/>cendum quod non est simile de ordine &amp; aliis sacramentis po 
      <!--00702.xml-->
      <cb ed="#L" n="b"/>
               <lb ed="#L" n="83"/>tissime quantum ad mulieres, quia alla sacramenta 
      ordinantur<lb ed="#L" n="84" break="no"/>contra defectum communem viris &amp; mulieribus, vt bapissmus. 
      <lb ed="#L" n="85"/>&amp; eucharistia, &amp; poeditentia, extrema vnctio: vel ad actum com 
      <lb ed="#L" n="86"/>munem vtriusque: vt confirmatio quae ordinatur ad confessione 
      <lb ed="#L" n="87"/>fidel ad quam tenentur tam viri quam mulieres, sacramentum au 
      <lb ed="#L" n="88"/>tem ordinis constituit in gradu excellentiae super alios &amp; 
      do<lb ed="#L" n="89" break="no"/>ctrinae, qui non comperit mulieribus, vt dictum est, de pueris 
      <lb ed="#L" n="90"/>autem dicendum est vt in corpore quaestionis, 
      </p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e395">
               <lb ed="#L" n="91"/>
               <!--10.--> Ad secundum dicendum quod illud est verum quando 
      a<lb ed="#L" n="92" break="no"/>gens agit ex necessitate naturae, non autem quando agis volun 
      <lb ed="#L" n="93"/>tarie, vel vt instrumentum agentis voluntarij: sicut est de 
      illo<lb ed="#L" n="94" break="no"/>qui ministrat saeramenta qui non agitnisi secundum formam 
      <lb ed="#L" n="95"/>impositam a principali agente. 
</p>
            <p xml:id="jsnvu6-e259055-d1e411">
               <lb ed="#L" n="96"/>
               <!--11--> Ad tertium dicendum quod canones vocant diaconissam. 
      <lb ed="#L" n="97"/>non ab ordine diaconatus, sed a benedictione, quia competit ei 
      <lb ed="#L" n="98"/>legere homiliam in matutinis, non autem euangelium in 
      mis<lb ed="#L" n="99" break="no"/>sa, vel ministrare circa altare in missa vt diacono conuenit: 
      <lb ed="#L" n="100"/>presby eram vero vocat eanon viduam quae habet custodire 
      <lb ed="#L" n="101"/>res ecclesiae, sicut apparet ex sequenti capitulo, mulieres. o; 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>